<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ACHAEUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9272" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.achaeus.achaei_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.achaeus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>(ACHAEUS)</author>
		<section>ACHAEI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pindar. Ol. VII, 42:</witness>
		<text>Ἐναντίως τῷ ποιητῇ τὰ περὶ τῆς μητρὸς Τληπολέμου ἱστορεῖ ὁ Πίνδαρος· Ὅμηρος μὲν γὰρ αὐτὴν Ἀστυόχην ἀποκαλῶν καὶ Ἄκτορος εἶναι θυγατέρα βούλεται, ἐν οἷν φησιν (Il. Βʹ, 658; cf. 513)· «ὃν τέκεν Ἀστυόχεια.» Ἔοικε δὲ ὁ Πίνδαρος ἐντετυχηκέναι τῷ Ἀχαιῷ ἱστοριογράφῳ. Ἐκεῖνος γὰρ οὕτω γενεαλογεῖ· Ὑπερόχου Εὐρύπυλος· οὗ Ὄρμενος· οὗ Φέρης· οὗ Ἀμύντωρ· οὗ Ἀστυδάμεια ἡ Τληπολέμου μήτηρ. Καὶ αὐτὸς (κατ ̓ ἄλλους?) δὲ Ἀμύντωρ εἰς Δία τὸ γένος ἀνάγει. Ἔνιοι δὲ καὶ υἱὸν Ἀμύντορα τοῦ Διὸς εἶναι λέγουσιν.</text>
		<translation> De matre Tlepolemi Pindarus a Homero dissentit. Nam Homerus eam Astyochen vocat et Actoris esse filiam vult quo loco dicit: «Quem peperit Astyochia.» Pindarus in Achaeum (?) historicum incidisse videtur. Is enim generis seriem ita constituit: Hyperochi Eurypylus; hujus Ormenus; hujus Pheres; hujus Amyntor; hujus Astydamia Tlepolemi mater. </translation>
		<commentary>Ad haec Boeckius: «De Achaeo historico, quem Beckius Pherecydis aequalem judicat, dubito magnopere. Voss. H. Gr. IV, p. 501, praeter nostrum locum novit unum Schol. Arati Phaen., 171, ubi quanquam cum Pherecyde (fr. 46) et Hippia conjungitur, tamen tragicus Achaeus accipi potest. Contra nostro loco vel articuli positus monstrare mihi videtur, excidisse nomen auctoris, v. c. Ἀκουσιλάῳ τῷ ἀρχαίῳ ἱστοριογράφῳ. Duobus locis Achaeum historicum restituere tentavit Aug. Meinek. Cur crit. p. 30, altero schol. Nicandr. Theriac. 613, ubi Schneiderus pro Ἀρχαίῳ nuper ex fide mpti Alcoeum dedit; altero Harpocrationis, cui illum non obtrudemus, ubi Achaei historici auctoritatem fere nullam intellexerimus. Idem vero ibidem pro Ἀρχαίῳ ap. Artemidor. Onir. II, 25 rectissime Alcaeus praestat.» Acusilaus si intelligendus est, scribas ἐντετ. Τῷ Ἀργείῳ ἱστορ. Sed malim ἐπιτυχηκέναι Ἑκαταίῳ ἱστ. Westermannus in not. ad Voss. Hist. Gr. conferri jubet C. Friebel. Graec. Satyrogr. Fragm. p. 21. De re cf. Müller. Min. p. 348.</commentary>
		<note></note>
		<page>286</page>
	</fragment>
</DFHG>
