<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>AENESIDEMUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9275" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aenesidemus.aenesidemi_fragmenta.de_teno_insula:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aenesidemus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AENESIDEMUS</author>
		<section>AENESIDEMI FRAGMENTA</section>
		<work>THNIAKA</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rhod. I, 1300, de Zete et Calai Boreadibus:</witness>
		<text>Τούτους Ἡρακλῆς ἀνεῖλεν ὕστερον, εὑρὼν περὶ Τῆνον τὴν νῆσον, ἣ παράκειται Δήλῳ, ἐπειδὴ Ἡρακλῆς ἐμνησικάκει τῷ Βορέᾳ ... Αἰνησίδημος δὲ ἐν Τηνιακοῖς (sic cod. Par.; vulgo: Αἰνησίδαμος δὲ ἐν Ταινιακοῖς), ἐπειδὴ τὸν Ἡρακλέα ξενίσαντες ἐνήδρευσαν αὐτὸν, φονεῦσαι βουλόμενοι.</text>
		<translation> Zeten et Calian Boreadas postea interfecit ad Tenum insulam reperiens, quae non longe a Delo distat. Etenim Hercules injuriam a Borea illatam eo modo ultus est. Aenesidemus vero in Teni insulae historia propterea interfectos dicit, quod Herculem hospitio ab ipsis exceptum interficere ex insidiis tentarint. </translation>
		<commentary>Cf. Hygin. Fab. 14, Poet. Astr. 49, Senec. Med. 634. De Heraclidarum in Teno ins. Tribu vide Müller. Dor. II, p. 77 sq. Alius Aenesidemus est Cnossius philosophus scepticus, qui Augusti aetate vixit. V. Exc in Phot. Bibl. Cod. 212; Cic. De orat. III, 17, De fin. II, 11; Sext. Empir. Adv. Math. VIII, 8; Eusebius P. E. XIV, 18.</commentary>
		<note></note>
		<page>286</page>
	</fragment>
</DFHG>
