<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>AETHLIUS_SAMIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9276" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aethlius_samius.aethlii_samii_fragmenta.samiorum_annales:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aethlius_samius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AETHLIUS SAMIUS</author>
		<section>AETHLII SAMII FRAGMENTA</section>
		<work>ὩΡΟΙ ΣΑΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clemens Alex. Protr. c. 4, p. 13 Sylb.:</witness>
		<text>Ἐν Ἰκάρῳ τῆς Ἀρτέμιδος τὸ ἄγαλμα ξύλον ἦν οὐκ εἰργασμένον· καὶ τὸ τῆς Κιθαιρωνίας Ἥρας ἐν Θεσπίᾳ πρἐμνον ἐκκεκομμένον· καὶ τὸ τῆς Σαμίας Ἥρας, ὥς φησιν Ἀέθλιος, πρότερον μὲν ἦν σανὶς, ὕστερον δὲ ἐπὶ Προκλέους ἄρχοντος ἀνδριαντοειδὲς ἐγένετο.</text>
		<translation> Samiae Junonis simulacrum, Aethlio teste, prius trabs lignea erat, postea autem sub Procle archonte statuae similitudinem accepit. </translation>
		<commentary>Arnobius VI, p. 196 (ed. Lugd. 1651): Pro Marte Romani hastam, Varronis ut indicant Musoe, atque, ut Aethlius (olim Ethedius, quod em. Canterus) memorat, ante usum disciplinamque fictorum, pluteum Samii pro Junone (coluere). Cf. Callimachus ap. Euseb. P. E. III, 8. Müller. Archoeol. § 66. Panofka De reb. Sam. p. 58.</commentary>
		<note></note>
		<page>287</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9277" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aethlius_samius.aethlii_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_quinto:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aethlius_samius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AETHLIUS SAMIUS</author>
		<section>AETHLII SAMII FRAGMENTA</section>
		<work>ὩΡΟΙ ΣΑΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUINTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XIV, p.653, F:</witness>
		<text>Ὅτι δὲ ἐν ταῖς Ἀθήναις διηνεκεῖς ἦσαν αἱ ὀπῶραι πᾶσαι μαρτυρεῖ Ἀριστοφάνης ἐν Ὥραις. Τί οὖν παράδοξον ἱστορεῖν δοκεῖ Ἀέθλιος ὁ Σάμιος ἐν πέμπτῳ Σαμίων Ὥρων λέγων «Σῦκον καὶ σταφυλὴ καὶ ὁμομηλὶς καὶ μῆλα καὶ ῥόδα δὶς τοῦ ἐνιαυτοῦ ἐγένετο.»</text>
		<translation> Athenis perpetuo omne genus autumnalium fructuum praesto fuisse, testis est Aristophanes in Horis. Quid igitur praeter opinionem tradere videatur Aethlius Samius, quinto Annalium Samiorum dicens: «Ficus et uva et homomelis et mala et rosae bis quotannis gignebantur.» </translation>
		<commentary>Haec ex Atheno repetit Eustath. Ad Odyss. Ηʹ, 120. p. 1573. De re vide Panofka De reb. Sam. p. 6 sq.</commentary>
		<note></note>
		<page>287</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9278" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aethlius_samius.aethlii_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_quinto:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aethlius_samius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AETHLIUS SAMIUS</author>
		<section>AETHLII SAMII FRAGMENTA</section>
		<work>ὩΡΟΙ ΣΑΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUINTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XIV, p. 650 D:</witness>
		<text>Αἱ δ ̓ ἁμαμηλίδες οὐκ εἰσὶν ἄπιοι, ὥς τινες οἴονται, ἀλλ ̓ ἕτερόν τι καὶ ἥδιον καὶ ἀπύρηνον. Ἀριστομένης ἐν Διονύσῳ φησίν· Ὁ Χῖος οὐκ οἶσθ ̓ ὡς ἁμαμηλίδας ποιεῖ; Ὅτι δ ̓ ἐστὶν ἕτερον τῆς ἀπίου καὶ ἥδιον Αἰσχυλίδης παρίστησιν ἐν τρίτῳ Γεωργικῶν. Περὶ Κέω γοῦν τῆς νήσου λέγων γράφει οὕτως· «Ἀπίους ἡ νῆσος φέρει κρατίστας, κατὰ τὰς ἐν Ἰωνίᾳ καλουμένας ἁμαμηλίδας· εἰσὶ γὰρ ἀπύρηνοί τε καὶ ἡδεῖαι καὶ γλυκεῖαι.» Ἀέθλιος δ ̓ ἐν πέμπτῳ Ὥρων Σαμίων, εἰ γνήσια τὰ συγγράμματα, ὁμομηλίδας αὐτὰς καλεῖ. Πάμφιλος δ ̓ ἐν τοῖς Περὶ γλωσσῶν καὶ ὀνομάτων· «Ἐπιμηλὶς (φησὶν) ἀπίου γένος.»</text>
		<translation> Hamamelides non sunt exdem cum piris, ut putant nonnulli; sed diversum quiddam, et suavius, et absque nucleis. Aristomenes in Baccho ait: Chium an nescis Hamamelidas facere? Esse autem diversum fructum a piro, et suaviorem, Aeschylides docet tertio libro Georgicorum; ubi de Ceo loquens ita scribit: «Fert ea insula pira praestantissima; quae cum hamamelidibus, quas vocant in lonia, conferri possint: nucleo enim carent, et suavia sunt atque dulcia.» Aethlius vero quinto libro Annalium Samiorum, si genuini illi libri sunt, homomelidas easdem vocat. Pamphilus vero, in libris de glossis et nominibus: «Epimelis, ait, piri genus.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>287</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9279" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aethlius_samius.aethlii_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_quinto:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aethlius_samius:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AETHLIUS SAMIUS</author>
		<section>AETHLII SAMII FRAGMENTA</section>
		<work>ὩΡΟΙ ΣΑΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUINTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Etym. M. p. 601, 25:</witness>
		<text>νένωται ... ὁ Ἄθλιος (scr. Ἀέθλιος) ἐν τοῖς Σαμίων Ὥροις (vgo. Ὅροις)· «Ἀλλὰ λέξασθαι νένωνται.»</text>
		<translation> Aethlius in Samiorum Annalibus: «Ἀλλὰ λέξασθαι νένωνται. Sed colligere (vel cubitum ire) statuerunt.» </translation>
		<commentary>Ex Aethlio vel alio Samiorum Annalium scriptore fluxerint quae affert Lactantius Instit. I, 6: «Sextam (Sibyllam Varro recenset) Samiam de qua scripsit Eratosthenes in antiquis annalibus Samiorum reperisse se scriptum.» Cf. Suidas v. Σίβυλλαι· Ἕκτη, Σαμία, ἡ κυρίῳ ὀνόματι καλουμένη Φυτώ· περὶ ἧς ἔγραψεν Ἐρατοσθένης. Cf. Bernhardy. Fragm. Eratosth. p. 86.</commentary>
		<note></note>
		<page>287</page>
	</fragment>
</DFHG>
