<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>AGATHONYMUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9296" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathonymus.agathonymi_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathonymus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHONYMUS</author>
		<section>AGATHONYMI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Locus Plutarchi legitur in libro De fluv. 19, 10:</witness>
		<text>Ὄρος δὲ Κοκκύγιον διωνομάσθη δι ̓ αἰτίαν τοιαύτην. Ζεὺς, Ἥρας τῆς ἀδελφῆς ἐρασθεὶς, καὶ δυσωπούμενος τὴν ἀγαπωμένην, ἐγέννησεν ἐξ αὐτῆς ἄρρενα· τό γ ̓ οὖν καλούμενον ὄρος Λυκήϊον, ἀπὸ τοῦ συγκυρήματος Κοκκύγιον ὠνομάσθη· καθὼς ἱστορεῖ Ἀγαθώνυμος ἐν Περσίδι. (Περσηίδι?)</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Agathonymi nomen in Aristonymi abiisse c. 24, I censet Reinesius. Διόνυσος, Plutarchus ait, ἐρασθεὶς Ἀλφεσιβοίας νύμφης καὶ μήτε δώροις μήτε δεήσεσι πεῖσαι δυνάμενος, εἰς τὴν προειρημένην Τίγριν μετέβαλε τὴν μορφὴν τοῦ σώματος· καὶ φόβῳ πείσας τὴν ἀγαπωμένην, ἀνέλαβεν αὐτήν· καὶ διὰ τοῦ ποταμοῦ κομίσας, ἐγέννησεν υἱὸν Μῆδον· ὃς ἀκμάσας εἰς τιμὴν τοῦ συγκυρήματος, τὸν ποταμὸν Τίγριν μετωνόμασε· καθὼς ἱστορεῖ Ἀριστώνυμος ἐν γʹ. Quae quidem historia in poemate De rebus Persei facile locum obtinere potuit. Nescio an cum Agathonymo nostro componendus sit Agathyllus, Arcas poeta, qui Arcadica tractavit, teste Dionysio Halicarn. A. R. I, p. 123 et 180 ed. R., coll. Syncello p. 192, ubi pro Ἀγάθυλλος libri exhibent Ἀγάθυμος. — De Aristonymo poeta comico v. Athenaeus p. 87, A, et 284, F; 287, C. Anonym. In Vita Aristophanis; Suidas v. Ἀριστώνυμος (diversa confundens); Mienek. Hist. Crit. Com. p. 196 sqq. Ex Aristonymi nescio cujus Τωμαρίοις locos communes affert Stobaeus in Florileg. Passim. Cf. S. Maximus II, p. 571, 659, 684, 719; Anton. Melissa I, c. 71. Mitto quae ex Aristonymo citant Hesychius, Etym. M. et Bekkeri Anecd.</commentary>
		<note></note>
		<page>292</page>
	</fragment>
</DFHG>
