<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>AGATHOCLES_CYZICENUS_VEL_BABYLONIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9281" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.de_cyzico.e_libro_primo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΖΙΚΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Βέσβικος, νησίδιον πρὶ Κύζικον ... Ἀγαθοκλῆς δὲ ἐν πρώτῃ Περὶ Κυζίκου φησὶν ὅτι κτίσμα ἐστὶ Φερσεφόνης, καὶ ὄνομα ἔχει γίγαντος (?). Οἱ γὰρ γίγαντες ἀπορρήξαντες αἰγιαλοὺς ἐκύλιον διὰ τῆς θαλάσσης, ἐγχῶσαι τὰς ἐκβολὰς τοῦ Ῥυνδακοῦ ζητοῦντες. Ἡ δὲ Κόρη ἀγωνιῶσα περὶ Κυζίκου, τὰς πέτρας ἐρρίζωσε, καὶ νῆσον ἐποίησεν, ἥτις ἀφ ̓ ἑνὸς τῶν ὕστερον οἰκισάντων Πελασγῶν προσηγόρευται Βέσβικος, ἐφ ̓ ἧ τοὺς λειπομένους τῶν Γιγάντων ἠφάνισε σὺν Ἡρακλεῖ. Τὸ ἐθνικὸν Βεσβικηνός.</text>
		<translation> Agathocles in primo De Cyzico libro Besbicum insulam ait opus esse Proserpinae, atque nomen habere a gigante (a Besbico Pelasgo). Nimirum Gigantes saxa litoris abrupta per mare volventes ostia Rhyndaci obstruere moliebantur. Proserpina vero de Cyzico anxia petras illas in mari stabilivit atque sic insulam fecit, quae ab uno ex Pelasgis qui postea incolis eam frequntarunt Besbicus appellata est. Is Gigantes quot eorum ibi reliqui erant, cum Hercule delevit. </translation>
		<commentary>Cf. Marquardt. Cyzicus p. 45; Müller. Min. p. 445, 7; et similem fabulam in Deiochi fr. 5, tom. II, p. 18.</commentary>
		<note></note>
		<page>288</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9282" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.de_cyzico.e_libro_primo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΖΙΚΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus IX, p. 375, F:</witness>
		<text>Περὶ δὲ ὑῶν, ὅτι ἱερόν ἐστι τὸ ζῷον παρὰ Κρησὶν, Ἀγαθοκλῆς ὁ Βαβυλώνιος ἐν πρώτῳ Περὶ Κυζίκου φησὶν οὕτως· «Μυθεύουσιν ἐν Κρήτῃ γενέσθαι τὴν Διὸς τέκνωσιν ἐπὶ τῆς Δίκτης, ἐν ᾗ καὶ ἀπόρρητος γίνεται θυσία. Λέγεται γὰρ ὡς ἄρα Διὶ θηλὴν ὑπέσχεν ὗς, καὶ τῷ σφετέρῳ γρυσμῷ περιοιχνεῦσα τὸν κνυζηθμὸν τοῦ βρέφεος, ἀνεπάϊστον τοῖς παριοῦσιν ἐτίθει. Διὸ πάντες τὸ ζῷον τοῦτο περίσεπτον ἡγοῦνται, καὶ οὐ (φησὶ) τῶν κρεῶν δαίσαιντο. Πραίσιοι δὲ καὶ ἱερὰ ῥέζουσιν ὑὶ, καὶ αὕτη προτελὴς αὐτοῖς ἡ θυσία νενόμισται.» Τὰ παραπλήσια ἱστορεῖ καὶ Νεάνθης ὁ Κυζικηνὸς ἐν δευτέρῳ Περὶ τελετῆς.</text>
		<translation> Suem apud Cretenses sacrum esse animal, Agathocles Babylonius primo libro De Cyzico tradit his verbis: «Fabulantur, inquit, in lucem editum esse Jovem in Creta in Dicta monte, in quo etiam sacrum peragitur arcanum. Narrant enim ubera Jovi praebuisse suem, et circumcursantem effecisse grunnitu suo, ut, qui accessissent, vagitum infantis non exaudirent. Quam ob causam religiose colendum hoc animal censent; et nulla conditione, inquit, de ejus carne comederint. Praesii vero etiam sacra faciunt sui: et haec praecidanea apud illos hostia habetur.» </translation>
		<commentary>Cf. Lobeck. Aglaoph. p. 151. Movers. Relig. d. Phoeniz. p. 218 sq.</commentary>
		<note></note>
		<page>289</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9283" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.de_cyzico.e_libro_primo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΖΙΚΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Etym. M. p. 276, 47:</witness>
		<text>Δίκτη, ὄρος τῆς Κρήτης, εἴρηται παρὰ τὸ τέκω, τίκτω, τίκτα τις οὖσα, ἀπὸ τοῦ ἐκεῖ τεχθῆναι τὸν Δία. Ἀγαθοκλῆς δὲ θηλυκὸν ὄνομα εἶναι τὸ Δίκταιον ὄρος (φησί).</text>
		<translation> Dicte, mons Cretae, nomen habet a verbo τέκω, pario, quum τίκτα quasi sive parens sit; nam Juppiter in eo monte natus est. Atque animadvertit Agathocles nomen Dictae femininum esse. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>289</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9284" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.de_cyzico.e_libro_primo:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΖΙΚΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus I, p. 30, A:</witness>
		<text>Κῦρος δὲ ὁ μέγας Πυθάρχῳ τῷ Κυζικηνῷ, φίλῳ ὄντι, ἐχαρίσατο ἑπτὰ πόλεις, ὥς φησιν ὁ Βαβυλώνιος Ἀγαθοκλῆς, Πήδασον, Ὀλύμπιον, Ἀκαμάντιον, [Τίον,] Σκῆπτρα, Ἀρτύψον, Τορτύρην. Ὁ δ ̓ εἰς ὕβριν, φασὶ (φησὶ?), καὶ ἄνοιαν προελθὼν, τυραννεῖν ἐπεχείρησε τῆς πατρίδος, στρατιὰν συναγαγών. Καὶ οἱ Κυζικηνοὶ ἐξορμήσαντες ἐπ ̓ αὐτὸν ἐβοηδρόμουν, πρόκροσσοι φερόμενοι ἐπὶ τὸν κίνδυνον.</text>
		<translation> Cyrus, magnus ille, Pytharcho Cyziceno, qui ei amicus erat, septem urbes dono dedit, ut Agathhocles refert Babylonius, Pedasum, Olympium, Acamantium, tium, Sceptra, Artypsum, Tortyren. Quibus opibus insolescens ille et ad vesaniam usque progressus, patriae tyrannidem affectasse dicitur, coactis adversus eam copiis. At Cyziceni adversus eum egressi, valido continuoque impetu facto, sibi ipsi saluti fuerunt. </translation>
		<commentary>Hinc sua Eustath. Ad Il. p. 903, 29. Ἀκαμάντιον pro vg. Καμάντιον (v. Steph. B. v. Ἀκαμάντιον) dedit, deinde Τίον supplevit Casaubonus. Ceterum vid. Marquardt. l. l.p. 57.</commentary>
		<note></note>
		<page>289</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9285" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.de_cyzico.e_libro_tertio:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΖΙΚΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XII, p. 515, A:</witness>
		<text>Ἀγαθοκλῆς δ ̓ ἐν τρίτῳ Περὶ Κυζίκου ἐν Πέρσαις φησὶν εἶναι καὶ χρυσοῦν καλούμενον ὕδωρ. Εἶναι δὲ τοῦτο λιβάδας ἑβδομήκοντα, καὶ μηδένα πίνειν ἀπ ̓ αὐτοῦ ἢ μόνον βασιλέα καὶ τὸν πρεσβύτατον αὐτοῦ τῶν παίδων· τῶν δ ̓ ἄλλων ἐάν τις πίῃ, θάνατος ἡ ζημία.</text>
		<translation> Agathocles tertio libro De Cyzico ait esse in Persarum terra etiam auream aquam quam appellant: esse autem septuaginta scaturigines, neminemque de illa aqua bibere, nisi unum regem et filium ejus natu maximum. Alius quisquis fuerit, qui de illa biberit, capite plectitur. </translation>
		<commentary>V. Brissonius De princ. Pers. I, 83.</commentary>
		<note></note>
		<page>289</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9286" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.de_cyzico.e_libro_tertio:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΖΙΚΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XIV, p. 649, F:</witness>
		<text>Ἐρῶ δὲ πρότερον περὶ τῶν παρὰ Ἀλεξανδρεῦσι καλουμένων κοννάρων καὶ παλιούρων. Μνημονεύει δὲ αὐῶν Ἀγαθοκλῆς ὁ Κυζικηνὸς, ἐν τρίτῃ τῶν περὶ τῆς πατρίδος, λέγων οὕτως· «Κεραυνοῦ δὲ σκήψαντος εἰς τὸν τάφον, ἀνεβλάστησεν ἐκ τοῦ σήματος δενδρίον, ὃ ἐκεῖνοι κόνναρον ἐπονομάζουσιν. Ἔστι δὲ τὸ δενδρίον τῷ μεγέθει μὲν πτελέης καὶ πεύκης οὐδέν τι μεῖον. Ἀκρέμονας δ ̓ ἔχει θαμέας καὶ δολιχοὺς καὶ ἐπ ̓ ὀλίγον ἀκανθώδεας, τὸ δὲ φύλλον τέρεν καὶ χλωρὸν, τῇ φυῇ περιφερές. Καρποφορεῖ δὲ δὶς τοῦ ἔτεος, ἦρός τε καὶ φθινοπώρου. Γλυκὺς δὲ πάνυ ὁ καρὸς, μέγεθος κατὰ φαυλίην ἐλαίην, καὶ τὴν σάρκα καὶ τὸ ὀστέον ταύτῃ προσείκελον, διαλλάσσον δὲ τῇ τοῦ χυμοῦ ἡδονῇ. Καὶ τρώγεται ἔτι χλωρὸς ὁ καρπός· καὶ ἐπὴν αὐανθῇ, ποιοῦσιν ἐξ αὐτοῦ ἄλευρα, καὶ πατέονται ταῦτα, οὐ μάξαντες, οὐδ ̓ ὕδατι δεύοντες, ἀλλὰ φαύλως ὁκοῖά περ πέφυκεν.»</text>
		<translation> Prius dicam de connaris et paliuris quae apud Alexandrinos vocantur. Meminit autem eorum Agathocles Cyzicenus tertio libro Rerum Patriarum, ubi ita scribit: «Postquam de coelo tactum est sepulcrum, enata et ex monumento arbuscula, quam connaron illi (Aegyptii) nominant. Est autem arbuscula magnitudine ulmi aut piceae, nihilo minor. Ramos autem habet crebros et longos ac nonnihil spinosos; folium vero tenerum et ex viridi pallidum, figura rotundum. Fructum fert autem his quotannis, vere et autumno. Estque dulcis fructus, magnitudine fere phauliae olivae, et carne et nucleo huic similis, sed saporis suavitate praestantior. Comeditur autem fructus recens adhuc, et postquam siccatus est, massas ex eo faciunt, quas comedunt, non subactas aut aqua humectatas, sed nude ac crude quales sunt.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>289</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9287" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.de_cyzico.e_libro_incerto:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΖΙΚΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO INCERTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Ad Hesiod. Th. 485:</witness>
		<text>Ἀγαθοκλῆς δὲ ὁ Βαβυλώνιός φησι τὴν Ῥέαν ἐκ Προικοννήσου δέξασθαι τὸν λίθον, sc. quem Saturno devorandum dedit.</text>
		<translation> Agathocles Babylonius Rheam ex Proconneso insula lapidem quem Saturno devorandum dedit, accepisse tradit. </translation>
		<commentary>De celeberrimo marmore, quo Proconnesus ins. (nunc Marmora) abundat, adi Marquardt. l. l. p. 34 sq.</commentary>
		<note></note>
		<page>290</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="9288" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.de_cyzico.e_libro_incerto:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:8">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΖΙΚΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO INCERTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Festus p. 269 ed. Müller.:</witness>
		<text>Agathocles, Cyzicenarum rerum conscriptor, ait, vaticinio Heleni impulsum Aeneam Italiam petivisse portantem suam secum neptem Ascani filiam nomine Rhomam, eamque, ut Italia sint Phryges potiti et his [iis Ursin.] regionibus maxime, quoe nunc sunt vicinoe urbi, prima [primam Ursin.; primoe Grauert.] omnium consecrasse in Palatio Fidei templum, in quo monte postea quum conderetur urbs, visam esse justam vocabuli Romoe causam, eam, quoe priore, unde ea [quoe prior eundem corr. Scalig.] locum dedicavisset Fidei. Ait quidem Agathocles complures esse auctores, qui dicunt Aeneam sepultum in urbe Bcrecynthia proxime flumen Nolon, atque ex ejus progenie quendam nomine Rhomum venisse in Italiam, et urbem Romam nominatam condidisse.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Post verba vocabuli Romoe in codice legitur nom; unde nominis eruit Ursinus; Müllero hoc delendum videtur. — Nolon] fluvius ignotus; Berecynthi castellum juxta Sangarium memorat Servius in Virg. Aen. VI, 785, Vibius Seq. De flum. c. 18. Cf. Steph. Byz. v. Βερέκυντος; Niebuhr. H. R. I, p. 187.</commentary>
		<note></note>
		<page>290</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="9289" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.de_cyzico.e_libro_incerto:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:8">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΖΙΚΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO INCERTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Solin. Polyh. c. 1:</witness>
		<text>Agathocles scribit Romen non captivam fuisse, ut supra dictum est, sed ab Ascanio natam, Aeneoe neptem, appellationis istius causam fuisse.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Ceterum locum Festi ex opere de rebus Cyzicenorum petitum esse, ex verbis Cyzicenorum hist. Scriptor, et ex Berecyntiae urbis mentione colligitur.</commentary>
		<note></note>
		<page>290</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="9290" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.commentarii.e_libro_septimo:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:9">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SEPTIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rh. IV, 761:</witness>
		<text>Ἀγαθοκλῆς ἐν τοῖς Ὑπομνήμασι περὶ τῶν χαλκείων τοῦ Ἡφαίστου ἱστορῶν φησὶ κατὰ Σικελίαν δύο εἶναι νήσους, ὧν ἡ μὲν καλεῖται Ἱέρα, ἡ δὲ Στρογγύλη· αἵτινες ἡμέρας καὶ νυκτὸς πῦρ ἀφιᾶσιν. [Ὁ δὲ αὐτός φησιν ἐν ἑβδόμῳ· «Ἐν Σικελίᾳ νῆσοι ὑπάρχουσι. Τούτων δύο πῦρ ἀφιᾶσι.] Καλεῖται δὲ ἡ μὲν Αἰόλου, ἡ δὲ Ἡφαίστου, ἐν ᾗ πυρὸς ποταμούς φασιν ἀνιέναι.»</text>
		<translation> Agathocles in Commentariis de Vulcani officinis exponens ad Siciliam duas ait esse insulas, quarum altera Hiera, altera Strongyle vocetur, easque diu noctuque ignem vomere. Idem dicit in septimo: «Prope Siciliam insulae sunt, ex quibus duae ignem vomunt. Altera Aeoli, altera vocatur Vulcani, in qua ignis fluvios dicunt sursum emitti.» </translation>
		<commentary>Uncis inclusa codex Parisinus omittit. Agathocles recensetur etiam inter auctores, ex quibus H. N. libros V et VI Plinius concinnavit.</commentary>
		<note></note>
		<page>290</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="9291" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius.agathoclis_fragmenta.commentarii.e_libro_septimo:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.agathocles_cyzicenus_vel_babylonius:10">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AGATHOCLES CYZICENUS VEL BABYLONIUS</author>
		<section>AGATHOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SEPTIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Cicero De div. I, 24:</witness>
		<text>Apud Agathoclem scriptum in historia est Hamilcarem Carthaginiensem, quum oppugnaret Syracusas, visum esse audire vocem se postridie coenaturum Syracusis: quum autem is dies illuxisset, magnam seditionem in castris ejus inter Poenos et Siculos milites esse factam: quod quum sensissent Syracusani, improviso eos in castra irrupisse, Hamilcaremque ab iis vivum esse sublatum. Ita res somnium comprobavit.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Cf. Diodor. XX, 29, 3 et 30, 2 (Ol. 117, 4. 309). Ex Cicerone sua habet Valerius Maximus I, 7, 8.</commentary>
		<note></note>
		<page>290</page>
	</fragment>
</DFHG>
