<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ALEXARCHUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9328" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.alexarchus.alexarchi_fragmenta.italica.e_libro_quarto:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.alexarchus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ALEXARCHUS</author>
		<section>ALEXARCHI FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Par. Min. c. 7, p. 304, D.:</witness>
		<text>Τοῦλλος Ὁστίλλιος, βασιλεὺς Ῥωμαίων, ἐπολέμησεν Ἀλβανοῖς, βασιλέως ὄντος Μετίου Φουβεντίου, καὶ τὴν μάχην πολλάκις ὑπερέθετο. Οἱ δὲ, ἡττωμένου, εἰς εὐωχίαν ἐτράπησαν· οἰνωμένοις δ ̓ ἐπέθετο, καὶ τὸν βασιλέα, δύο πώλους συζεύξας, διεσπάραξεν· ὡς Ἀλέξαρχος ἐν τετάρτῃ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Tullus Hostilius, Romanorum rex, bellum gessit contra Albanos, quorum rex erat Metius Fufetius, ac proelium saepius distulit. Semel victo eo, Albani se ad convivia dederunt: quos Tullus vino captos adortus, regem eorum duobus pullis equinis alligatum discerpsit. Alexarchus in quarto Italicorum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>298</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9329" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.alexarchus.alexarchi_fragmenta.italica.e_libro_quarto:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.alexarchus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ALEXARCHUS</author>
		<section>ALEXARCHI FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Servius ad Virgil. Aen. III, 334:</witness>
		<text>Chaonios cognomine Campos] Epirum campos non habere omnibus notum est; sed constat ibi olim regem nomine Campum fuisse ejusque posteros Campylidas dictos et Epirum Campaniam vocatam, sicut Alexarchus, historicus groecus, et Aristonicus referunt, Varro filiam Campi Campaniam dictam, unde provincioe nomen, post vero, sicuti dictum est, Chaoniam ab Heleno appellatam, qui fratrem suum Chaonem, vel, ut alii dicunt, comitem, dum venaretur, occiderat. Alii filiam Campi Cestriam ab Heleno ductam uxorem, et de nomine soceri Campos, de nomine Chaone, Chaonas dixisse.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>A nostro scriptore diversus procul dubio est Alexarchus grammaticus ille superbiens, de quo Aristi Salaminii locus exstat apud Clementem Alex. Protr. IV, 54, p. 16, 27 vide Heraclidae fr. 5, tom. III, p . 168). Idem aut alius est Alexarchus de quo Plutarchus De Is. et Os. c. 37: Ἀρίστων τοίνυν ὁ γεγραφὼς Ἀθηναίων ἀποικίαν ἐπιστολῇ τινι Ἀλεξάρχου περιέπεσεν, ἐν ᾗ Διὸς ἱστορεῖται καὶ Ἴσιδος υἱὸς ὢν ὁ Διόνυσος ὑπὸ Αἰγυπτίων, οὐκ Ὄσιρις ἀλλὰ Ἀρσαφὴς (ἐν τῷ ἄλφα γράμματι) λέγεσθαι, δηλοῦντος τὸ ἀνδρεῖον τοῦ ὀνόματος.</commentary>
		<note></note>
		<page>299</page>
	</fragment>
</DFHG>
