<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>AMPHILOCHUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9337" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.amphilochus.amphilochi_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.amphilochus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>AMPHILOCHUS</author>
		<section>AMPHILOCHI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Eurip. Phoen. 670:</witness>
		<text>Ἀμφίλοχος διὰ τὸ ἐπεσπάρθαι τοῖς οἰκοῦσιν ἐν Θήβαις (sc. τοὺς Σπαρτοὺς κληθῆναί φησιν).</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Alius Amphilochus fuerit Atheniensis qui de historia naturali scripsisse videtur. Nomen ejus ponitur in Indice auctorum ad Plinii Hist. Nat. lib. VIII. X, XII, XIII, XIV, XV, et XVIII, 16, ubi ejus De cytiso volumen memoratur; add. Auctor. Latin. Rei rust. p. 54. 164. Apud schol. Nicandr. Ther. 617 citatur Ἀντίλοχος ἐν τῷ Περὶ κυτίσου. Scribe Ἀμφίλοχος. Similiter Amphilochi nomen reponendum atque Melesagorae expilatorem intelligendum esse putaveris ap. Theodoret. Therap. VIII, p. 908: Ἀθήνησιν, ὡς Ἀντίλοχος ἐν τῇ ἐννάτῃ γέγραφεν ἱστορίᾳ,ἄνω γε ἐν τῇ ἀκροπόλει Κέκροπός ἐστι τάφος παρὰ τὴν Πολιοῦχον αὐτήν. Verum pro Ἀντιλόχῳ, quod estin vetustioribus codicibus, recentiores praebent Ἀντίοχος; quod ut praeferamus facit Clemens Alex. Protr. p. 13, 24 et Arnobius VI, 6, qui eandem rem ex Antiocho referunt. Is vero Antiochus procul dubio est auctor τῶν Κατὰ πόλιν μυθικῶν, quorum librum secundum laudat Ptolemaeus Hephaestionis ap. Photium cod. 190, p. 150 b. 4 (v. fragm. Athenodori Eretriensis). Eundem intellige ap. Schol. Aristid. p. 103 ed. Frommel (v. Pherecyd. fr. 101). Amphilochus nescio qui laudatur apud Boissonnad. An. I, p. 38: Ἀμφιλόχου. Ἡ προπετὴς γλῶττα οὐδὲν ἄξιον ἐρευγομένη, καὶ ἀσύγγνωστός ἐστιν καὶ ἑαυτὴν ἐστηλίτευσεν. Sequuntur ibid. aliae sententiae ejusdem, ut videtur, Amphilochi. Ceterum haec hominis sunt aevi infimi Christianique.</commentary>
		<note></note>
		<page>300</page>
	</fragment>
</DFHG>
