<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ANAXICRATES.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9339" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anaxicrates.anaxicratis_fragmenta.argolica.e_libro_secundo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anaxicrates:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ANAXICRATES</author>
		<section>ANAXICRATIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΡΓΟΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Venet. In Eurip. Androm. 224:</witness>
		<text>Ὦ φίλταθ ̓ Ἕκτορ... μαστὸν ἤδη πολλάκις νόθοισι σοῖς] Τοῦτο παρ ̓ ἱστορίαν φασὶν εἰρῆσθαι· μὴ γὰρ ἱστορεῖσθαι Ἕκτορι ἐξ ἄλλης γυναικὸς γεγενῆσθαι υἱούς. Ἀπερίσκηπτοι δέ εἰσιν οἱ ταῦτα λέγοντες. Ἀναξικράτης γὰρ ἐν τῇ δευτέρᾳ τῶν Ἀργολικῶν οὕτω λέγει· «Οἱ δ ̓ ἀμφ ̓ ἑνέαο (ὁ δὲ Ἀμφινέα schol. Vulg.) καὶ Σκαμάνδριον τὸν Ἕκτορος υἱὸν καὶ πρεσβύτερον (παλαίτερον schol. Vulg.). Ἦσαν δὲ αὐτῷ οὗτος μὲν νόθος, ὃς ϊ (i. e. ἐν Ἰλίῳ?) κατελήφθη (ὃς κατελήφθη ἐν Ἰλίῳ sch. Vulg.) καὶ ἀπόλλυται. Οὗτοι δὲ διασώζονται. Σκαμάνδριος δὲ ἀφίκετο εἰς Ταναίδα, Αἰνείου δὲ Ἀγχίσης ὁ πατὴρ ῖ (sic) καὶ ἄλλοι τινὲς, παῖδες αὐτῶν, καὶ Ἀγέστας, οἰκεῖος ὢν Ἀγχίσῃ, καὶ Λἰνείας εἰ Δάρδανον μεταπίπτονται.»</text>
		<translation> Carissime Hector, soepius mammam proebui nothis tuis.] Hoc contra historiam dictum esse aiunt, quum ex alia muliere liberos ab Hectore gentos esse historia non tradat. At haec qui dicunt, parum circumspecti sunt. Nam Anaxicrates de rebus Argolicis libro secundo ita habet: «Alit vero dicunt Ophryneum et Scamandrium Hectoris filium natu majorem. Etenim hi nothi erant; filius legitimus in Ilio relictus perierat; nothi autem illi servati sunt. Seamandrius venit in Tanaidem, (Ophryneus vero) et Anchises Aeneae pater, et alii qui dam ex liberis eorum, et Agestas, Anchisae cognatus, ipseque Aeneas in Dardanum confugint.» </translation>
		<commentary>«Plurima suntin hoc scholio pessime corrupta.» Cobet. Amphineum Hectoris filium memorari dicunt apud Dictyn Cret. III, 20. At in Dederichi editione nihil invenio nihi haec: Astyanacta quem nonnulli Scamandrium appellabant, et Laodamanta ... proe se habens (Andromache), etc. Huc accedit Amphineus nomen per se suspectum esse. Eundem Hectoris filium esse puto, quem Conon Narrat. 46, cum Scamandrio jungens Ὀξύνιον appellat. Attamen hoc quoque corruptum esse mihi videtur. Vera nominis forma fuerit Ὀφρύνιος vel Ὀφρυνεύς. Scilicet fictus ille Hectoris filius est de Mysiae loco Ὀφρυνίῳ vel Ὀφρυνείῳ, ubi Hectoris sepulcrum lucusque ei sacratus erat (v. Strabo XIII, p. 595; Herodot. VII, 43; Xenophon. Anab. VII, 8, 5; Aristodemi fragm. 6, supra p. 310). — In sequentibus scripserim: τὸν Ἕκτορος υἱὸν τὸν πρεσβύτερον· ἦσαν δὲ αὐτῷ οὗτοι μὲν νόθοι· [ὁ δὲ γνήσιος, sc. Σκαμάνδριος ὁ καὶ Ἀστύαναξ] ἐν Ἰλίῳ κατελείφθη καὶ ἀπόλλυται. Postrema item laborant. Pro Αἰνείου δὲ desideras Mentionem alterius Hectoris filii, qui salvus evasisse dicitur. Fuerit: Ὀφρύνιος δὲ καὶ Ἀγχίσης ὁ πατὴρ Αἰνείου, καὶ Αἰνείας καὶ ἄλλοις τινὲς, παῖδες αὐτῶν ... ἐς Δ. μεταπίπτονται. Cf. Nicolai Dam. fr. 29, not.</commentary>
		<note></note>
		<page>301</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9340" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anaxicrates.anaxicratis_fragmenta.argolica.e_libro_secundo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anaxicrates:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ANAXICRATES</author>
		<section>ANAXICRATIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΡΓΟΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Eurip. Med. 19:</witness>
		<text>Περὶ δὲ τῆς Κρέοντος θυγατρὸς οὐχ ὁμοφωνοῦσαι τῷ Εὐριπίδῃ οἱ συγγραφεῖς· Κλειτόδημος μὲν γὰρ Κρέουσάν φησι καλεῖσθαι, γήμασθαι δὲ Ξούθῳ, Ἀναξικράτης δὲ Γλαύκην.</text>
		<translation> De Creontis filia non concinunt cnm Euripide historici. Clitodemus enim Creusam nominatam esse atque Xutho nupsisse, Anaxicrates vero Glaucen appellatam dicit. </translation>
		<commentary>Haec quoque probabiliter ex Argolicis fluxerunt. — Ad opus geographicum, ut videtur, pertinent quae ex Anaxicrate, Seleuci Nicatoris aequali (sive is noster sit, sive alius), apud Strabonem referuntur.</commentary>
		<note></note>
		<page>302</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9341" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anaxicrates.anaxicratis_fragmenta.argolica.e_libro_secundo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anaxicrates:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ANAXICRATES</author>
		<section>ANAXICRATIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΡΓΟΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Strabo XVI, p. 768:</witness>
		<text>Τοῦ δὲ Ἀραβίου κόλπου τὸ παρὰ τὴν Ἀραβίαν πλευρὰν ἀρχομένοις ἀπὸ τοῦ Ἐλανίτου μυχοῦ, καθάπερ οἱ περὶ Ἀλέξανδρον ἀνέγραψαν καὶ Ἀναξικράτη, μυρίων καὶ τετραχισχιλίων σταδίων ἐστίν· εἴρηται δὲ ἐπὶ πλέον.</text>
		<translation> Arabici sinus Iatus, quod praeter Arabiam est, ab Elanitico recessu sumpto initio (ut Alexander et Anaxicrates scripserunt) quattuordecim millia stadiorum comprehendit: id autem justo amplius dicitur. </translation>
		<commentary>Haec et quae sequuntur Strabo ex Eratosthene affert. Alexander, qui hoc loco una cum Anaxicrate laudatur, idem est, mea sententia, quem Aelianus H. An. XVII, 1, ἐν Περίπλῳ τῆς Ἐρυθρᾶς θαλάσσης (n. Alex. Polyhist. fr. 135 a) excitat.</commentary>
		<note></note>
		<page>302</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9342" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anaxicrates.anaxicratis_fragmenta.argolica.e_libro_secundo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anaxicrates:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ANAXICRATES</author>
		<section>ANAXICRATIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΡΓΟΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Anaxicrates vero, quem Strabo citat, non diversus fuerit ab eo, cujus meminit Tzetzes Hist. VII, 174:</witness>
		<text>Ταύτην τὴν Ἀντιόχειαν Σέλευκος κτίζει πόλιν καὶ ἄλλας ἑβδομήκοντα καὶ τέσσαρας δὲ πόλεις. Τοὺς δ ̓ ἀμαθῶς Ἀντίοχον λέγοντας ταύτην κτίσαι, Ἀτταῖός τε καὶ Περιττᾶς, Ἀναξικράτης ἄμα ἐλέγξουσι σαφέστατα καὶ δείξουσι ληροῦντας σὺν οἶς Ἀσκληπιόδωρος δὲ οἰκετὴς τυγχάνων, οὓς τότε Σέλευκος ποιεῖ κτισμάτων ἐπιστάτας.</text>
		<translation></translation>
		<commentary> Asclepiodorus probabiliter is est quem Syriae satrapham commemorat Arrian. Exp. Al. III, 6, 8, IV, 13, 4, etc.</commentary>
		<note></note>
		<page>302</page>
	</fragment>
</DFHG>
