<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ANDREAS_PANORMITANUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9344" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.andreas_panormitanus.andreae_panormitani_fragmenta.res_siculae_oppidatim_expositae.e_libro_xxxiii:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.andreas_panormitanus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ANDREAS PANORMITANUS</author>
		<section>ANDREAE PANORMITANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ ΚΑΤΑ ΠΟΛΙΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO XXXIII</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XIV, p. 634, A:</witness>
		<text>Καλεῖται δέ τι καὶ τῶν πολιορκητικῶν ὀργάνων σαμβύκη, οὗ τό τε σχῆμα καὶ τὴν κατασκευὴν ἀποδείκνυσι Βίτων ἐν τῷ πρὸς Ἄτταλον Περὶ ὀργάνων. Καὶ Ἀνδρέας ὁ Πανορμίτης ἐν τῷ τριακοστῷ τρίτῳ τῶν Σικελικῶν τῶν κατὰ πόλιν, ὡς ἀπὸ δύο ὄνων (νεῶν Lipsius) προσάγοιτο τοῖς τῶν ἐναντίων τείχεσι· καλεῖσθαί τε σαμβύκην, ἐπειδὴ, ὅταν ἐξαρθῇ, γίνεται σχῆμα νεὼς καὶ κλίμακος ἑνοποιούμενον, ὅμοιον δέ τί ἐστι καὶ τὸ τῆς σαμβύκης.</text>
		<translation> Vocatur etiam bellica quaedam machina sambuca, oppugnandis urbibus inserviens: cujus formam structuramque declarat Biton in libro De machinis ad Attalum. Et Andreas Panormitanus, tertio et trigesimo libro Rerum Sicularum oppidatim expositarum, ait muris hostiam eam admoveri duabus suculis [sive, duabus navibus impositam]; vocari autem sambucam, quoniam, postquam erecta est, forma navis et scalae in unum juncta similis sit quodammodo figurae quam sambuca refert. </translation>
		<commentary>«Cf. Mongitor. Bibl. Sic. Tom. I, p. 23 sq. Fabric. B. Gr. Tom. XI, p. 66.» Westermann. Ad Voss. p. 384, 36.</commentary>
		<note></note>
		<page>302</page>
	</fragment>
</DFHG>
