<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ANDROETAS_TENEDIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9348" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.androetas_tenedius.androetae_tenedii_fragmenta.periplus_propontidis:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.androetas_tenedius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ANDROETAS TENEDIUS</author>
		<section>ANDROETAE TENEDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙΠΛΟΥΣ ΤΗΣ ΠΡΟΠΟΝΤΙΔΟΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apollon. Rhod. II, 159:</witness>
		<text>Ἐρεψάμενοι δάφνῃ μέτωπα κτλ.] Ἐξ ἧς δάφνης ἀνημμένα ἦν τὰ σχοινία τῆς νεώς. Οὐ ποι8ητικῶς δὲ ἀνέπλασε τὴν δάφνην ὁ Ἀπολλώνιος, ἀλλ ̓ ἔστιν ὄντως ἐν τῷ τόπῳ δένδρον δάφνης εὐμέγεθες, ὥς φησιν Ἀνδροίτας ὁ Τενέδιος ἐν τῷ Περίπλῳ τῆς Προποντίδος, παριστορῶν ὅτι Ἄμυκος μὲν καλεῖται τὸ χωρίον, ἔχει δὲ ἐποίκια καὶ νῦν, διέστηκε δὲ τοῦ Χαλκηδονίου Νυμφαίου σταδίους πέντε. Ἀπολλόδωρος δὲ ἐν τῷ πρώτῳ τῶν Ποντικῶν ἡρῷον (αὐτόθι) φησὶν εἶναι Ἀμύκου ἐκεῖ· καὶ εἴ τις ἐκ τῆς δάφνης κλάδον λάβοι, εἰς λοιδορίαν ἀνίστησι.</text>
		<translation> Laiiro funes Argo navis alligati erant. Ceterum non finxit Apollonius licentia poetica lanrum istum, sed revera in eo loco laurus arbor praegrandis est, uti testatur Androetas Tenedius in Periplo Propontidis, addens locum illum Amycum appeilari et nunc etiam villas habere, denique a Nymphaeo Chalcedonio distare stadiis quinque. </translation>
		<commentary>Androetae nos mentionem facimus propter ea quae in indice ad Apollonium Rh. Annotavit Fabricius: «Hujus Androetae, ait, ἱστορικὸν Περὶ τῆς γῆς αὐτοῦ πατρίδος memoratur in msto codice (Bibl. Vindobon.) apud Lambecium I, p. 148.» — De Amyco Plinius V, § 43: Deinde Nicepolis, a qua nomen etiamnum sinus retinet: in quo portus Amyci: deinde Naulochum promontorium. In eadem vero regione Periplus Arriani § 25 ponit τὸν λιμένα Δάφνης τῆς Μαινομένης καλουμένης, vel sicuti Anonymus in Ponti Eux. Periplo extr. ait, λιμένα Δάφνης τῆς Μαινομένης τὸν νῦν λεγόμενον Σωσθένην. Quae si comparaveris cum iis quae de lauro praegrandi ad Amycum locum leguntur, vix dubium est quin uteque locus unus sit idemque (Cf. Steph. Byz. v. Δάφνη). — Qui sit Apollodorus Ποντικῶν auctor, nescitur. Galeus et Heynius ad Apollodor. pro Apollodoro reponendum putarunt Apollonium, intelligentes Apollonium Rhodium, qui quum Κτίσεις scripserit, partem hujus operis Ποντικά inscribere potuisset. Quae suspicio minime verisimilis est.</commentary>
		<note></note>
		<page>304</page>
	</fragment>
</DFHG>
