<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ANONYMUS_QUI_DIONIS_CASSII_HISTORIAS_CONTINUAVIT.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<extant_text id="1" dfhg_id="9152" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>1</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι ὁ τῶν Περσῶν βασιλεὺς μετὰ Μαριάδνου πρὸ τῆς πόλεως Ἀντιοχείας ὡς εἴκοσι σταδίους στρατοπεδεύεται. Καὶ οἱ μὲν φρόνιμοι ἔφυγον τῆς πόλεως, τὸ δὲ πολὺ πλῆθος ἔμεινεν, τοῦτο μὲν φίλοι ὄντες τῷ Μαριάδνῳ, τοῦτο δὲ καὶ τοῖς καινισμοῖς χαίροντες, ὅπερ ὑπὸ ἀνοίας πάσχειν εἰώθασι.</text>
		<translation>Persarum rex (Sapor) cum Mariadno (Mariade) ab urbe Antiochia stadiis ferme viginti castra metatus est. Tum prudentior quisque civis urbe se subduxit; plebis tamen multitudo mansit, partim cum Mariadno faciens, partim etiam rebus novis delectata, qui mos stultitiae popularis est. </translation>
		<commentary>Pro φίλοι ὄντες τῷ Μαριάδνῳ, quod dedi, Maius: φιλοῦντες τὸ Μαρίαδνῳ (sic); possis etiam φιλοῦντες τὸν Μαρίαδνον. Antiochiam a Sapore captam esse verbo tradunt Zosimus III, 32, 8; Trebellius Pollio in Triginta tyr. c. 2; Zonaras XII, 23, p. 594 ed. Bonn.; fusius Ammian. XXIII, 5, 4 et Malala XII, p. 295 sq. ed. Bonn. cf. Libanius Or. 4, p. 154, C; Or. 6, p. 185 B. Qui n. l. Μαρίαδνος vocatur, ap. Ammian. l. l. audit Mareades; apud Malalam l. l. Μαριάδης, rectius, puto. Ammianus ita habet: Quum Antiochioe in alto silentio, scenicis ludis, mimus cum uxore immissus e medio sumpta quoedam imitaretur, populo venustate attonito, conjunx, «Nisi somnus est, inquit, en Persoe» , et retortis plebs universa cervicibus, exacervantia in se tela declinans spargitur passim. Ita civitate incensa et obtruncatis pluribus, qui pacis more palabantur effusius, incensisque locis finitimis et vastatis, onusti proeda hostes ad sua remearunt innoxii, Mareade vivo exusto, qui eos ad suorum interitum civium duxerat inconsulte. Et hoec quidem Galliem temporibus evenerunt. Malalas ita: Ἐπὶ δὲ τῆς αὐτοῦ (Βαλεριανοῦ) βασιλείας εἷς τῶν πολιτευομένων Ἀντιοχείας τῆς μεγάλης ὀνόματι Μαριάδης, ἐκβληθεὶς ἐκ τῆς βουλῆς κατὰ συσκευὴν τοῦ παντὸς βουλευτηρίου καὶ τοῦ δήμου (ἐλείπετο γὰρ εἰς τὰ ἱππικὰ, εἰς οἷον δήποτε μέρος ἐστρατήγησε, μὴ ἀγοράζων ἵππους, ἀλλὰ τὰ τοῦ ἱππικοῦ δημόσια ἀποκερδαίνων), ἀπῆλθεν εἰς τὴν Περσίδα καὶ ἀπηγγείλατο τῷ βασιλεῖ Περσῶν Σαπώρῃ προδίδειν αὐτῷ Ἀντιόχειαν τὴν μεγάλην, τὴν ἰδίαν αὐτοῦ πόλιν. Καὶ ἦλθεν ὁ αὐτὸς Σαπώρης... καὶ παραλαμβάνει τὴν Ἀντιόχειαν... ἐν ἑσπέρᾳ καὶ πραιδεύει αὐτὴν καὶ στρέφει καὶ καίει αὐτὴν, χρηματιζούσης τότε τῆς μεγάλης Ἀντιοχείας δτι (sic cod.; τιδ ̓ scr. Chilmead.; i. e. 263 p. C.; quod a vero longius abest. Corrigo δτ ̓, aer. Antioch. an. 304, 253 p. C.). Ἀπεκεφάλισε δὲ καὶ τὸν πολιτευόμενον, ὡς προδότην ὄντα πατρίδος ἰδίας. Multo probabilius est Mariadem a Syris, non vero a Sapore interfectum esse. Fides Malalae, qui sua e Domnino chronol. affert, paene nulla est, ut vel ex iis quae sequuntur apud eum fabulosa de Sapore ab Antiochenis tunc interfecto intelligis. Ceterum, nisi fallor egregie, Miriades iste idem est cum Cyriade, quem Trebellius Pollio in Triginta tyrannis (c. 2) recenset, aliunde autem non novimus. Verba Pollionis haec sunt: DE CYRIADE. Hic patrem Cyriadem fugiens, dives et nobilis, quum luxuria sua et moribus perditis sanctum senem gravaret, direpta magna parte auri, argenti etiam infinito pondere, Persas petiit; atque inde Sapori regi conjunctus atque sociatus, quum hortator belli Romanis inferendi fuisset, Odenatum primum, deinde Saporem ad Romanum solum traxit: Antiochia etiam capta et Coesarea (et Carris Salm.), Coesarianum nomen accepit. Atque inde vocatus Augustus, quum omnem Orientem vel virium vel audacioe terrore quateret, patrem vero interemisset (quod alii historici negant factum), ipse per insidias suorum, quum Valerianus jam ad bellum Persicum veniret, occisus est. Neque plus de hoc historioe quidquam mandatum est quod dignum memorioe esse videatur: quem clarum perfugium et parricidium et aspera tyrannis et summa luxaries literis dederunt.</commentary>
		<note></note>
		<page>192</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="2" dfhg_id="9153" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>2</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι Αἰμιλιανὸς ἀναγορευθεὶς βασιλεὺς ἔγραψε πρὸς τὴν σύγκλητον, ὅτι «Τὴν βασιλείαν ὑμῖν καταλιμπάνω, κἀγὼ ὁ στρατηγὸς ὑμέτερος πανταχοῦ ἀγωνίζομαι.»</text>
		<translation>Aemilianus sumpta purpura ita scripsit ad senatum: «Regnum quidem vobis permitto; ego vero ubique terrarum imperator vester bella gero.» </translation>
		<commentary>Aemilianus hic, in Moesia legionibus sub Gallo imp. praefectus, quum Scythis sive Gothis insignem cladem intulisset, elatus hoc successu, purpuram sumpsit, et ad Italiam occupandam properavit. Profectus contra eum Gallus, commisso proelio victus periit (253 p. C.). His relatis, Zonaras (XII, 22, p. 591), ex Nostro fonte hauriens, pergit: Ἀναρρηθεὶς δὲ οὕτως αὐτοκράτωρ ὁ Αἰμιλιανὸς ἐπέστειλε τῇ συγκλήτῳ, ἐπαγγελλόμενος ὡς καὶ τὴν Θρᾴκην ἀπαλλάξει βαρβάρων καὶ κατὰ Περσῶν ἐκστρατεύσεται καὶ πάντα πράξει καὶ ἀγωνίσεται ὡς στρατηγὸς αὐτῶν, τὴν βασιλείαν τῇ γερουσίᾳ καταλιπών. Ἀλλ ̓ οὐδὲν τούτων ἔφθη πεποιηκὼς, Οὐαλεριανοῦ ἐπαναστάντος αὐτῷ.</commentary>
		<note>Aemiliano a militibus deserto, Valerianus imperio potitur (254). Cf. de Aemiliano Euseb. Hist. Eccl. VI, 39. Auctor noster haec narravit ad an. 254.</note>
		<page>193</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="3" dfhg_id="9154" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>3</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι Μακρῖνος, κόμης τῶν θησαυρῶν καὶ ἐφεστὼς τῇ ἀγορᾷ τοῦ σίτου, ἐπειδὴ καὶ τὸν ἕνα πόδα ἐπεπήρωτο, οὐχ εὑρέθη ἐν τῷ πολέμῳ, ἀλλ ̓ ἐν Σαμοσάτοις καὶ ἀπεδέχετο τοὺς στρατιώτας καὶ ἀνεκτᾶτο. Ὁ δὲ Σαπώρης πέμπει Κληδόνιον ἄνδρα τοὺς δικαστὰς εἰσάγοντα τῷ βασιλεῖ, ὃς προέτρεπε Μακρῖνον ἐλθεῖν πρὸς Βαλεριανόν. Ὁ δὲ οὐχ εἵλετο ἀπελθεῖν, λέγων· «Τίς τοσοῦτον μαίνεται ὥστε ἑκὼν ἀντ ̓ ἐλευθέρου δοῦλος καὶ αἰχμάλωτος γενέσθαι; ἄλλως τε καὶ οἱ προστάττοντες ἀπελθεῖν οὐκ εἰσί μου κύριοι. Ὁ μὲν γὰρ πολέμιός ἐστιν, ὁ δὲ οὐδὲ ἑαυτοῦ δεσπόζει, οὐχ ὅπως ἡμῶν (ἡμῖν Mai.).» Καὶ παρῄνει καὶ τῷ Κληδονίῳ μένειν καὶ μὴ ἐπανελθεῖν πρὸς Βαλεριανόν. Ὁ δὲ ἔφη μὴ προδιδόναι τὴν πίστιν τοῦ γενομένου αὐτοῦ δεσπότου. Καὶ ἐπανελθὼν κατεσχέθη μετὰ τῶν αἰχμαλώτων.</text>
		<translation>Macrinus fisci comes et annonae praefectus, quia pede mutilatus erat, non est in proelio (quo Sapor rex Valerianum vicit et cepit) conspectus, sed Samosatis milites exspectavit et recepit. Sapor autem misit Cledonium, virum judicibus apud imperatorem introduucendis praepositum, qui Macrinum adhortaretur, ut veniret ad Valerianum. Is autem negavit se iturum. «Quis enim, inquit, adeo insanus est, ut libertati servitutem praeponat. Praeterea qui me accersunt, nequaquam domini mei sunt: alter quippe est hostis, alter ne sui quidem ipsius, nedum nostri dominus est.» Quare auctor erat Cledonio, ut ipse quoque maneret, neque ad Valerianum rediret. At enim hic negavit, fidem se ejus falsurum, qui dominus aliquando sibi fuisset; reversusque cum aliis illic captivis retentus est. </translation>
		<commentary>ἕνα πόδα ἐπεπήρωτο] Cf. Zonar. XII, 24, p. 598: θάτερον πεπήρωτο τῶν σκελῶν. Euseb. Hist. Eccl. VII, 10. — Οὐχ εἵλετο ἀπελθεῖν] «Hinc ap. Euseb. VII, 53 dicitur proditor Valeriani Macrinus. Reapse autem non ivit ad Persas Macrinus, quia imperium affectabat.» MAI. De ejus rebellione praeter laudatos vide Trebell. Poll. In Trig. tyr. c. 11.</commentary>
		<note></note>
		<page>193</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="4" dfhg_id="9155" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>4</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι Μέμωρ Μαυρούσιος πεμφθεὶς ἐπὶ συλλογῇ καρπῶν, καινῶν πραγμάτων ἐπεθύμησεν, καὶ σπουδῇ ὑπὸ τῶν στρατιωτῶν ἀναιρεῖται. Οἱ δὲ ἄρχοντες ἐμέμφοντο ὡς ἀδίκως αὐτὸν ἀναιρεθέντα. Καὶ Θεόδοτος κελευσθεὶς ἀπολογήσασθαι εἶπεν, ὅτι «οὐκ ἦν πολλῆς ἄξιος καταγνώσεως Μέμωρ, ὡς ἀδυνάτοις ἐπιχειρῶν ὁ ἔχων τοσούτων ἀρχόντων περιβολὴν καὶ δύναμιν, ἀλλ ̓ ἐκεῖνος καὶ οἱ σὺν αὐτῷ διὰ τῆς ἐμῆς σπουδῆς καὶ βασιλικῆς προνοίας τοῦ σκοποῦ διήμαρτον.» Ἡσθεὶς Ἡσθεὶς ὁ βασιλεὺς τῇ ἀπολογίᾳ ἐκέλευσεν ὑπὲρ Μέμορος μηδένα φεύξεσθαι. Ὅτι οἱ φαύλως ἀναχθέντες ἄνθρωποι οὐκ εἰώθασι βεβαίως τὰς φιλίας φυλάττειν, ἀλλ ̓ ἐκ μικρῶν προφάσεων μεταβάλλονται.</text>
		<translation>Memor Maurus ad frumentandum missus, noves res moliri coepit, statimque a militibus occisus est. Sed quum praefecti inique illum occisum quererentur, Theodotus causam dicere jussus ait admodum condemnatione dignum fuisse Memorem, quippe qui, quum tot praefectorum tutela et viribus niteretur, minime impossibilem sit rem aggressus; at vero iste consciique ejus, inquit, diligentia mea nec non regia providentia a proposito suo depulsi sunt. Delectatus hac defensione imperator vetuit quenquam interfecti Memoris causa accusari. Pravis consiliis utentes homines non solent firmiter amicitiam tueri, sed levibus de causis mutantur. </translation>
		<commentary>Nisi caecutio, legend. est: ὅτι ἦν πολλῆς ... ὡς οὐκ ἀδυνάτοις κτλ. Memor ille, ex eorum numero qui imperium sub Gallieno affectarunt, ex solo novimus Zosimo I, 38, 1: Ἐπὶ πᾶσι τούτοις ὁ Γαλλιηνὸς συνταραχθεὶς, εἰς τὴν Ῥώμην ἐπανῄει (260), τὸν ὑπὸ Σκυθῶν ἐπαχθέντα πόλεμον διαθήσων. Ἐν τούτῳ δὲ ἐπαναστάντων αὐτῷ Μέμορος (sic ex cod. Vatican. em. Mai. vulgatam Κέκροπος) τοῦ Μαυρουσίου καὶ Αὐριόλου καὶ Ἀντωνίνου καὶ ἑτέρων πλειόνων, οἱ μὲν ἄλλοι σχεδὸν ἅπαντες ὑπήχθησαν δίκῃ, Αὐρίολος δὲ κτλ. Annum ad quem res pertineat, accuratius definire non habeo. De Theodoto Gallieni duce, qui Aemilianum in Aegypto (263), et Posthumium in Gallia debellavit (264 sq.), v. Trebellius Pollio in Gallieno c. 4 et in Trig. tyr. c. 21.</commentary>
		<note></note>
		<page>193</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="5" dfhg_id="9156" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>5</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>1. Ὅτι ἡ τοῦ Γαλιηνοῦ γαμετὴ τοῦ βασιλέως ἀπηρέσθη τῷ προσώπῳ Ἰνγενούου, καὶ μεταπεμψαμένη Βαλεντῖνον, εἶπεν αὐτῷ ὅτι «Ἐγὼ τὴν σὴν προαίρεσιν οἶδα, τὸν δὲ βασιλέα ἐπὶ μὲν τῇ σῇ ἐπιλογῇ ἐπαινῶ, ἐπὶ δὲ τῇ Ἰνγενούου οὐκ ἐπαινῶ. Ἐν πολλῇ γάρ μοι ὑπονοίᾳ ἐστίν· ἀλλ ̓ ἀντιπρᾶξαι τῷ βασιλεῖ οὐ δύναμαι· ἀλλὰ σὺ ἐπιτήρει τὸν ἄνδρα.» Ἀποκρίνεται Βαλεντῖνος ὅτι «Γένοιτο μὲν καὶ Ἰνγένουον γνήσιον περὶ τὴν δουλείαν ὑμῶν ὀφθῆναι, ἐπεὶ τὸ ἐν ἐμοὶ οὐκ ἂν παραλείψω τι τῶν εἰς εὔνοιαν ὁρώντων τοῦ ὑμετέρου οἴκου.» 2. Ὅτι ἐν τῷ κατὰ Ἰνγενούου πολέμῳ πολλὰ καὶ τέκνα καὶ γονεῖς καὶ ἀδελφοὺς ἀνεῖλον, ἐπὶ τοσοῦτον ὥστε τινὰ κατασχεῖν ἔδιον ἀδελφὸν παρὰ Γαλιηνῷ καὶ εἰπεῖν· «Ὦ βασιλεῦ, οὗτος ἀδελφὸς ἐμός ἐστι, καὶ ἐν τῷ πολέμῳ κατέσχον αὐτόν.» Ὁ δὲ νομίσας ὅτι παραιτήσασθαι αὐτὸν βούλεται, καὶ ἀπεδέξατο καὶ ἐπῄνεσεν, καὶ ὑπέσχετο πολλὰ δώσειν, καὶ τὴν ἁμαρτίαν τῆς τυραννίδος συγχωρεῖν. Τὸν δὲ εἰπεῖν, ὅτι οὐ χρὴ τὸν ἅπαξ ἀντάραντα ὅπλα βασιλέως ζῆσαι, καὶ τὸ ξίφει ἀνελεῖν αὐτόν. Ὁ δὲ Γαλιηνὸς ἠγανάκτησε μὲν, πλὴν διὰ τὸ ἀδόκητον τῶν πραγμάτων συνεχώρησεν. 3. Ὅτι Κλαύδιος ἔτυχε τρωθεὶς εἰς τὸν ἀστράγαλον, καὶ μετὰ πολλῆς σπουδῆς ὁ βασιλεὺς περὶ αὐτοῦ ἐπυνθάνετο. Εἷς οὖν τῶν στρατιωτῶν εἶπεν ὅτι ὡς Ἀχιλλεὺς πολεμήσας γενναίως ἐτρώθη, καὶ ἐν τῷ καταγωγίῳ αὐτοῦ ἐστι θεραπευόμενος· ὥστε τὸν βασιλέα εἰπεῖν ὅτι εἰκότως καὶ εἰς τὸν ἀστράγαλον ἐτρώθη.</text>
		<translation>1. Gallieni imperatoris uxor vultu Ingenui offensa est, vocatoque ad se Valentino, «Animum quidem tuum, inquit, probe compertum habeo, atque imperatoris de te judicium laudo; non item quod Ingenuum elegerit, quia hic mihi valde suspectus est. Ceteroquin imperatori resistere nequeo; sed tu hominem observa.» Respondit Valentinus: «Utinam Ingenuus in obsequio vestro fidelis deprehendatur! Ego certe quantum in me est, nihil praetermittam quod ad meam componendam erga vestram domum benevolentiam spectat.» 2. In bello adversus Ingenuum multi filios, parentes fratresque occiderunt, adeo ut quidam fratrem manu tenens Gallieno se stiterit dicens: «Hic meus, o imperator, frater est, quem bello cepi.» Gallienus existimans velle hunc pro eo deprecari, admisit hominem commendavitque, et multa se daturum, eumque de laesae majestatis crimine absoluturum promisit. Illum vero contra dixisse ferunt, non oportere vivere qui semel arma adversus imperatorem tulisset; gladioque fratrem confodisse. Facinus moleste tulit Gallienus, sed tamen ob inopinum rerum eventum, id ratum habuit. 3. Claudius quum vulneratus in talo esset, sollicite Gallienus imp. de eo praesentes rogabat. Tum miles quidam ait eum fortiter ad modum Achillis pugnantem vulnus accepisse et nunc in tentorio suo curari. Ad quae imperator, congruenter igitur, respondit, hunc quoque in talo esse vulneratum. </translation>
		<commentary>§ 1. Gallieni uxorem in castra maritum secutam etiam ex Zonara XII, 25, p. 601 liquet. — De Valentino aliunde non constat. Maius suspicatur fortasse eundem esse cum Valente, quem dicit Trebellius in Gallieno c. 2. — § 2. «Belli hujus saevitiam immanem arguere licet etiam ex epistola quam recitat Trebellius in Ingenuo sive in Trig. tyr. c. 8.» MAI. Cf. de hoc bello Zonaras XII, 24, p. 597, et Tillemont, III, p. 324 sq. — § 3. Claudium Gallieno bellorum socium fuisse colligitur ex Trebellio in Gallien. c. 7 et 5.</commentary>
		<note></note>
		<page>194</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="6" dfhg_id="9157" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>6</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι Γαλιηνὸς ὁ βασιλεὺς πρὸς Πόστουμον αὐτοκράτορα ἀναγορευθέντα πέμπει πρεσβευτὰς τοὺς ἐπισταμένους τὰ γενόμενα παρ ̓ αὐτοῦ, καὶ ἐροῦντας αὐτῷ ἐροῦντας αὐτῷ ὅτι χρὴ τὰ ὀχυρὰ καταλαβόντας ἡσυχάζειν. «Ἀλλὰ παραχώρησόν μοι εἰσελθεῖν ἵνα διακριθῶμεν· καὶ ὁ κρείττων, βασιλεύς.» Ὁ δὲ ἀντεδήλωσεν ὅτι «Οὐδὲ παραχωρῶ σοί ποτε ἑκὼν παρελθεῖν τὰς Ἄλπεις, οὔτε εἰς τοιαύτην ἀνάγκην εὔχομαι καταστῆναι, ἵνα Ῥωμαίοις πολεμήσω.» Γαλιηνὸς δὲ πέμπει πρὸς αὐτόν· «Οὐκοῦν ἀμφότεροι μονομαχήσωμεν, ἵνα μὴ Ῥωμαῖοι ἀπόλωντια.»  Ὁ δὲ ἀντεδήλωσεν· «Ἐγὼ οὔτε μονομάχος εἰμὶ, οὔτε γέγονά ποτε· ἀλλ ̓ ἀπολλυμένας τὰς ἐπαρχίας ταύτας ὑπὸ σοῦ ταχθεὶς διασώζειν, ἔσωσα· καὶ ὑπὸ τῶν Γάλλων ᾑρέθην βασιλεύς· καὶ ἀρκοῦμαι ἄρχειν τῶν ἑκουσίως με ἑλομένων· καὶ εἴ τι δύναμαι τῇ βουλῇ τῇ ἐμαυτοῦ καὶ τῇ δυνάμει, τούτοις βοηθῶ.»</text>
		<translation>Gallienus imperator ad Postumum qui purpuram sumserat, misit qui res quae ab eo gererentur rescirent, dicerentque opus esse ut ii, qui munita loca occupassent, quietem agerent. Rogabat etiam ut sibi ingressum in Gallias concederet, ut bello inter se discernerent; nempe ut is qui superior discederet, postea regnaret. Respondit Postumus: «Neque te sponte sino Alpes transgredi, neque in eam necessitatem venire me opto, ut cum Romanis pugnem.» Gallienus denuo missis legatis aiebat: «Igitur ambo singulari inter nos pugna certemus, ne Romanorum caedes fiat.» Ille rursus respondit: «Ego neque sum neque fui unquam gladiator; verum has provincias, quarum salus mihi a te commissa fuerat, servavi; a Gallis autem electus sum imperator. Porro mihi satis est, si his imperem, qui me. Sponte elegerunt: atque his quantum consilio et viribus possum, opem fero.» </translation>
		<commentary>De Postumo (Μ. Cassianio Latinio Postumo, inser. ap. Orell. 1015 et in numis ap. Eckhel. D. N. VII, p. 458 sq.) rebelle, qui in Gallia per septem annos (260-267) imperio potitus est, v. Trebellius in Trig. Tyr. c. 2 et in Gallien. c. 4; Zonaras XII, 24, p. 597 sq.; Zosimus I, 38; Tillemont. III, p. 325 sqq.; Düntzer. Postumus u. Victorius u. Tetricus in Gallien in Rheinloend. Jahrb. IV, p. 45-58.</commentary>
		<note></note>
		<page>194</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="7" dfhg_id="9158" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>7</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι τὸν Ὀδέναθον τὸν παλαιὸν Ῥουφῖνος ἀναιρεῖ ὡς νεωτέροις ἐπιχειροῦντα πράγμασιν. Κατηγόρει δὲ ὁ νεώτερος Ὀδέναθος Ῥουφίνου ὡς φονεύσαντος τὸν πατέρα αὐτοῦ. Ὁ δὲ βασιλεὺς ἠρώτησε τὸν Ῥουφῖνον διὰ τί τοῦτο ἐποίησεν. Ὁ δὲ εἶπεν ὅτι σὺν δίκῃ τοῦτο ἐποίησε· «Καινοῖς γὰρ ἐπεχείρει πράγμασι· καὶ εἴθε ἐπέτρεπές μοι καὶ τοῦτον τὸν Ὀδέναθον τὸν υἱὸν αὐτοῦ ἀνελεῖν, καὶ παραχρῆμα τοῦτο ἐποίουν.» Ἦν δὲ ὁ Ῥουφῖνος ποδαλγὸς καὶ χειραλγὸς, παντελῶς μὴ κινηθῆναι δυνάμενος. Καὶ ἔλεγεν αὐτῷ ὁ βασιλεύς· «Ποίᾳ δυνάμει καὶ ποίω σώματι θαρρῶν ταῦτα λέγεις;» Ὁ δὲ ἔλεγεν· «Οὐδὲ εἰ ἔτυχον ὑγιὴς ὢν πλέον τῆς νεότητός μου, ἐδυνάμην διὰ τοῦ σώματός μου τί ποτε εἰς αὐτὸν ποιῆσαι· ἀλλὰ τῇ σῇ δεξιᾷ κελεύων καὶ διατυπῶν πάντα κατώρθουν. Καὶ σὺ γὰρ αὐτὸς, ὦ βασιλεῦ, οὐ τῷ σώματί σου ἰσχύων ποιεῖς, ἀλλὰ τοῖς στρατιώταις σου κελεύων.» Καὶ ἐπῄνεσε τοὺς λόγους αὐτοῦ ὁ Γαλιηνός.</text>
		<translation>Odenathum seniorem Rufinus tanquam novis rebus studentem interemit. Quumque junior Odenathus Rufinum de caede parentis sui accusasset. Imperator facinoris causam a Rufino quaesivit. Ille vero, «Utinam, inquit, copiam mihi faceres hunc quoque filium ejus Odenathum occidendi, quem illico de medio tollerem!» Porro erat Rufinus podagra chiragraque correptus, atque ab omni motu impeditus. Quamobrem ait imperator: «Quibus viribus aut cui corpori fisus haec dicis?» Ille respondit: «Ne si incolumior quidem quam olim, aetate juvenili, essem, corporis mei viribus huic unquam nocere possem: sed tuâ dexierâ jubens atque designans nihil non recte gererem. Nam ne tu quidem, impperator, corporis tui viribus quae facis peragis, sed militibus tuis imperans.» Hanc Rufini orationem Gallienus laudavit. </translation>
		<commentary>De Odenatho, patre ejus Odenathi, qui Zenobiam uxorem habebat, sicuti de Rufino illo aliunde non constat.</commentary>
		<note></note>
		<page>195</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="8" dfhg_id="9159" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:8">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>8</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>1. Ὅτι Κύιντος ὁ Μακρίνου υἱὸς τὸ βασιλεῖον (καὶ παραχρῆμα) ἐν Ἐμέσῃ ἐκάθητο, καὶ παραγίνεται Ὀδέναθος μετὰ πλήθους βαρβάρων, καὶ δηλοῖ αὐτοῖς ὅτι «Παράδοτε αὑτοὺς, ἢ πολεμήσατε.» Οἱ δὲ εἶπον ὅτι πᾶν ὅ τι οὖν ἠνείχοντο ὑπομένειν ἢ βσρβάρῳ ἑαυτοὺς παραδοῦναι. 2. Ὅτι Καρῖνος ἐδυσχέρανεν ὡσότι τῶν Ῥωμαίων τὸν πόλεμον οἰκειώσατο Ὀδέναθος. Ὁ δὲ τοῦτο μαθὼν ἐκέλευσεν αὐτὸν ἀναιρεθῆναι· καὶ ἐκ τῶν οἰκείων πολλὰ ἐφιλοτιμήσατο εἰς ταφὴν αὐτοῦ, ἅτινα καὶ ζῶντι αὐτῷ ἐπέδειξεν. Ὁ δὲ γελάσας ἔφη πολλῆς ἀμαθίας καὶ εὐηθείας πεπληρῶσθαι τὸν ἄνδρα· ἀμαθίας μὲν, ὅτι τοὺς ἐχθροὺς ἀναιροῦμεν, τοῖς δὲ φίλοις χαριζόμεθα· ἀγνοεῖν δὲ αὐτὸς πότερον εἰς φίλους ἢ εἰς ἐχθροὺς τάξει αὐτόν· εὐηθείας δὲ, ὅτι βούλεται περιόντα αὐτὸν καὶ αἰσθανόμενον λυπῆσαι καὶ φονεῦσαι, τελευτῶντα δὲ καὶ ἀναισθητοῦντα δωρεαῖς τιμᾶν. — Καὶ ἡ τοσαύτη εὐτυχία ταχείαν ἔσχε μετάπτωσιν.</text>
		<translation>1. Simulac Quintus, Macrini filius, regiam sedem Emesae statuit, Odenathus cum barbarorum multitudine advenit, eisque denuntiavit ut vel deditionem vel pugnam facerent. Illi vero responderunt se quidvis pati malle quam in barbari manus incidere. 2. Carinus moleste ferebat, quotiescumque Odenathus pro Romanis belium se gerere dictitabat. Id intelligens Odenathus Carinum jussit occidi; et de suo patrimonio multa decrevit in funus ejus insumenda, quae etiam viventi ille demonstravit. Carinus autem cum risu dixit inscium plane fatuumque esse Odenathum: inscium quidem, quia hostes occidimus, amicis donamus; ignorare autem Odenathum, utrum ipsum in amicorum an in hostium mumero poneret: fatuum vero, quia quem vivendem spirantemque cruciare et occidere vellet. Eundem mortuum sensuque carentem donis honorare pararet. — Ceterum praesens fortuna citam conversionem nacta est. </translation>
		<commentary>Κύιντος] sic etiam Zonaras XII, 24. Trebellio Pollioni Quietus dicitur, rectius; nam sic in numis Romanis exaratur; in numis Alexandrinis est Κουητος, in Nicaeensibus Κυητος. — Initio framgenti, nisi corrupta vox παραχρῆμα, legendum: τὸ βασιλεῖον ἐν Ἐμέσῃ ἐκάθητο, καὶ παραχρῆμα παραγίνεται. De re cf. Zonaras XII, 24, p. 601: Τῆς ἥττης δὲ τῶν Μακρίνων (patris et filii, qui frater erat Quieti) τῆς κατὰ Παιονίαν συμβάσης (262 p. C.) ἀγγελθείσης τῷ Κυίντῳ καὶ τῷ Βαλλίστᾳ, πολλαὶ τῶν ὑπ ̓ αὐτοὺς ἀπέστησαν πόλεων. Οἱ δ ̓ ἐν Ἐμέσῃ διῆγον, ἔνθα [παρα]γενόμενος ὁ Ὠδέναθος καὶ συμβαλὼν αὐτοῖς νικᾷ, καὶ τὸν μὲν Βαλλίσταν αὐτὸς ἀναιρεῖ, τὸν δὲ Κύιντον οἱ τῆς πόλεως. — § 2. Καρῖνος] «Scribendum est, meo judicio, Macrinus seu Macrianus, non Carinus; cujus postrema tempora ab Odenathi rebus absunt. Et certe Odenathus oppressurus erat Macrinum, ut ait Trebellius c. 18, nisi hic maturius e Syria discessisset.» MAI. Quod ferri nequit. Nam Macrinus (Macrianus Trebell.) ejusque filius jam in expeditione Pannonica a militibus suis interfecti erant, teste Zonara, qui ubique cum nostro consentit. Quis fuerit iste Carinus nescio.</commentary>
		<note></note>
		<page>195</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="9" dfhg_id="9160" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:9">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>9</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>1. Ὅτι τῶν Σκυθῶν ἐπὶ Κλαυδίου τὰς Ἀθήνας ἑλόντων καὶ συναγαγόντων πάντα τὰ βιβλία καὶ βουληθέντων καῦσαι, ἄλλος τις ἐν αὐτοῖς φρόνιμος εἶναι νομιζόμενος ἐκώλυσε λέγων, ὅτι περὶ ταῦτα οἱ Ῥωμαῖοι σχολάζοντες πολέμου ἀμελοῦσι. Τοῦτο δὲ ὡς ἄπειρος εἶπεν· εἰ γὰρ ᾔδει τὰς τῶν Ἀθηναίων καὶ Ῥωμαίων ἀρετὰς, οἵτινες ἐν λόγοις καὶ ἐν πολέμοις εὐδοκίμουν, οὐκ ἂν τοῦτο εἶπεν. 2. Ὅτι οἱ Σκύθαι πρὸς τοὺς ἐν πόλεσιν ἐγκεκλεισμένους ἀπέσκωπτον, ὅτι οὗτοι οὐκ ἀνθρώπινον βίον ζῶσιν, ἀλλ ̓ ὀρνίθων ἐν καλιαῖς εἰς τὸ ὕψος καθημένων, καὶ ὅτι καταλιπόντες τὴν γῆν τὴν τρέφουσαν αὐτοὺς, ἀκάρπους πόλεις ἐπιλέγονται, καὶ ὅτι τοῖς ἀψύχοις θαρροῦσι μᾶλλον ἤπερ ἑαυτοῖς. 3. Ὅτι Ἀνδοννόβαλλός τις ἦν, ὅς ἀπὸ Ἐρούλλων προσέφυγε πρὸς Ῥωμαίους. Καὶ ἦλθεν εἰς λόγους Βιβούλῳ (τῷ βασιλεῖ) τῶν Ῥωμαίων. Προέτρεπε γὰρ αὐτὸν δοῦναι ἑαυτὸν τῷ βασιλεῖ. Ὁ δὲ ἐκάλει αὐτὸν δοῦλον φιλοδεσπότην καὶ γαστρὸς ἥττονα· καὶ ὅτι ἐλευθερίαν διὰ τὸ φαγεῖν καὶ φορέσαι [κἀμφορῆσαι?] ἀπώλεσεν. Ἐκεῖνος δὲ ἀντέλεγεν αὐτῷ· «Ἐγὼ ἐλεύθερός εἰμι· καὶ γὰρ φίλος βασιλέως τηλικούτου εἰμὶ, καὶ οὐδέν μοι τῶν ἀγαθῶν λείπει· σὺ δὲ οὕτε ἐσθῆτος οὔτε τροφῆς εὐπορεῖς.» 4. Ὅτι μετὰ τὴν νίκην τῶν Σκυθῶν εὐφραινομένου τοῦ βασιλέως καὶ ἑστιῶντος, εἰσῆλθεν Ἀνδοννόβαλλος ἐπὶ πάντων καὶ λέγει, ὅτι «Χάριν θέλω τινά ποτε παρὰ σοῦ αἰτῆσαι.» Καὶ νομίσας μέγα τί ποτε αἰτεῖσθαι, ἐπέτρεψεν αὐτῷ αἰτεῖσθαι. Καὶ λέγει Ἀνδοννόβαλλος· «Δός μοι καλὸν οἶνον, ἵνα καλέσω πάντας τοὺς τοῦ οἴκου μου καὶ εὐφρανθῶ μετ ̓ αὐτῶν·» Καὶ γελάσας ὁ βασιλεὺς ἐκέλευσεν αὐτῷ δοθῆναι οἶνον· δέδωκεν δὲ αὐτῷ καὶ ἑτέρας πολλὰς δωρεάς.</text>
		<translation>1. Quum Athenas, regnante Claudio, Scythae occupavissent, conquisitosque omnes libros crematuri essent, quidam inter eos prudentior ceteris creditus, rem inhibuit. Dicebat enim fore ut Romani, dum libris occuparentur, bellum negligerent. Hoc autem ut rudis dixit: nam si novisset Atheniensium et Romanorum virtutes, qui literis et armis aeque claruerunt, haud ita esset locutus. 2. Scythae urbium incolas irridebant, quod hi non hominum sed avium vitam agerent, quae nidos sublimiter suspensos habitant; et qoud altrice terra relicta, steriles urbes praeoptarent, quodque rebus potius inanimis quam sibi confiderent. 3. Andonnoballus quidam ab Herulis ad Romanos transfugiens venit in colloquia cum Bibulo, Romanorum imperatoris (ministro), qui hortabatur illum ut imperatori se traderet. At is contra appellabat Bibulum servili animo praeditum ventrique deditum, qui nimirum libertatem edendo et ingurgitando amisisset. Ille vero respondit «:Immo ego sum liber; nam tanto principi carus sum, nullaque re bona destituor; tibi vero neque vestis neque cibi affatim est.» 4. Post victoriam de Scythis relatam dum imperator laetitiae indulget et convivatur, ingressus est coram omnibus Andonnoballus, aitque velle se beneficium ab illo petere. Imperator existimans magnum fortasse aliquid petiturum, nihilominus indulsit ei, ut peteret. Tum Andonnoballus, «Da mihi, inquit, vinum optimum, ut, necessariis meis omnibus convocatis, una oblecter.» Ridens imperator jussit ei vinum suppeditari, tum et aliorum munerum copiam addidit. </translation>
		<commentary>§ I. Eadem iisdem paene verbis Zonaras XII, 26, p. 605: Ἐπελθόντες δὲ ταῖς Ἀθήναις εἷλον αὐτάς· καὶ συναγαγόντες πάντα τὰ ἐν τῇ πόλει βιβλία, καῦσαι ταῦτα ἠβούλοντο. Εἶς δέ τις συνετῶν παρ ̓ αὐτοῖς δοκούντων ἀπεῖρξε τοὺς ὁμοφύλους τοῦ ἐγχειρήματος, φάμενος ὡς περὶ ταῦτα οἱ Ἕλληνες ἀσχολούμενοι πολεμικῶν ἀμελοῦσιν ἔργων καὶ οὕτως εὐχείρωται γίνονται. — § 3. Βιβούλῳ τῷ βασιλεῖ.] «Num pro Bibulo scribendum est bajulus (nempe lecticarius), ita ut graecus textus latinitate sit infectus; Herulus autem ille non cum Bibulo Caesare, sed cum Claudii Gothici bajulo loquatur? Atqui in codicis quoque margine lemma rubricatum est περὶ βιβούλου τοῦ βασιλέως. Neque tamen lemma suspicionem erroris excludit.» MAI. Ut de bajulo cogataret, movisse Maium videtur vox φορέσαι, quam vertit bajulando. Quod non est probabile. Aut scrib. Ἐμφορῆσαι, aut eodem sensu barbarus noster usurpavit vocem φορέσαι. Fortasse fuit ἦλθεν εἰς λόγους εὐνούχῳ vel δούλῳ vel τριβούνῳ τινὶ βασιλέως, vel Βιβούλῳ τῷ ** τοῦ βασιλέως.</commentary>
		<note></note>
		<page>196</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="10" dfhg_id="9161" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:10">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>10</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>1. Ὅτι Αὐρηλιανὸς βασιλεύσας καὶ συναγαγὼν πάντας τοὺς ἐν λόγῳ ἐν Ῥαβέννῃ βουλὴν ἐποιεῖτο, πῶς χρὴ βασιλεύειν αὐτόν· ἐβούλετο γὰρ μετὰ θάνατον Κλαυδίου ἐξ ὧν ἔπραττεν μείζων ἐκείνου φαίνεσθαι. Εἷς δὲ τῶν ἐκ τῆς συγκλήτου εἶπεν αὐτῷ· «Ἐὰν θέλῃς καλῶς βασιλεῦσαι, χρυσῷ καὶ σιδήρῳ σεαυτὸν ὀχύρωσον· κατὰ μὲν τῶν λυπούντων σε, σιδήρῳ· πρὸς δὲ τοὺς θεραπεύοντας, χρυσῷ.» Καὶ πρῶτος τῆς κακῆς τῆς (κακίστης? Οἰκείας Zon.) συμβουλῆς ταύτης αὐτὸς ὁ συμβουλεύσας ἀπήλαυσεν. 2. Ὅτι Ἀλβῖνος γέρων ὢν ἐνόσει τὴν ἐπὶ θάνατον· εἰσελθὼν δέ τις ἐπυνθάνετο αὐτὸν πῶς διάκειται; Ὁ δὲ εἶπεν· «Εἰ μὲν σώζεται ἡ πατρὶς, κακῶς· πάντως γὰρ ἀποθνήσκω· εἰ δὲ μὴ σώζεται, καλῶς· ἐγὼ γὰρ φθάνω ἀποθανὼν πρὶν μάθω τὸν ὄλεθρον τῆς πατρίδος· καὶ τούτου μεῖζον ἀγαθὸν οὐ ζητῶ.» 3. Ὅτι Αὐρηλιανὸς μαθὼν ἐν Πλακεντίᾳ εἶναι μοῖραν τῶν βαρβάρων, ἐδήλωσεν αὐτοῖς ὅτι «Εἰ μὲν θέλετε πολεμήσειν, ἰδοὺ ἕτοιμός εἰμι· εἰ δὲ τὰ βελτίονα λογίζεσθε παραδοῦναι ἑαυτοὺς, δέχομαι ὁμᾶς ὡς δεσπότης ὑμῶν.» Οἱ δὲ ἀντεδήλωσαν ὅτι «Ἡμεῖς οὐκ ἔχομεν δεσπότην· καὶ αὔριον ἑτοίμασον σαυτὸν, καὶ μανθάνεις ὅτι πρὸς ἐλευθέρους πολεμεῖς.» 4. Ὅτι Αὐρηλιανὸς ἐν τῷ πολιορκεῖν τὰ Τύανα εἰρήκει τοῖς στρατιώταις ὅτι «Ἐὰν εἰσέλθωμεν, μηδὲ κύνα ἐάσητε.» Μετὰ δὲ τὴν ἅλωσιν ἀπηγόρευσε τοῖς στρατιώταις μήτε φονεῦσαι μήτε διαρπάσαι. Ἔλεγον οὖν αὐτῷ θυμούμενοι οἱ στρατιῶται ὅτι «Ἅ ὑπέσχου, ἐπίτρεψον ἡμῖν ποιῆσαι.» Ὁ δὲ λέγει αὐτοῖς· «Ἀληθεύετε ὅτι ἐγὼ εἷπον· ἀπέλθετε, κύων μὴ εὑρεθῇ ἐν τῇ πόλει ταύτῃ, ἀλλὰ πάντας φονεύσατε.» Καὶ ἔπεμψε καὶ τοὺς τριβούνους καὶ τοὺς στρατιώτας, καὶ πάντας τοὺς κύνας ἐφόνευσεν· ὥστε εἰς γέλωτα ἐλθῆναι (ἐκλυθῆναι?) τὸν θυμὸν τοῦ στρατεύματος. Καὶ μετὰ ταῦτα συγκαλέσας αὐτοὺς εἶπεν ὅτι «Ἡμεῖς ὑπὲρ τοῦ ἐλευθερῶσαι τὰς πόλεις ταύτας πολεμοῦμεν· καὶ ἐὰν μέλλωμεν πραιδεύειν αὐτὰς, οὐκέτι ἡμῖν πιστεύουσιν· ἀλλὰ μᾶλλον τὴν πραῖδα τῶν βαρβάρων ζητήσωμεν, καὶ τοιούτων (τούτων?) ὡς ἡμετέρων φεισώμεθα.» 5. Ὅτι Αὐρηλιανὸς ἔπεμψε πρεσβευτὰς πρὸς Ζηνοβίαν προτρέπων αὐτὴν ἐνδοῦναι τελεῖν ὑπ ̓ αὐτόν. Ἡ δὲ ἀντεδήλωσεν ὅτι «Ἐγὼ οὐδὲν μέγα ἐβλάβην· οἱ γὰρ πεσόντες ἐν τῷ πολέμῳ σχεδὸν πάντες Ῥωμαῖοί εἰσιν.» 6. Ὅτι Αὐρηλιανὸς πειραθείς ποτε στρατιωτικῆς ἐπαναστάσεως, ἔλεγεν ἀπατᾶσθαι τοὺς στρατιώτας, εἰ ἐν ταῖς αὐτῶν χερσὶ τὰς μοίρας εἶναι τῶν βασιλέων ὑπολαμβάνουσιν. Ἔφασκε γὰρ τὸν θεὸν δωρησάμενον τὴν πορφύραν (καὶ ταύτην ἐπεδείκνυ τῇ δεξιᾷ) πάντως καὶ τὸν χρόνον τῆς βασιλείας ὁρίσαι. Καὶ οὐ πρότερον ἀπέστη πρὶν ἂν εἰς τοὺς ἀρχηγοὺς τῆς στάσεως πεντήκοντα ἐξεδίκησεν.</text>
		<translation>1. Aurelianus ad imperium evectus, coacto Ravennae concilio hominum quotquot erant fama clarorum, de modo regnandi deliberabat. Quippe avebat post obitum Claudil major illo videri rebus gerendis. Tunc de concilio unus, «Si vis, inquit, bene regnare, auro et ferro te communi;  adversus nimirum molestos ferro, erga obsequentes auro.»  Is autem qui pravum hoc consilium dederet, primus illud expertus est. 2. Albinus senex et letali morbo decumbens homini ad se ingresso rogantique quomodo se haberet, «Si salva, inquit, patria est, equidem male pereo; sin illi secus evenit, bene: ego enim moriar priusquam patriae excidium intelligam. Atque hac majorem nullam felicitatem exquiro.» 3. Aurelianus edoctus partem barbarorum Placentiam occupare, significavit illis: «Si pugnara avetis, en ego paratus sum; sin meliora consilia capitis, nempe ut vosmet dedatis, recipio vos ut dominus vester.» Illi responderunt: «Nos dominum non habemus; et mane quidem esto paratus, ut te cum viris liberis pugnare cognoscas.» 4. Aurelianus in Tyanorum obsidione militibus praedixerat, fore ut illuc ingressi ne canem quidem incolumem esse sinerent. Mox urbe expugnata militibus edixit ne occiderent neve diriperent. Illi indignati postulabant ab eo ut qoud ante promisisset, nunc iis facere concederet. Is autem, «Vere, inquit, narratis, quod ita dixerim: Pergite porro; canis nullus hac in urbe supersit, sed omnes occidite.» Immissis ergo tribunis et militibus, canes occidione delevit, ita ut ira exercitus in risum soluta sit. Idem postea concione vocata, «Nos, inquit, pro his urbibus liberandis proeliamur; quas si praedari maluerimus, fide in postremum apud ipsas carebimus. Quin potius praedam e barbaris petamus; his autem urbibus seu rei nostrae parcamus.» 5. Aurelianus missi ad Zenobiam legatis hortabatur eam, ut sui demum deditioinem faceret. Illa vero respondit: «Haud ego magnopere detrimeto affecta sum nam qui occiderunt in proelio, plerique omnes Romani sunt.» 6. Aurelianus seditione militari aliquando appetitus dixit falli milites, qui regum fata in sua se potestate habere putarent. Quippe deum, qui dator sit purpurae (quam utique dextera praetendebat), etiam annos regni definire. Neque prius destitit, quam in quinquaginta seditionis principes animadvertisset. </translation>
		<commentary>§ I. Eadem Zonaras XII, 27, p. 606: Αὐρηλιανὸς τῆς βασιλείας ἐπιβεβηκὼς Ῥωμαίων ἤρετο τοὺς ἐν τέλει ὅπως βασιλεύειν χρεών. Ὧν εἷς εἶπεν αὐτῷ ὡς «Ἐὰν βούλῃ βασιλεῦσαι καλῶς, χρυσῷ σε δεῖ καὶ σιδήρῳ περιφράξαι σαυτόν· κατὰ μὲν τῶν λυπούντων κεχρημένον σιδήρῳ, τοὺς δέ γε (σε?) θεραπεύοντας χρυσῷ ἀμειβόμενον.» Ὃς πρῶτος, ὡς λέγεται, τῆς αἰκείας ταύτης ἀπώνατο συμβουλῆς, μετ ̓ οὐ πολὺ τοῦ σιδήρου πειραθείς. § 2. «Sine dubio hic est M. Nummius Albinus, qui consul iterum processit an. 263; de quo exstat nota illa philologis inscriptio apud Reinesium p. 465: M. NUMMIO ALBINO V. C. QUAeSTORI CANDIDATO PRETORI URBANO COMITI DOMESTICO ORDINIS PRIMI ET CONSULI ORDINARIO ITERUM NUMMIUS SECUNDUS EJUS F.» MAI. — § 3. «De Aureliano ad Placentiam primum victo a Marcomannis, mox eorundem Victore (270), legesis Vopiscum c. 21, Aurel. Vopiscus in Aurel. c. 22 (272 p. C.).</commentary>
		<note></note>
		<page>197</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="11" dfhg_id="9162" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:11">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>11</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι πρὸς ἀνταρσίαν ἐλθόντος Κάρου ἐβουλεύσατο ὁ Πρόβος τί δεῖ ποιῆσαι αὐτόν. Καὶ πάντων σιωπώντων, Μαρτινιανός τις χιλίαρχος παρρησιασάμενος πολλὰ ἐνεκάλει αὐτῷ, ὡς διὰ τὸν ὄκνον αὐτοῦ τῶν πραγμάτων ἀπολλυμένων· καὶ προέτρεπεν αὐτὸν παραχρῆμα κινῆσαι καὶ ἐξελθεῖν εἰς πόλεμον καὶ ἀπαντῆσαι τῷ τυράννῳ.</text>
		<translation>Caro rebellante deliberabat in concilio Probus quid ageret. Cunctis silentibus, Martinianus quidam tribunus libera fiducia coepit Probo graviter exprobrare, quod ob ejus segnitiem respublica interiret: impulitque eum ut confestim arma moveret, bellum susciperet, tyrannoque in acie occurreret. </translation>
		<commentary>Nihil de Caro rebellante Vopiscus in Vita Probi. Idem tamen in Vita Cari, c. 6: Hic (Carus) igitur ... proefectus proetorii a Probo factus tantum sibi apud milites amoris locavit, ut interfecto Probo tanto principe, solus dignissimus videretur imperio. Non me proeterit suspicatos esse plerosque, et eos in fastos retulisse Cari factione interemtum Probum; sed neque meritum Probi erga Carum, neque Cari mores id credi patiuntur: simul quia Probi mortem et acerrime et constantissime vindicavit. Unicus testis qui disertius quid de his tradit, Zonaras est lib. XII, 30, p. 610: Γέγονε δὲ κατ ̓ αὐτοῦ (Πρόβου) καὶ ἄλλη τις ἐπανάστασις. Μέρους γὰρ τῆς Εὐρώπης ὁ Κάρος ἄρχων ἔγνω τοὺς ὑπ ̓ αὐτὸν στρατιώτας βουλευομένους ἀνειπεῖν αὐτὸν αὐτοκράτορα, καὶ τοῦτο τῷ Πρόβῳ ἐδήλωσε, δεόμενος ἐκεῖθεν ἀνακληθῆναι. Ὁ δὲ οὐκ ἤθελεν ἀφελέσθαι αὐτὸν τὴν ἀρχήν. Περιστάντες οὖν οἱ στρατιῶται τὸν Κάρον καὶ ἄκοντα καταδέξασθαι τὴν τῶν Ῥωμαίων ἀρχὴν ἐβιάσαντο, καὶ αὐτίκα σὺν αὐτῷ εἰς Ἰταλίαν ὡρμήκεσαν. Καὶ ὁ Πρόβος τοῦτο μαθὼν στράτευμα ἔπεμψε σὺν ἄρχοντι ἀντιστῆναι αὐτῷ. Ἤδη δὲ πλησιάσαντες οἱ πεμφθέντες τῷ Κάρῳ, δεσμήσαντες τὸν ἄρχοντα ἑαυτῶν, κἀκεῖνον καὶ ἑαυτοὺς τῷ Κάρῳ παραδεδώκασιν. Ὁ δὲ Πρόβος ὑπὸ τῶν οἰκείων δορυφόρων ἀνῄρητο, μαθόντων τὴν τῶν στρατιωτῶν πρὸς Κάρον προσχώρησιν.</commentary>
		<note></note>
		<page>198</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="12" dfhg_id="9163" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:12">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>12</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι ἅμα τῇ ἀναγορεύσει λέγουσιν εἰρηκέναι τὸν Κάρον ὅτι ἐπὶ κακῷ Περσῶν εἰς τὴν βασιλείαν ἦλθαν.</text>
		<translation>Quum purpuram sumsit Canis dixisse fertur factum se imperatorem ad Persarum exitium. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>198</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="13" dfhg_id="9164" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:13">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>13</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>1. Ὅτι ἐν τῇ οἰκείᾳ ἀναγορεύσει ὁ Διοκλητιανὸς, τὰ τότε σεβόμενα θεῖα μαρτυρόμενος, ἔλεγεν μὴ διὰ τῆς βασιλείαν ἐφίεσθαι Καρῖνον ἀνελεῖν, ἀλλὰ διὰ τὸ ἐλεεῖν τὴν πολιτείαν. 2. Ὅτι τὸ πολλὰ πράττειν ἀντικλιματήρων καὶ κινδύνων πολλῶν αἴτιον γίνεται. 3. Ὅτι ἡ ἀνθρωπίνη φύσις τἀναντία μᾶλλον ἐπίσταται φέρειν, ἢ μέτρον ἐν ταῖς εὐτυχίαις φυλάττειν. 4. Ὅτι καὶ διὰ τὸ [διὰ τοῦτο?] τιμῆς αὐτὸν ἀθανάτου (τε) τετυχηκότα χρῆναι μεμνῆσθαι ὅτι θνητός ἐστι καὶ τῶν ἀνθρωπίνων συμφορῶν οὐκ ἀλλότριος. 5. Ὅτι Λούκιος Ὀκτάβιος εἰς δεῖπνον κληθεὶς θριάμβου, καὶ ἀποκληθεὶς ἀπήγγειλεν ἑαυτὸν εἰς τὸ συμπόσιον ἥξειν εἰ γὴ ὡς οἷόντε κάλλιστα μέρη αὐτῷ πεμφθείη. 6. Ὅτι Διοκλητιανὸς, ὄψεώς τινος ἐν ὕπνοις πολλάκις αὐτὸν ἐνοχλούσης, ὥστε ἀρχὴν ἐγχειρῆσαί τινι, ὅν γε ὀνομαστὶ ἡ ὄψις ἐσήμανεν, ὑπονοήσας εἶναι τοῦτο ἐκ γοητείας, ἔν τινι ἡμέρᾳ μετακαλεσάμενος αὐτὸν, τοῦτο μόνον ἔφη πρὸς αὐτόν· «Δέξαι ἀρχὴν ἣν καθ ̓ ἑκάστην νύκτα αἰτεῖς παρ ̓ ἐμοῦ, καὶ μὴ φθονήσῃς τῷ βασιλεῖ τῇς ἐκ τοῦ ἡσυχάζειν θεραπείας.»</text>
		<translation>1. Imperium capessens Diocletianus deos tunc cultos testans, non regni obtinendi causa se dixit optare necem Carini, sed quod misereretur reipublicae. 2. Multorum negotiorum susceptio causa fit infelicium climatericorum atque periculorum. 3. Humanae naturae est adversa facilius ferre quam modestiam servare in rebus prosperis. 4. Propterea eum, etsi immortales consecutum honores, meminisse tamen debere se mortalem esse et ab humanis  casibus non alienum. 5. L. Octavius ad triumphalem coenam invitatus, deinde rogatus ut venire supersedeat, nuntiavit se convivio interfuturum, nisi honoratiores, ut par esset, partes sibi mitterentur. 6. Diocletianus, spectro quodam insomnis eum perturbante, ut imperium cuidam traderet, qui nominatim a spectro designabatur: suspicatus hoc accidere ex praestigio, quadam die vocato ad se illo homine, hoc tantum dixit: «Accipe imperium, quod me singulis noctibus poscis, neque invideas imperatori quietis gratiam.» </translation>
		<commentary>§ 1. Τὰ τότε σεβόμενα θεῖα] «Hinc cognoscimus historicum Christianum Christianum.» MAI — Καρῖνον ἀνελεῖν] Zonaras XII, 30, p. 612: Θάτερος μέντοι τῶν Κάρου υἱῶν ὁ Καρῖνος εἰς Ῥώμην διάγων χαλεπὸς τοῖς Ῥωμαίοις ἐτύγχανεν, ἀσελγὴς γενόμενος καὶ ὠμὸς καὶ μνησίκακος· ὃς ὑπὸ Διοκλητιανοῦ εἰς Ῥώμην ἐπιδημήσαντος διεφθάρη. — § 5.» Ergone consul erat L. Octavius? Nam Valerius Maximus II, 8, 6 de coena triumphali ait: Moris erat ab imperatore triumphum ducturo consules invitari ad coenam, deinde rogari ut venire supersedeant, ne quis eo die, quo ille triumpharet, majoris in eodem convivio sit imperii. Haec autem narratio ceu hic locum habeat non video, atque obiter ex occasione nescio qua interpositam arbitror.» MAI. Interposuit haec auctor de triumpho agens, quem Diocletianus egi (303 p. C.), paullo antequam imperio se abdicaret. Zonaras quoque (XII, 32, p. 618) et Joannes Antiochenus (fr. 167) ea occasione nonnulla de origine triumphi narrationi suae intexunt. — 5. μετακαλεσάμενος αὐτὸν] Intellige Constantium Chlorum.</commentary>
		<note></note>
		<page>198</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="14" dfhg_id="9165" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:14">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>14</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι Λικίννιος τὰ χρυσᾶ νομίσματα, ἐν οἷς ὁ Κωνσταντῖνος τῆν τῶν Σαρματῶν νίκην ἐτύπωσεν, οὐ προσεδέχετο, ἀλλ ̓ ἀναχωνεύων αὐτὰ εἰς ἑτέρας μετέφερε χρήσεις, οὐδὲ ἄλλο τοῖς περὶ τοῦτο μεμφομένοις ἀποκρινόμενος, ἢ ὅτι οὐ βούλεται βάρβαρον ἐργασίαν ἐν τοῖς συναλλάγμασι τῆς ἑαυτοῦ βασιλείας ἀναστρέφεσθαι. 2. Ὅτι Κρίσπου τοῦ υἱοῦ Κωνσταντίνου μεγάλαι ἐφάνησαν ἀνδραγαθίαι, καὶ πολλάκις Λικίννιος ὑπ ̓ αὐτοῦ ἡττηθεὶς, ἀχθόμενος τὰ Ὁμηρικὰ (ΙΙ. 8, 102) ταῦτα ἔλεγεν ἔπη· Ὠ γέρον, ἦ μάλα δή σε νέοι τείρουσι μαχηταί· σή τε βίη λέλυται, χαλεπὸν δὲ σε γῆρας ἱκάνει. 3. Ὅτι Τιβήριος ἀνήγγελλε ἐπὶ τὴν σύγκλητον, ὥστε τὸν χριστὸν τρισκαιδέκατον θεὸν εἶναι· ἡ δὲ σύγκλητος οὐκ ἀπεδέξατο, ὥστε καί τινα ἀστειόμενον εἰπεῖν, ὅτι τρισκαιδέκατον οὐ δέχεσθε, καὶ πρῶτος ἔρχεται.</text>
		<translation>1. Licinius aurea numismata, in quibus Constantinus suam de Sarmatis victoriam excuderat, non recipiebat, sed conflans ea in alios usus convertebat; nihil aliud iis qui id reprebenderent dicens, nisi quod nollet barbaricum opus insui imperii negotiationibus versari. 2. Crispi Constantino geniti egregie facta claruerunt, victusque ab eo saepe Licinius aeger Homericos illos versus citabat: O senex, te valde vexant juvenes bellatores, Tuusque vigor languet, teque senium invasit. 3. Tiberius retulerat ad senatum, ut deus decimos tertius Christus fieret. Recusante senatu, lepide dixit quidam: «Quem decimum tertium non admittitis, is primus veniet.» </translation>
		<commentary>§ I. De his numis cum inscriptione SARMATIA DEVICTA (an. 322) v. Eckhel. D. N. VIII, p. 87. De re v. Zosimus II, 21. — § 2. De Crispi contra Licinnium rebus gestis v. Zosim. l. l. Eusebius H. Ecel. X, 9.</commentary>
		<note></note>
		<page>199</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="15" dfhg_id="9166" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit.anonymi_fragmenta.dionis_continuatio:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.anonymus_qui_dionis_cassii_historias_continuavit:15">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>ANONYMUS, QUI DIONIS CASSII HISTORIAS CONTINUAVIT</author>
		<section>ANONYMI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΤΑ ΜΕΤΑ ΔΙΩΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>15</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ὅτι Κωνσταντῖνος ἐβουλεύσατο πρῶτον ἐν Σαρδικῇ μεταγαγεῖν τὰ δημόσια· φιλῶν τε τὴν πόλιν ἐκείνην συνεχῶς ἔλεγεν· «Ἡ ἐμὴ Ῥώμη Σαρδική ἐστιν.» 2. Ὅτι Κωνσταντῖνος τὰ τῶν πρότερον βεβασιλευκότων ἔργα καλύψαι θέλων, τούτων τὰς ἀρετὰς ἐπωνύμοις τισὶν ἐκφαυλίζειν ἐσπούδαζεν. Τὸν μὲν γὰρ Ὀκταβιανὸν Αὔγουστον κόσμον τύχης ἐκάλει, τὸν δὲ Τραϊανὸν βοτάνην τοίχου, Ἀδριανὸν δὲ ἐργαλεῖον ζωγραφικὸν, Μάρκον δὲ καταγέλαστον, Σεβῆρον***.</text>
		<translation>1. Constantinus principio consilium ceperat sedem regni in urbem Sardicam transferendi; captusque ejus urbis amore semper iterabat: «Roma mea Sardica est.» 2. Constantinus decessorum suorum res gestas obscurare studens, horum virtutes jocularibus quibusdam epithetis vilipendere studebat. Scilicet Octavianum Augustum fortunae mundum appellabat, Trajanum herbam parietariam, Hadrianum pictoriam officinam, Marcum ridiculum, Severum***. </translation>
		<commentary>§. 1. Cf. Zonaras XIII, 13. — § 2. «Desunt paginae duae usque ad finem quaternionis, quibus in paginis res Constantini et fortasse etiam Constantii excerptas posuerat eclogarius.» MAI.</commentary>
		<note></note>
		<page>199</page>
	</extant_text>
</DFHG>
