<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>APOLLONIDES_HORAPION.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9378" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.apollonides_horapion.apollonidis_horapionis_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.apollonides_horapion:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>APOLLONIDES HORAPION</author>
		<section>APOLLONIDIS HORAPIONIS FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Theophilus Ad Autolyc. II, 6:</witness>
		<text>Μέμνηται Ἀπολλωνίδης ὁ καὶ Ὡραπίων (Ὡράπιος libri, quod em. Reines. Var. L. p. 114) ἐπικληθεὶς ἐν βίβλῳ τῇ ἐπιγραφομένῃ Σεμενουθὶ καὶ ταῖς λοιπαῖς κατ ̓ αὐτὸν ἱστορίαις, περί τε τῆς θρησκείας τῆς Αἰγυπτιακῆς, καὶ τῶν βασιλέων αὐτῶν καὶ τῆς ἐν αὐτοῖς ματαιοπονίας.</text>
		<translation></translation>
		<commentary> Postrema spectant ad vanitatem regum, qui Pyramidas erexerunt, ut bene monet Vossius p. 396 collato Plinio 36, 12. Alius APOLLONIDES est Peripli auctor, cujus meminit Schol. Apoll. Rhod. IV, 983: Ἱστορεῖ δὲ περὶ τοῦ λιμένος τῶν Φαιάκων Ἀπολλωνίδης (Ἀπολλώνιος Cod. Paris.) ἐν τῷ Περίπλῳ τῆς Εὐρώπης. — Idem IV, 1174: Ἡ τῶν Κερκυραίων πόλις ἐπὶ τῆς Χερσονήσου κεῖται, ὡς Ἀπολλωνίδης ἐν τῷ Περίπλῳ τῆς Εὐρώπης. — Idem II, 964: Πρόχυσιν ἔφη (Ἀπολλώνιος) τῆς Ἀσσυρίας, τοῦτ ̓ ἔστι τῆς Λευκοσυρίας, τὴν ἐγκειμένην χώραν αὐτῆς εἰς θάλασσαν· ὡς καὶ ἐν τοῖς ἐπάνω· « Λεῖπον Ἄλυν ποταμὸν, λεῖπον δ ̓ ἁλιμυρέα χώραν Ἀσσυρίης ἀνέχουσαν ἀπὸ χθονός.» Τοῦτο δὲ εἶπεν ὡς ποταμοχώστου τῆς γῆς οὔσης διὰ τὸ μεγάλους εἰς αὐτὴν καταφέρεσθαι ποταμοὺς Ἅλυν καὶ Ἶριν. Καὶ οὕτως ἔχει ταῖς ἀληθείαις, καὶ πρὸς ταῖς ἄρκτοις ἡ χώρα ἔγκειται. Διὸ ποταμόχωστον λέγει εἶναι Ἀπολλωνίδης. Τοὺς γὰρ προειρημένους ποταμοὺς ἀμφοτέρους, μάλιστα τὸν Ἶριν, κατὰ διάφορα μέρη τῆς χώρας ῥέοντα, ἄλλοτε κατ ̓ ἄλλους τόπους ἐκδιδόναι, καὶ ταύτῃ μακροῖς αὐτὴν προσχώμασιν εἰς μέσον ἐπεκτείνειν τὸ πέλαγος. Διὸ δὴ σύμπασαν εἶναι ποταμόχωστον τὴν γῆν. Βίαιον γὰρ καὶ πολὺν αὐτὸν ἀπὸ τῆς Ἀρμενίας διὰ χειμερίου καὶ μακρᾶς φερόμενον παρασύρειν τὴν γῆν. Τοῦ δὲ κύματος παλίσσυτον ἐλαύνοντος ἐπὶ τὴν γῆν τὴν ἰλὺν, συμβαίνει τὴν χώραν ἐπιπολὺ παραύξεσθαι, καὶ τὴν θάλασσαν γίνεσθαι τεναγώδη. — Strabo XI, p. 523: Ἔστι δ ̓ οὐ μικρὰ κατὰ τὴν δύναμιν (sc. ἡ Ἀτροπάτιος Μηδία), ὥς φησιν Ἀπ., ἥ γε καὶ μυρίους ἱππέας δύναται παρέχεσθαι, πεζῶν δὲ τέτταρας μυριάδας. — Id. XI, p. 528, de Armenia. V. Theophanis fr. 4 C. — Id. VII, p. 309, de Chersoneso Taurica a Mithridate subacta. Vide Posidonii Rhodii fr. 34. Ex hocloco colligas Apollonidem inter Mithridatis et Strabonis tempora vixisse (100–50 a. C.). — Plinius H. N. VII, 2: Esse ejusdem generis in Triballis et Illyriis adjicit Isigonus, qui visu quoque fascinent, interimantque quos diutius intueantur, iratis proecipue oculis: quod eorum malum facilius sentire puberes. Notabilius esse quod pupillas binas in oculis singulis habeant. Hujus generis et feminas in Scythia, quoe vocantur Bithyoe, prodit Apollonides. Cf. Solinus Polyh. p. 1, 7 E. APOLLONIDES NICENUS, Tiberii temporibus floruit, teste Diogene Laertio IX, 109: Ἀπολλωνίδης ὁ Νικαεὺς, ὁ παρ ̓ ἡμῶν ἐν τῷ πρώτῳ Εἰς τοὺς Σίλλους ὑπομνημάτων, ἃ προσφωνεῖ Τιβερίῳ Καίσαρι. Idem ἐν Ὑπομνήματι περὶ παραπρεσβείας Δημοσθένους laudatur ap. Ammonium De diff. Verb. v. Ὄφλειν. Opus De proverbiis citat Stephan. Byz.: Τέρινα, πόλις Ἰταλίας ... ἐκαλεῖτο δὲ καὶ μεγάλη Ἑλλὰς, ὡς Ἀπ. ὁ Νικαεὺς ἐν τῷ Περὶ παροιμιῶν. — Aliud opus Περὶ κατεψευσμένων erat, cujus tertium librum laudat Ammonius v. Κατοίκησις: Κατοίκησις καὶ κατοίκισις διαφέρει, ὥς φησιν Ἀπολλωνίδης ἐν τῷ τρίτῳ Περὶ κατεψευσμένων· κατοίκισις μὲν γάρ ἐστιν ἡ ὑφ ̓ ἑτέρων γινομένη ἵδρυσις· κατοίκησις δὲ, ὅταν αὐτοί τινες οἰκήσωσι τόπον ἢ πόλιν τινὰ καταλαβόντες· οἷον, Ἀθηναῖοι κατῴκησαν μὲν τὴν ἀκρόπολιν, κατῴκισαν δὲ οἱ Ἴωνες, κτλ. Octanum librum citat Anonym. In Vita Arati, p. 55, 4 in Biogr. Westerm.: Τὰς δ ̓ Ἀράτου ἐπιστολὰς ... πάντων σχεδὸν συμφωνούντων τὰς εἰς αὐτὸν ἀναφερομένας αὐτοῦ εἶναι καὶ ὁμολογούντων γνησίας αὐτὰς, μόνος Ἀπολλωνίδης ὁ Κηφεὺς (Νικαεὺς correx. Bentl. Et Westerm.) ἐν τῷ η’ Περὶ κατεψευσμένης ἱστορίας οὐκ εἶναι αὐτὰς Ἀράτου φησὶν, ἀλλὰ Σαβιρίου (Ἀσινίου em. Bergk.) Πολίωνος. Ῥοῦ δ ̓ αὐτοῦ τούτου φησὶν εἶναι ἐπιγεγραμμένας Εὐριπίδου ἐπιστολάς. Ex eodem opere fluxisse puto, quae Harpocration v. Ἴων habet: Ἔγραψε (Ἴων) ... καὶ φιλόσοφόν τι σύγγραμμα, τὸν Τριαγμὸν ἐπιγραφόμενον, ὅπερ Καλλίμαχος ἀντιλέγεσθαί φησιν ὡς Ἐπιγένους. Ἐν ἐνίοις δὲ καὶ πληθυντικῶς ἐπιγράφεται Τριαγμοὶ, καθὰ Δημήτριος ὁ Σκήψιος καὶ Ἀπολλωνίδης ὁ Νικαεὺς, κτλ. (V. Ionis fragm. Tom. II, p. 49). Apud Suidam inter opera Apollonii Dyscoli, Herodiani patris, recensetur liber Περὶ κατεψευσμένης ἱστορίας. Qui quum male quadret cum reliquis hujus grammatici scriptis, suspicor Apollonium perperam confusum esse cum Apollonide. Fuere olim qui ad Apollonii Hist. Mirabilem titulum istum referri vellent. Quod quam sit veri absimile, bene exposuit Westermannus in Paradoxogr. p. XXI. De Apollonide poeta epigrammatum v. Jacobs. Anthol. Tom. XIII, p. 854. — De Ap. Tragico ap. Clem. Alex. Paedag. III, 12, 84, et Stobaeum Floril. 63m 3, et 67, 6, v. Wagner. Fragm. Trag. p. 145. — Ap. Philosophus stoicus v. in Plutarch. Caton. Min. c. 65 sq. 69. — Ap. Cyprius medicus methodicus v. ap. Galen. Method. Med. I, p. 43.</commentary>
		<note></note>
		<page>309</page>
	</fragment>
</DFHG>
