<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>APOLLODORUS_ARTEMITEN.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9369" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten.apollodori_artemiteni_fragmenta.parthica:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>APOLLODORUS ARTEMITEN</author>
		<section>APOLLODORI ARTEMITENI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΘΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Strabo II, p. 118:</witness>
		<text>Ἀπήγγελται δ ̓ ἡμῖν ὑπὸ τῶν τὰ Παρθικὰ συγγραψάντων τῶν Περὶ Ἀπολλόδωρον τὸν Ἀρτεμιτηνὸν (codd. Ἀρτεμείτην), ἃ πολλῶν ἐκεῖνοι μᾶλλον ἀφώρισαν, τὰ Περὶ τὴν Ὑρκανίαν καὶ τὴν Βακτριανήν.</text>
		<translation> Exposita sunt etiam nobis quae Apolloderus Artemitenus belii Parthici scriptor de rebus Hyrcanisis et Bactrianicis accuratius reliquis tradidit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>308</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9370" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten.apollodori_artemiteni_fragmenta.parthica:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>APOLLODORUS ARTEMITEN</author>
		<section>APOLLODORI ARTEMITENI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΘΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem Strabo XI, p. 509:</witness>
		<text>Ἀπολλόδωρος ὁ τὰ Παρθικὰ γράψας συνεχῶς αὐτὸν (τὸν Ὦχον ποταμὸν) ὀνομάζει, ὡς ἐγγυτάτω τοῖς Παρθυαίοις ῥέοντα.</text>
		<translation> Apollodorus qui Parthica conscripsit, Ochum fluvium itentidem nominat, ut proxime parthos labentem. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>308</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9371" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten.apollodori_artemiteni_fragmenta.parthica:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>APOLLODORUS ARTEMITEN</author>
		<section>APOLLODORI ARTEMITENI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΘΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XI, p. 519:</witness>
		<text>Ἀπὸ τῆς Ὑρκανίας ἐπὶ τὴν Ἀρτεμίταν τὴν ἐν τῇ Βαβυλωνίᾳ στάδιοί εἰσιν ὀκτακισχίλιοι, καθάπερ εἴρηκεν Ἀπολλόδωρος ἐκ τῆς Ἀρτεμίτας.</text>
		<translation> Ab Hyrcania ad Artemitam Babyloniae stadiorum sunt octo millia, ut Apollodorus ex Artemita ait. </translation>
		<commentary>Apollodorus qui ap. Steph. v. Ἀρτέμιτα νῆσος memoratur, est Atheniensis grammaticus.</commentary>
		<note></note>
		<page>308</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9372" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten.apollodori_artemiteni_fragmenta.parthica:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>APOLLODORUS ARTEMITEN</author>
		<section>APOLLODORI ARTEMITENI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΘΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XI, p. 525:</witness>
		<text>Εἰσὶ δὲ καὶ Ἑλληνίδες πόλεις, κτίσματα τῶν Μακεδόνων ἐν τῇ Μηδίᾳ, ὧν Λαοδίκειά τε καὶ Ἀπάμεια καὶ [Ἡράκλεια] ἡ πρὸς Ῥαγαῖς καὶ αὐτὴ Ῥάγεια (Ῥάγα em. Cas.), τὸ τοῦ Νικάτορος κτίσμα· ὃ ἐκεῖνος μὲν Εὐρωπὸς ὠνόμασε, Πάρθοι δὲ Ἀρσακίαν, νοτιωτέραν οὖσαν τῶν Κασπίων πυλῶν πεντακοσίοις που σταδίοις, ὥς φησιν Ἀπολλόδωρος Ἀρτεμιτηνός.</text>
		<translation> Sunt etiam Graecanicae urbes in Media a Macedonibus conditae, Laodicea, Apamea et Heraclea apud Rhagas et ipsa a Nicatore condita Rhaga, quam ipse Europum appellavit, parthi Arsaciam, versus meridiem a Caspiis portis dissitam quingentis circiter stadiis, ut tradit Apollodorus Artemitenus. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>308</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9373" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten.apollodori_artemiteni_fragmenta.parthica:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>APOLLODORUS ARTEMITEN</author>
		<section>APOLLODORI ARTEMITENI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΘΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XI, 516:</witness>
		<text>Τῆς δὲ Βακτρίας μέρη μέν τινα τῇ Ἀρίᾳ παραβέβληται πρὸς ἄρκτον, τὰ πολλὰ δ ̓ ὑπέρκειται πρὸς ἕω· πολλὴ δ ̓ ἐστὶ καὶ πάμφορος πλὴν ἐλαίου. Τοσοῦτον δὲ ἴσχυσαν οἱ ἀποστήσαντες Ἕλληνες αὐτὴν διὰ τὴν ἀρετὴν τῆς χώρας, ὥστε τῆς τε Ἀριανῆς ἐπεκράτουν καὶ τῶν Ἰνδῶν, ὥς φησιν Ἀπολλόδωρος ὁ Ἀρτεμιτηνὸς, καὶ πλείω ἔθνη κατεστρέψαντο ἢ Ἀλέξανδρος, καὶ μάλιστα Μένανδρος (εἴγε καὶ τὸν Ὕπανιν διέβη, πρὸς ἕω, καὶ μέχρι τοῦ Ἰσάμου [Ἰμάου conj. Casaub.; Ἰομάνου flun., Mannert. V, p. 295] προῆλθε)· τὰ μὲν γὰρ αὐτὸς, τὰ δὲ Δημήτριος ὁ Εὐθυδήμου υἱὸς τοῦ Βακτρίων βασιλέως· οὐ μόνον δὲ τὴν Πατταληνὴν κατέσχον, ἀλλὰ καὶ τῆς ἄλλης παραλίας τήν τε Σαραόστου καλουμένην, καὶ τὴν Σιγέρδιδος βασιλείαν. Καθ ̓ ὅλου δέ φησιν ἐκεῖνος, τῆς συμπάσης Ἀριανῆς πρόσχημα εἶναι τὴν Βακτριανήν· καὶ δὴ καὶ μέχρι Σηρῶν καὶ Φρυνῶν ἐξέτειναν τὴν ἀρχήν.</text>
		<translation> Bactriae partes quaedam Asiae versus septentrionem circumdantur: pleraeque versus ortum porriguntur. Ampla est regio et omnium rerum ferax, excepto oleo. Tanta autem fuit Graecorum, qui eam abalienaverunt, potentia ob soli praestantiam, ut et Arianam obtinuerint et Indiam, ut ait Apollodorus Artemitenus, ac plures quam Alexander gentes subegerint, maxime Menander, siquidem is et Hypanim transivit versus ortum et ad Isamum (Imaum?) usque pervenit: haec enim partim ipse egit, partim Demetrius Euthydemi filius Bactriorum regis. Non modo autem Pattalenen occupa verunt, sed et reliquam oram maritimam, et quod Sarsosti dicitur et quod Sigerdidis regnum. Omnino autem, ille ait, totius Arianae praecipuam partem esse Bactrianam. Quin et usque ad Seres et Phrynos dominium suum protulerunt. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>308</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9374" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten.apollodori_artemiteni_fragmenta.parthica:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>APOLLODORUS ARTEMITEN</author>
		<section>APOLLODORI ARTEMITENI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΘΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Strabo XV, p. 686:</witness>
		<text>Ἀπολλόδωρος γοῦν, ὁ τὰ Παρθικὰ ποιήσας, μεμνημένος καὶ τῶν τὴν Βακτριανὴν ἀποστησάντων Ἑλλήνων παρὰ τῶν Συριακῶν βασιλέων, τῶν ἀπὸ Σελεύκου τοῦ Νικάτορος, φησὶ μὲν αὐτοὺς αὐξηθέντας ἐπιθέσθαι καὶ τῇ Ἰνδικῇ· οὐδὲν δὲ προσανακαλύπτει τῶν πρότερον ἐγνωσμένων, ἀλλὰ καὶ ἐναντιολογεῖ, πλείω τῆς Ἰνδικῆς ἐκείνους ἢ Μακεδόνας καταστρέψασθαι λέγων. Εὐκρατίδαν γοῦν πόλεις χιλίας ὐφ ̓ ἑαυτῷ ἔχειν· ἐκείνους δὲ αὐτὰ τὰ μεταξὺ ἔθνη τοῦ τε Ὑδάσπου καὶ τοῦ Ὑπάνιος τὸν ἀριθμὸν ἐννέα, πόλεις τε σχεῖν πεντακισχιλίας, ὧν μηδεμίαν εἶναι Κῶ τῆς Μεροπίδος ἐλάττω· ταύτην δὲ πᾶσαν τὴν χώραν καταστρεψάμενον Ἀλέξανδρον παραδοῦναι Πώρῳ.</text>
		<translation> Apollodorus, Parthicorum auctor, illata etiam Graecorum mentione, qui a Syriae regibus, Seleuci Nicatoris successoribus, Bactrianam abalienassent, ait eos viribus auctos etiam Indiam aggressos esse: nihil vero praeter antea nota aperuit, sed etiam ipse sibi contradicit, majorem aiens ab his quam a Macedonibus Indiae partem fuisse subactam; nam Eucratidam mille rubes sub se ha buisse; illos autem ipsas gentes, quae sint numero novem inter Hydaspem et Hypanim, ac urbes quinquies mille, quarum nulla Co Meropide esset minor: regionem hanc totam ab Alexandro subactam ac Poro esse traditam. </translation>
		<commentary>De Eucratidae temporibus (c. 140 a. C.) v. Clinton. III, p. 316. Cf. Cum hoc loco Strabo p. 701.</commentary>
		<note></note>
		<page>309</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9375" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten.apollodori_artemiteni_fragmenta.parthica.e_libro_iv:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.apollodorus_artemiten:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>APOLLODORUS ARTEMITEN</author>
		<section>APOLLODORI ARTEMITENI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΘΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO IV</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XV, p. 682, C:</witness>
		<text>Ἀπολλόδωρος δ ̓ ἐν τετάρτῳ Παρθικῶν ἄνθος τι ἀναγράφει καλούμενον φιλάδελφον κατὰ τὴν Παρθικὴν χώραν, περὶ οὗ τάδε φησί· «Καὶ μυρσίνης γένη ποικίλα, μῖλάξ τε καὶ τὸ καλούμενον φιλάδελφον, ὃ τὴν ἐπωνυμίαν ἔλαβε τῇ φύσει πρόσφορον. Ἐπειδὰν γὰρ ἐκ διαστήματος αὐτομάτως κράδαι συμπέσωσιν, ἐμψύχων περιπλοκὴν ἐν τῷ (ἐγγυτάτω?) μένουσιν ἡνωμέναι, καθάπερ ἀπὸ ῥίζης μιᾶς, καὶ τὸ λοιπὸν ἀνατρέχουσι καὶ ζωοφυτοῦσι. Διὸ καὶ τοῖς ἡμέροις φυλακὴν ἀπ ̓ αὐτῶν κατασκευάζουσιν. Ἀφαιροῦντες γὰρ τῶν ῥάβδων τὰς λεπτοτάτας καὶ διαπλέξαντες δικτύου τρόπῳ, φυτεύουσι κύκλῳ τῶν κηπευμάτων· καὶ ταῦτα συμπλεκόμενα περιβόλου παρέχεται δυσπάροδον ἀσφάλειαν.»</text>
		<translation> Apollodorus libro quarto Rerum Parthicarum scribit, in Parthica regione philadelphum vocari florem quendam, de quo haec tradit: «Multiplex myrtorum genus, alque smilax, et quod philadelphon vocant, congruum naturae suae nomen sortitum. Nam quum ex intercapedine sponte rami coiverint, animatorum complexum referentes arctissime manent conjuncti, quasi ex eadem orti radice, deinde procurrentes vivos surculos pariunt. Quamobrem cultis fundis sepes ex eo praetendunt, in hortorum circuitu conserentes commissis tenuissimis virgis ac implexis retis modo; quae sic contextae munimentum inaccessum et tutum per ambitum undique praebent.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>309</page>
	</fragment>
</DFHG>
