<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ARETADES_CNIDIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9407" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aretades_cnidius.aretadis_cnidii_fragmenta.macedonica.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aretades_cnidius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARETADES CNIDIUS</author>
		<section>ARETADIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΑΚΕΔΟΝΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Par. m. c. 11, p. 308, C:</witness>
		<text>Δαρεῖος ὁ Πέρσης, ἐπὶ Γρανικῷ πολεμήσας Ἀλεξάνδρῳ καὶ ἑπτὰ σατράπας ἀποβαλὼν, καὶ ἅρματα δρεπανηφόρα δύο καὶ πεντακόσια, συμβαλεῖν ἔμελλε τῇ ἑξῆς. Ἀριοβαρζάνης δὲ ὁ υἱὸς, συμπαθῶς διακείμενος πρὸς Ἀλέξανδρον, ὑπισχνεῖτο τὸν πατέρα προδώσειν. Ἀγανακτήσας δὲ ὁ πατὴρ ἐτραχηλοκόπησεν· ὡς Ἀρητάδης Κνίδιος ἐν τρίτῳ Μακεδονικῶν.</text>
		<translation> Darius Persa proelio congressus cum Alexandro ad Granicum, amissis septem satrapis ac falcatis curribus quingentis et duo, postridie instaurare pugnam volebat. Ariobarzanes autem filius ejus, ut qui Alexandro faveret, proomisit se patrem ipsi proditurum. Pater autem indignitate rei commotus, filio cervices praecidit. Aretades Cnidius tertio Rerum Macedonicarum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>316</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9408" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aretades_cnidius.aretadis_cnidii_fragmenta.phrygiaca:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aretades_cnidius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARETADES CNIDIUS</author>
		<section>ARETADIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΡΥΓΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem De fluv. c. 12, 2, de Sagari fluvio:</witness>
		<text>Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ λίθος, αὐτόγλυφος καλούμενος· εὑρίσκεται γὰρ τετυπωμένην ἔχων τὴν μητέρα τῶν θεῶν. Τοῦτον τὸν λίθον ἐὰν εὕρῃ τις, σπανίως εὑρισκόμενον, τῶν ὑποτεμνομένων οὐ ξενίζεται, ἀλλ ̓ εὐψύχως φέρει τῆς παρὰ φύσιν πράξεως τὴν ὄψιν· καθὼς ἱστορεῖ Ἀρετάζης (sic) ἐν τοῖς Φρυγιακοῖς.</text>
		<translation> Nascitur in Sagari fluvio lapis nomine autoglyphus (id est, sponte sculptus); invenitur enim cum expressa matris deorum effigie: quem si quis invenerit (raro autem invenitur), ab iis qui castrantur non abhorret, sed intrepido vultu fert rem quae praeter naturam fit. Narrat hoc Aretades in phrygicis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>316</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9409" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aretades_cnidius.aretadis_cnidii_fragmenta.de_insulis.e_libro_secundo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aretades_cnidius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARETADES CNIDIUS</author>
		<section>ARETADIS CNIDII FRAGMENTA</section>
		<work>ΝΗΣΙΩΤΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem Par. m. c. 27, p. 312 C:</witness>
		<text>Τελαμὼν ὁ Αἰακοῦ καὶ Ἐνδηίδος, ἐλθὼν εἰς Εὔβοιαν*** νυκτὸς ἔφυγεν. Ὁ δὲ πατὴρ αἰσθόμενος καὶ τῶν πολιτῶν τινα ὑποπτεύσας, ἔδωκε τὴν κόρην καταποντωθῆναί τινι τῶν δορυφόρων. Ὁ δ ̓ ἐλεήσας ἀπημπόλησε· προσσχούσης δὲ τῆς νεὼς Σαλαμῖνι, Τελαμὼν ὠνήσατο· ἡ δ ̓ ἔτεκεν Αἴαντα· ὡς Ἀρητάδης Κνίδιος ἐν δευτέρῳ Νησιωτικῶν.</text>
		<translation> Telamon Aeaci et Endeidis filius in Euboeam quum venisset, [Periboeam Alcathoi filiam vitiavit] noctuque fugit. Pater sentiens hoc, et factum ab aliquo civium suspicatus, filiam cuidam satellitum in mare abjiciendam mandavit: qui motus miseratione, eam vendidit; quumque mulier esset ad insulam Salaminam navi advecta, Telamon eam emit; peperit autem Ajacem. Historiam narrat Aretades Cnidius libro De insulis secundo. </translation>
		<commentary>Aretades, nescio qui, Περὶ συμπτώσεως, de fortuita scriptorum idem tradentium convenientia, laudatur a Porphyrio apud Euseb. P. E. p. 466. Quod quidem argumentum nescio an conferri possit cum eo quod Plutarchus in Parallelis minoribus tractat. Porro ap. Schol. Homer. II. Ω, 110, leguntur haec: προϊάπτω] Ἀπολλόδωρος καὶ Ἀρητάδης καὶ Νεοτέλης καὶ Διονύσιος ὁ Θρᾲξ διὰ τοῦ τ τὴν πρόθεσιν γράφουσι, καὶ δασύνουσι τὸ a, ἵνα ᾖ προσάπτω, ἀνατίθημι. Idem nomen fortasse restituendum apud schol. Odyss. Γ, 344: γλώσσας δ ̓ ἐν πυρὶ βάλλον] Ἐζήτησαν διὰ τί τοῖς θεοῖς ἀπένεμον τὰς γλώσσας. Οἱ μὲν ἐνόμισαν, ὧν ἔστι Λεάνδρου ἡ Ἀρκτιάδης (Λέανδρος καὶ Ἀρητάδης?) κατὰ πατρώιον ἔθος Ἰώνων· ἔστι γὰρ πάτριον ἔθος Ἰώνων.</commentary>
		<note></note>
		<page>316</page>
	</fragment>
</DFHG>
