<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ARISTIDES_MILESIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9422" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_primo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Par. Min. c. 30:</witness>
		<text>Ἀτεπόμαρος, Γάλλων βασιλεὺς, Ῥωμαίοις πολεμῶν, ἔφη μῆ πρότερον ἀναχωρῆσαι, ἐὰν μὴ τὰς γυναῖκας εἰς συνουσίαν ἐκδῶνσι. Τῶν δὲ διὰ συμβουλὴν θεραπαινίδων πεμψάντων τὰς δούλας, καὶ κοπωθέντες οἱ βάρβαροι τῇ ἀλήκτῳ συνουσίᾳ ὑπνώθησαν. Ἡ δὲ Ῥητάνα (αὕτη γὰρ ἦν ἡ τοῦτο συμβουλεύσασα) ἀγρίας ἐπιλαβομένη συκῆς, ἀναβαίνει εἰς τὸ τεῖχος, καὶ μηνύει τοῖς ὑπάτοις· οἱ δ ̓ ἐπελθόντες ἐνίκησαν. Ἀφ ̓ οὗ καὶ ἑορτὴ θεραπαινῶν καλεῖται· ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν πρώτῃ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Atepomarus, Gallorum rex, bello Romanos infestans, profeesus est non ante se recessurum, quam Romaul suas uxores Gallis cognoscendas misissent. Romani consilio ancillarum obsecuti has pro liberis miserunt: et barbari nimio rei venereae abusu fatigati in somnum sunt soluti. Retana (ea princeps consilii fuerat) caprifico conscensa in murum evadit, remque consulibus indicat. Ita Romani facta eruptione vicerunt: atque hinc festus ancillarum dies sumpsit initium. Aristides Milesius auctor primo Italicorum. </translation>
		<commentary>«Hunc Milesium Aristidem Wyttenbachius (in Plutarch. tom. II, 1, p. 80) censet de numero historicorum eximendum esse, ut qui fictus sit ex Aristide Milesiacorum scriptore: quam ego severitatem judicii haud sequar, quia nulla aetas non fert mixtos bonis scriptores ineptissimos. Mirabile profecto est, ad solum Parallelorum libelli artificem unde confluxerint tantae amplitudinis opera omnibus aliis inusitata; mirabilius etiam, qui Aristides tot tamque graves subinde res solus aut legendo cognoverit aut fando audierit; verum in servatis ex antiquitate reliquiis minimis versandum est nobis religiose et in scriptoribus vel infimis nihil nobis licet nisi narrationum futilitatem veritatemque expendere et, prout pulcre aut male scriptorem aliquem in examine illo stetisse censebis, vel acerbiore eum nomine insignire (quemadmodum nostrum Aristidem ob oculos habens admodum nostrum Aristidem ob oculos habens Valckenarius ad Herodot. VII, 225, «Istiusmodi nebulonum, inquit, mendacia vix digna sunt memoratu» , aut Wesselingius (V. Diodor. Biptom. X, p. 224 et p. 381), excerpto cuidam Aristidis loco hanc addit coronidem: «Tu tamen tanquam hic exscriptum non foret, considerare poteris» ), exterminare autem de civitate et ad corvos abigere non licet.» Ebert. Σικελ. p. 106.</commentary>
		<note></note>
		<page>320</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9423" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 2.:</witness>
		<text>Πορσίνας, Τούσκων βασιλεὺς, πέραν ποταμοῦ Θύμβρεως στρατεύσας ἐπολέμησε Ῥωμαίοις, καὶ τὴν ἀπὸ σιτίων φερομένην εὐθηνίαν Ῥωμαίοις μέσην λαβὼν, λιμῷ τοὺς προειρημένους ἔτρυχε. Τῆς δὲ συγκλήτου συγκεχυμένης, Μούκιος τῶν ἐπισήμων ἀνὴρ λαβὼν τετρακοσίους ἀπὸ τῶν ὑπάτων ὁμήλικας, ἐν ἰδιωτικῷ σχήματι τὸν ποταμὸν διῆλθεν. Ἰδὼν δὲ τὸν σωματοφύλακα τοῦ τυράννου τὰ ἐπιτήδεια διαδιδόντα τοῖς στρατηγοῖς, ὑπολαβὼν αὐτὸν τὸν Πορσίναν εἶναι, ἀνεῖλεν. Ἀχθεὶς δ ̓ ἐπὶ τὸν βασιλέα,τοῖς ἐμπύροις ἐπέθηκε τὴν δεξιὰν χεῖρα, καὶ στέξας τὰς ἀλγηδόνας εὐψύχως, ἐμειδίασεν, εἰπών· «Βάρβαρε, λέλυμαι, κὰν μὴ θέλῃς· καὶ ἴσθι ἡμᾶς κατὰ σοῦ τετρακοσίους ὄντας ἐν τῷ στρατοπέδῳ, οἵ σε ἀνελεῖν ζητοῦμεν.» Ὁ δὲ φοβηθεὶς, σπονδὰς πρὸς Ῥωμαίους ἐποιήσατο, καθάπερ ἱστορεῖ Ἀριστείδης ὁ Μιλήσιος ἐν τρίτῃ ἱστοριῶν (l. Ἰταλικῶν).</text>
		<translation> Porsena, Etruscorum rex, trans Tiberim positis castris Romanos oppugnabat, commeatuque intercepto fame eos urgebat. Inopia consilii tum laborante senatu, Mucius, de viris illustribus unus, quadringentis consulum permissu assumptis aequalibus, habitu privati hominis indutus amnem transiit: quumque satellitem regis videret militibus necessaria disteribuere, regem ipsum esse ratus interfecit. Adductus deinde ad regem, igni, ut erat ibi paratus, dextram imposuit manum, doloribusque animose toleratis subridens, Solvar, inquit, Barbare, etiam te invito: scito enim in castris nos esse quadringentos qui te ad necem quaerimus. Territus Porsena pacem cum Romanis fecit. Refert Aristides Milesius terlio Historiarum libro. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>320</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9424" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_tertio:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. d:</witness>
		<text>Ῥωμαῖοι πρὸς Σαμνίτας πόλεμον ἔχοντες, στρατηγὸν ἐχειροτόνησαν Ποστούμιον Ἀλβῖνον. Οὗτος κατὰ τὰς καλουμένας φορκούλας Καυδίνας (ἔστι δὲ τόπος στενώτατος) ἐνεδρευθεὶς, τρεῖς ἀπέβαλε λεγεῶνας, καὶ αὐτὸς καιρίως τρωθεὶς ἔπεσε. Βαθείας δὲ νυκτὸς ὀλίγον ἐπιζήσας, περιείλετο τῶν ἀνῃρημένων πολεμίων τὰς ἀσπίδας, καὶ εἰς τὸ αἷμα τὴν χεῖρα βαπτίσας, ἔστησε τρόπαιον ἐπιγράψας· Ῥωμαῖοι κατὰ Σαμνιτῶν Διὶ τροπαιούχῳ. Φάβιος δὲ, ὁ ἐπικληθεὶς Λαίμαργος, στρατηγὸς πεμφθεὶς, καὶ παραγενόμενος ἐπὶ τὸν τόπον, ἰδὼν τὸ τρόπαιον, τὸν οἰωνὸν ἀσμένως ἐδέξατο· καὶ συμβαλὼν ἐνίκησε, καὶ αἰχμάλωτον λαβὼν τὸν βασιλέα, εἰς Ῥώμην ἔπεμψεν· ὡς Ἀριστείδης ὁ Μιλήσιος ἐν τρίτῃ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Romani bello Samnitico ducem exercitus creaverunt Postumium Albinum. Is in angustiis quae Caudinae Furcae dicuntur, circumventas hostium insidiis tres legiones perdidit, et ipse vulnere gravi accepto cecidit. Intempesta nocte, jamjam moriturus, hostibus occisis scuta ademit, tropaeum statuit, manuque in sanguinem intincta inscripsit, Jovi tropaeorum vindici de Samnitibus homani posuerunt. Fabius autem, Gurges cognomento, missus cum copiis, ut ad locum venit, viso tropaeo omen arripuit, commissoque praelio vicit hostes, regemque eorum captum Romam misit. Ex Aristidis Milesii Italicorum tertio. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>321</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9425" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_tertio:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 19:</witness>
		<text>Τῶν Διονυσίων ἐν τῇ Ῥώμῃ ἀγομένων, Ἀρνούτιος ἐκ γενετῆς ὑδροπότης ἐξουδένιζε τὴν τοῦ θεοῦ δύναμιν. Ὁ δὲ μέθην ἐνέβαλε, καὶ ἐβιάσατο τὴν θυγατέρα, Μεδουλλίναν· ἡ δὲ ἐκ δακτυλίου γνοῦσα τὸ γένος, καὶ πρεσβύτερα τῆς ἡλικίας φρονήσασα, μεθύσασα τὸν πατέρα καὶ στεφανώσασα, ἤγαγεν ἐπὶ τὸν βωμὸν τῆς Ἀστραπῆς, καὶ δακρύσασα ἀνεῖλε τὸν ἐπίβουλον τῆς παρθενίας· ὡς Ἀριστείδης ἐν τρίτῃ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Romae quum celebrarentur Liberalia, Aruntius, qui inde a natalibus fuerat abstemius, vim Liberi patris despicatui habuit. A quo in ebrietatem conjectus, filiae suae Medullinae virginitatem per vim eripuit. Ea ex annulo violatorem cognoscens, majus aetate sua facinus meditata patrem inebriavit ac exornavit, adductumque ad aram Fulminis, illacrimans interfecit eum qui suae virginitati insidias struxerat. Aristides tertio Italicorum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>321</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9426" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_tertio:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 22:</witness>
		<text>Οὐαλερία Τουσκλαναρία κατὰ μῆνιν Ἀφροδίτης ἐρασθεῖσα Οὐαλερίου τοῦ πατρὸς, τῇ τροφῷ ἀνεκοίνωσεν· ἡ δὲ τὸν δεσπότην δόλῳ ὑπῆλθεν, εἰποῦσα, ὡς αἰδεῖται κατ ̓ ὄψιν μίσγεσθαι, τῶν τε γειτόνων εἶναι τὴν παρθένον. Καὶ οἰνωθεὶς ὁ πατὴρ ᾔτει φῶς, ἡ δὲ τροφὸς φθάσασα διήγειρεν, ἥτις ἐπὶ ταῖς ἀγροικίαις ἦν, ἐγκύμων τυγχάνουσα· ποτὲ δὲ κατὰ κρημνῶν ἐνεχθείσης, τὸ βρέφος ἔζη· κατιοῦσα δ ̓ ἐγκύμων κατέστη, καὶ εἰς τὸν ὡρισμένον χρόνον ἐγέννησεν Αἰγίπανα, κατὰ τὴν Ῥωμαίων φωνὴν Σιλουάνον. Ὁ δὲ Οὐαλέριος ἀθυμήσας κατὰ τῶν αὐτῶν [ἑαυτὸν] ἔρριψε κρημνῶν· ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Valeria Tusculanaria propter iram Veneris amore patris Valerii correpta, rem cum nutrice communicavit: haec fraude dominum ad filiae concubitum induxit, a virgine eum deperiri inquiens vicina, et quae cum ipso vereatur concumbere, si agnoscatur. Pater cum filia congressus, per ebrietatem lucernam postulavit: nutrix Valeriam excitare occupavit: quae profuga quum ruri degeret, uterumque gereret, aliquando dejecta est per praecipitium, incolumis tamen, salvo etiam foetu, quem suo tempore peperit, nomine Silvanum (Graeci Aegipanem vocant). Valerius prae moerore de eodem se praecipitio dejecit. Aristides Milesius tertio Italicorum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>321</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9427" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_tertio:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 24:</witness>
		<text>Ἀννίβα Καμπανοὺς λεηλατοῦντος, Λούκιος Θύμβρις τὸν υἱὸν Ῥούστιον μετὰ χρημάτων ἔθετο πρὸς Οὐαλέριον Γέστιον ὄντα γαμβρόν. Ὁ δὲ νενίκηκεν. Ἀκούσας δὲ ὁ [Καμπανὸς], φιλαργυρίᾳ παρέβη τὰ δίκαια τῆς φύσεως, τὸν παῖδα φονεύσας. Ὁ δὲ Θύμβρις διὰ τῆς ἀγροικίας πορευόμενος, καὶ τῷ σώματι τοῦ παιδὸς ἐντυχὼν, ἔπεμψεν ἐπὶ τὸν γαμβρὸν, ὡς δείξων θησαυρούς· ἐλθόντα δ ̓ ἐτύφλωσε καὶ ἐσταύρωσεν· ὡς Ἀριστείδης ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Hannibale res Campanorum agente et ferente, Lucius Thymbris Rustium filium una cum pecunia deposuit apud Valerium Gestium necessarium suum. Hic quum hostem rebus potiri intellexisset, prae cupiditate pecuniae naturae jura violans, puerum interfecit. Thymbris iter per agros faciens, reperto filii cadavere, necessarium istum suum ad se vocavit, thesauros ei se ostensurum praetendens: nactusque hominem oculis privavit et in crucem sustulit. Aristides tertio Italicorum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>321</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9428" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_tertio:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 31:</witness>
		<text>Ῥωμαίων πρὸς Γάλλους πολεμούντων, καὶ τῆς εὐθηνίας μὴ ἀρκούσης, Κίννας τοῦ δήμου τὸ σιτόμετρον ὑπέσπακε· Ῥωμαῖοι δὲ, ὡς ἀντι(??)τοιούμενον αὐτὸν τῆς βασιλείας, λιθόλευστον ἐποίησαν· ὡς Ἀριστείδης ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Romenis bellum contra Gallos gerentibus, et rebus ad victum quae pertinent non suppeditantibus, Cinna mensuram, qua populo solebant frumentum dimetiri, contraxit: estque propterea a civibus, quasi regnum affectaret, lapidibus obrutus. Aristides tertio Italicorum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>322</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="9429" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_tertio:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:8">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 40.</witness>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary>Vide Alexandri Polyh. fr. 26.</commentary>
		<note></note>
		<page>322</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="9430" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_quarto:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:9">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 39:</witness>
		<text>Ἐν Αἰγέστῃ, τῇ πόλει τῆς Σικελίας, ἐγένετό τις ὠμὸς τύραννος, Αἱμίλιος Κενσωρῖνος. Οὗτος τοὺς καινότερα βασανιστήρια κατασκευάσαντας ἐδωροδόκει. Εἷς δέ τις, Ἀρούντιος Πατέρκουλλος, δημιουργήσας ἵππον χαλκοῦν τῷ προειρημένῳ δῶρον ἔδωκεν, ἵνα βάλλῃ αὐτούς. Ὁ δὲ τότε πρῶτον νομίμως ἀναστραφεὶς, τὸν χαρισάμενον πρότερον ἔβαλεν· ὡς ἂν, ἣν ἐπενόησε βάσανον ἄλλοις, αὐτὸς πάθῃ πρῶτος. Τοῦτον συλλαβὼν ἀπὸ τοῦ Ταρπηίου ὄρους ἔρριψε. Καὶ δοκοῦσιν οἱ ἀποτόμως βασιλεύσαντες ἀπ ̓ ἐκείνου Αἱμίλιοι προσαγορεύεσθαι· ὡς Ἀριστείδης ἐν τετάρτῳ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Aegestae, quae Siciliae urbs est, saevus quidam fuit tyrannus, Aemilius Censorinus, donis eos afticiens, qui nova invenissent tormenta. Erat quidam Aruntius Paterculus, qui equum aercum fabricatus dono dedit tyranno, ut in eum conjiceret cruciandos. Tyrannus tunc primum jus secutus, ipsum tormenti auctorem in equum conjecit, ut quos aliis paraverat cruciatus, ipse primus experiretur. Eum comprehensum de monte Tarpejo dejecit. Et videntur qui cruleliter imperant, ab illo dicti Aemilii. Aristides quarto Italicorum. </translation>
		<commentary>«Gens Aemilia ad Amulium Albanorum regem a Silio (Pun. VIII, 295) refertur. Jam is Amulius, quia pulso fratre regnat, sceleri scelus addit (Liv. I, 3); inde novam suam Aemilii nominis etymologiam Aristides arcessivisse videatur.» Ebert. Σικελ. p. 80.</commentary>
		<note></note>
		<page>322</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="9431" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_decimo_nono:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:10">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO DECIMO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 35:</witness>
		<text>Λομοῦ κατασχόντος Φαλερίους, καὶ φθορᾶς γενομένης, χρησμὸς ἐδόθη λωφῆσαι τὸ δεινὸν, ἐὰν παρθένον τῇ Ἥρᾳ θύωσιν κατ ̓ ἐνιαυτόν. Ἀεὶ δὲ τῆς δεισιδαιμονίας μενούσης, κατὰ κλῆρον καλουμένη Οὐαλερία Λουπέρκα ἤγετο εἰς θυσίαν· σπασαμένη δὲ τὸ ξίφος, ἀετὸς καταπτὰς ἥρπασε, καὶ ἐπὶ τῶν ἐμπύρων ἔθηκε ῥάβδον μικρὰν ἔχουσαν σφύραν, τὸ δὲ ξίφος ἐπέβαλε δαμάλει τινὶ παρὰ τὸν ναὸν βοσκομένῃ. Νοήσασα δὲ ἡ παρθένος, καὶ τὴν βοῦν θύσασα, καὶ τὴν σφύραν ἄρασα, κατ ̓ οἰκίαν περιῆλθε, καὶ τοὺς ἀσθενοῦντας ἠρέμα πλήττουσα διήγειρεν, ἐρρῶσθαι ἑνὶ ἑκάστῳ λέγουσα. Ὅθεν καὶ νῦν τὸ μυστήριον τελεῖται ὡς Ἀριστείδης ἐν ἐννεακαιδεκάτῳ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Faleriis grassante peste, oraculo indicatum est finem fore mali, si quotannis Junoni virgine litarent. Ea superstitio quum perduraret, sorte lecla Valeria Luperca, et ad aram ducta, strictum ab ea gladium rapuit aquila, depositoque in ea quae comburenda igni erant bacillo, cui exiguus praefixus erat malleus, gladium indjecit buculae cuidam prope templum pascenti. Id intelligens virgo bucula rem sacram fecit, sublatoque malleo secundum domos circumivit, lenique ictu excitavit aegrotantes, Valere unicuique dicens. Atque hinc est quod illa sacra in hunc usque diem peraguntur. Aristides undecimo Italicorum. </translation>
		<commentary>Eandem fabulam ex Varrone affert Jo. Lydus. Vide fr. 25.</commentary>
		<note></note>
		<page>322</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="9432" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libro_quadragesimo:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:11">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUADRAGESIMO (?)</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 5:</witness>
		<text>Διὰ μέσης τῆς ἀγορᾶς ῥέων ὁ Τίβερις διὰ μῆνιν Ταρσίου Διὸς, μέγιστον ἀπέρρηξε χῶμα, καὶ πολλὰς οἰκίας ἐβύθισε· χρησμὸς δ ̓ ἐδόθη λήξεσθαι, ἐὰν τὸ τίμιον ἐμβάλωσι. Τῶν δὲ χρυσὸν καὶ ἄργυρον ἐμβαλλόντων, Κούρτιος τῶν ἐπισήμων νέος, τὸν χρησμὸν νοήσας, καὶ λογισάμενος τὴν ψυχὴν τιμιωτέραν, ἔφιππον ἑαυτὸν ἔρριψεν εἰς τὸ χάσμα, καὶ τοὺς οἰκείους ἐξέσωσε τῶν κακῶν· ὡς Ἀριστείδης ἐν τεσσαρακοστῷ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Per medium forum flumen Tiberis ob iram Jovis Tarsii ingentem aperuit hiatum multasque absorpsit domos. Oraculo moniti finem fore, si pretiosam rem injicerent, aurum et argentum injecerunt. Sed Curtius, unus de primariis juvenibus, sententia oraculi intellecta, animamque istis praestantiorem sentiens, eques se ipsum in hiatum immisit, suosque calamitate solvit. Aristides quadragesimo Italicorum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>322</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="9433" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libris_incertis:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:12">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 4:</witness>
		<text>Ῥωμαῖοι πρὸς Ποινοὺς πόλεμον ἔχοντες, ἔπεμψαν τριακοσίους, καὶ στρατηγὸν Φάβιον Μάξιμον. Συμβαλὼν δ ̓ ἀπέβαλε πάντας, αὐτὸς δὲ καιρίως τρωθεὶς μεθ ̓ ὁρμῆς ἐπὶ τὸν Ἀννίβαν ἠνέχθη, καὶ καθελὼν τὸ διάδημα, συναπέθανεν αὐτῷ, καθάπερ ἱστορεῖ Ἀριστείδης ὁ Μιλήσιος.</text>
		<translation> Romani bello Punico trecentos miserunt, duce Fabio Maximo. Is conserta pugna omnes amisit: ipse letali affectus vuluere in Annibalem irruit, diadema ei detraxit, cumque eo mortuus est. Ita Aristides Milesius. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>322</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="9434" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libris_incertis:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:13">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>13</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 11:</witness>
		<text>Βροῦτος ὑπὸ πάντων ὕπατος χειροτονηθεὶς, ἀναστρεφόμενον. Ὁ δ ̓ ἐλθὼν εἰς Τούσκους, ἐπολέμει Ῥωμαίοις. Οἱ δὲ υἱοὶ τὸν πατέρα προδοῦναι ἠβουλήθησαν. Ἐμπεσόντων δὲ, τραχηλοκοπῆσαι· ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν τοῖς Ἰταλικοῖς.</text>
		<translation> Brutus ab universis civibus consul creatus, Tarquinium Superbum, qui tyrannice sese gesserat, in exilium egit. Is ad Etruscos confugit, eorumque opera Romanis bellum fecit. Filii patrem prodere voluerunt, reque detecta, securi sunt percussi. Aristides Milesius Italicis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>323</page>
	</fragment>
	<fragment id="14" dfhg_id="9435" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libris_incertis:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:14">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>14</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 12:</witness>
		<text>Ῥωμαῖοι πρὸς Σαμνίτας πόλεμον ἔχοντες, ἐχειροτόνησαν Μάλιον τὸν Ἐπιτάκτην ἐπικληθέντα. Οὗτος διὰ χειροτονίαν ὑπατικὴν εἰς Ῥώμην πορευόμενος, τῷ υἱῷ προσέταξε μὴ συμβαλεῖν· οἱ δὲ Σαμνῖται μαθόντες, βλασφημίαις ἐξουδένιζον τὸν νεανίαν. Ὁ δὲ ταραχθεὶς ἐνίκησεν· Μάλιος δ ̓ αὐτὸν ἐτραχηλοκόπησεν, καθάπερ ἱστορεῖ Ἀριστείδης Μιλήσιος.</text>
		<translation> Romani bello adversus Samnitas praefecerunt Manlium Imperiosum cognomento. Is quum ad comitia creandis consulibus indicta Romam proficisceretur, filio mandavit ne pugnam committeret. Samnitae, re percepta, conviciis juvenem irritaverunt, et ad praelium elicuerunt. Ex eo victor discessit; pater autem eum securi percussit, ut narrat Aristides Milesius. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>323</page>
	</fragment>
	<fragment id="15" dfhg_id="9436" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libris_incertis:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:15">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>15</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 15:</witness>
		<text>Ταρπηία τῶν εὐσχημόνων παρθένων τοῦ Καπιτωλίου φύλαξ, Ῥωμαίων πρὸς Σαβίνους πολεμούντων, ὑπέσχετο τῷ Τατίῳ δώσειν εἴσοδον εἰς τὸ Ταρπήῖον ὄρος, ἐὰν μισθὸν λάβῃ τοὺς ὅρμους, οὓς ἐφόρουν κόσμου χάριν· Σαβῖνοι δὲ νοήσαντες, ζῶσαν κατέχωσαν· ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν Ἰταλικοῖς.</text>
		<translation> Tarpeja, una de nobilibus virginibus, Capitolii custos, bello Sabinorum contra Romanos, Tatio promisit se aditum ei in montem Tarpejum patefacturam, si monilia mercedis loco acciperet, quae Sabini gestabant. Sabini hoc sentientes, vivam cum monilibus obruerunt. Aristides milesius in Italicis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>323</page>
	</fragment>
	<fragment id="16" dfhg_id="9437" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libris_incertis:16" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:16">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>16</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 16:</witness>
		<text>Ῥωμαῖοι καὶ Ἀλβανοὶ πολεμοῦντες τριδύμους προμάχους εἵλοντο, καὶ Ἀλβανοὶ μὲν Κουριατίους, Ῥωμαῖοι δὲ Ὡρατίους. Συμβληθείσης δὲ τῆς μάχης, οἱ Κουριάτιοι δύο τῶν ἐναντίων ἀνεῖλον· ὁ δὲ περίλοιπος φυγῇ προσποιητῇ συμμάχῳ χρώμενος, ἐφόνευσε καθ ̓ ἕνα τῶν ἐπιδιωκόντων· χαρέντων δὲ πάντων, μόνη ἡ ἀδελφὴ οὐ συνεχάρη Ὡρατία τὸν κατηγγυημένον ἄνδρα Κουριάτιον ἀνῃρηκότι· ὁ δ ̓ ἐφόνευσε τὴν ἀδελφὴν, ὥς φησιν Ἀριστείδης ὁ Μιλήσιος ἐν Ἰταλικοῖς.</text>
		<translation> Romani et Albani, bello conflato, tergeminis rem decernendam permiserunt, Albani Curiatiis, Romani Horatiis. Ut ventum est ad conflictum, Curatii duos de Horatiis obtruncarunt. Tertius superstes simulatae fugae auxilio Curiatios singulos insequentes trucidavit. Gaudentibus omnibus, sola victori non est gratulata soror Horatio, cujus sponsum Curiatium frater necasset: ab eoque ipsa est interempta. Aristides Milesius in Italicis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>323</page>
	</fragment>
	<fragment id="17" dfhg_id="9438" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libris_incertis:17" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:17">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>17</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 17:</witness>
		<text>Ἀντύλος ἀνὴρ τῶν ἐπισήμων, πορευόμενος εἰς τὸ προάστειον, ὑπὸ κοράκων ἐπεσχέθη παιόντων ταῖς πτέρυξι. Φοβηθεὶς δὲ τὸν οἰωνὸν, εἰς Ῥώμην ὑπέστρεψεν. Ἰδὼν δὲ τὸ τέμενος τῆς Ἑστίας καιόμενον, καὶ τὸ Παλλάδιον ἁρπάσας, ἐτυφλώθη· ὕστερον δ ̓ ἀνέβλεψεν ἐξιλασάμενος· ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν Ἰταλικοῖς.</text>
		<translation> Antyllus vir primarius in suburbium pergens, a corvis retentus est alis eum plangentibus. Eo ostento territus in Urbem rediit, quumque videret Vestae aedem flagrare, Palladio inde rapto excaecatus est: posteaque temporis expiata ira numinis usum oculorum recuperavit. Aristides Milesius Italicis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>323</page>
	</fragment>
	<fragment id="18" dfhg_id="9439" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libris_incertis:18" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:18">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>18</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 18:</witness>
		<text>Πούπλιος Δέκιος Ῥωμαῖος, πρὸς Ἀλβανοὺς πολεμῶν, ὄναρ εἶδεν, ἐὰν ἀποθάνῃ, ῥώμην προσποιήσειν Ῥωμαίοις. Ἐλθὼν δ ̓ εἰς μέσους καὶ πολλοὺς φονεύσας, ἀνῃρέθη. Ὁμοίως δὲ καὶ ὁ υἱὸς αὐτοῦ Δέκιος ἐν τῷ πρὸς Γάλλους πολέμῳ τοὺς Ῥωμαίους διέσωσεν· ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος.</text>
		<translation> Publius Decius Romanus contra Albanos belligerans, per quietem imaginatus est se sua morte Romanis vires additurum. Itaque in medios hostes irruit, multisque occisis interfectus est. Eodem modo filius ejus Decius bello Gallico rem Romanam conservavit. Auctor Aristides Milesius. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>323</page>
	</fragment>
	<fragment id="19" dfhg_id="9440" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.italica.e_libris_incertis:19" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:19">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>19</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 36:</witness>
		<text>Ἀμούλιος πρὸς Νομίτορα τὸν ἀδελφὸν τυραννικῶς διακείμενος, τὸν μὲν υἱὸν Αἴνιτον ἐπὶ κυνηγίᾳ ἀνεῖλε, τὴν δὲ θυγατέρα Σιλουίαν ἐν Ἰουλίᾳ τῆς Ἥρας ἱέρειαν ἐποιήσατο. Ταύτην Ἄρης ἐγκύμονα ποιεῖ· ἡ δ ̓ ἔτεκε διδύμους, ὡμολόγησέ τε τῷ τυράννῳ τὴν ἀλήθειαν. Ὁ δὲ φοβηθεὶς, ἀμφοτέρους κατεπόντισε, βαλὼν παρὰ τὰς ὄχθας τοῦ Θύμβρεως. Οἱ δὲ προσηνέχθησαν ἐν τόπῳ, ἔνθα λύκαινα ἦν φωλεύουσα νεοτόκος· καὶ τοὺς μὲν σκύμνους ἔρριψε, τὰ δὲ βρέφη ἔτρεφε. Φαῦστος δὲ ποιμὴν αὐτόπτης γενόμενος τοὺς παῖδας ἀνέθρεψε, καὶ τὸν μὲν ῥῶμον, τὸν δὲ Ῥωμύλον προσηγόρευσε, τοὺς κτίστας Ῥώμης· ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν τοῖς Ἰταλικοῖς.</text>
		<translation> Amulius fratrem Numitorem tyrannice tractans, filium ejus Aenitum in venatione interfecit: et filiam Silviam Juliae sacerdotem Junonis fecit. Hanc Mars praegnantem reddidit: quumque gemellos partu edidisset, tyranno veritatem ipsa confessa est. Is in metum venit, projecitque utrumque ad ripam Tiberis. Amne autem devecti sunt ad locum, ubi lupa catulos alebat. Lupa, his abjectis nutrivit infantes. Faustus pastor, qui spectandae rei intervenerat, pueros educavit, Remi et Romuli nominibus impositis. Hi sunt qui Romam condiderunt. Auctor Aristides in Italicis. </translation>
		<commentary>Ibid. c. 27 nomen Aristidis excidisse videtur.</commentary>
		<note></note>
		<page>323</page>
	</fragment>
	<fragment id="20" dfhg_id="9441" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.sicula.e_libro_primo:20" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:20">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>20</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 1:</witness>
		<text>Ἀσδρούβας βασιλεὺς, Σικελίαν καταλαβόμενος, πόλεμον Ῥωμαίοις κατήγγειλε· Μέτελλος δὲ ὑπὸ τῆς συγκλήτου στρατηγὸς χειροτονηθεὶς, ἐγκρατὴς ἐγένετο τῆς νίκης ταύτης, ἐν ᾗ Λεύκιος Γλαύκων, εὐγενὴς ἀνὴρ, τὴν Ἀσδρούβα κατέχων ναῦν, ἀμφοτέρας ἀπέβαλε τὰς χεῖρας, καθάπερ ἱστορεῖ Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν πρώτῃ Σικελικῶν, παρ ̓ οὗ τὴν ὑπόθεσιν ἔμαθε Διονύσιος ὁ Σικελιώτης.</text>
		<translation> Asdrubal rex, Sicilia occupata, bellum Romanis indixit. Metellus a senatu bello gerendo praefectus, vicit; in proelio Lucius Glauco patriclus, dum navem Asdrubalis detinet, utramque amisit manum. Narrat hoc Aristides Milesius primo libro Rerum Sicularum, a quo hoc argumentum sumpsit Dionysius Siculus. </translation>
		<commentary>De Dionysio Siculo historico non constat (in versione antiqua est Diodorus Siculus).</commentary>
		<note></note>
		<page>324</page>
	</fragment>
	<fragment id="21" dfhg_id="9442" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.persica.e_libro_primo:21" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:21">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΣΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>21</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. ib. c. 4:</witness>
		<text>Περσῶν μετὰ πεντακοσίων μυριάδων ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα ἐρχομένων, Λεωνίδας ἅμα τριακοσίοις ἐπέμφθη εἰς Θερμοπύλας ὑπὸ Λακεδαιμονίων. Εὐωχουμένων δ ̓ ἐκεῖ ἐπέκειτο τὸ τῶν βαρβάρων πλῆθος· καὶ ὁ Λεωνίδας εἶπεν, ἰδὼν τοὺς βαρβάρους· «Οὕτως ἀριστᾶτε, ὡς ἐν ᾅδου δειπνήσοντες.» Καὶ ὁρμήσας κατὰ τῶν βαρβάρων, καὶ πολλοῖς περιπαρεὶς δόρασιν, ἀνέβη ἐπὶ τὸν Ξέρξην, καὶ τὸ διάδημα ἀφείλετο. Οὗ ἀποθανόντος ὁ βάρβαρος τέμνει τὴν καρδίαν, καὶ εὗρε δασεῖαν· ὡς Ἀριστείδης ἐν πρώτῃ Περσικῶν.</text>
		<translation> Quum Persae in Graeciam adduxissent quingentarum myriadum exercitum, missus est Leonidas a Spartanis cum trecentis militibus. Is, ingruente prandentibus barbarorum multitudine, iis conspectis dixit ad suos: Sic prandete ut coenaturi apud inferos: factoque in harbaros impetu, multis confixus hastiis in ipsum Xerxem contendit, eique diadema avellit. Mortui cor barbarus secans, hirsutum reperit. Auctor Aristides primo Rerum persicarum. </translation>
		<commentary>Eadem Stobaeus Florileg. VII, 64, ubi Aristides laudatur ἐν γ’ τῶν Περσικῶν.</commentary>
		<note></note>
		<page>324</page>
	</fragment>
	<fragment id="22" dfhg_id="9443" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.de_cnido:22" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:22">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΝΙΔΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>22</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pind. Pyth. III, 14:</witness>
		<text>Ἀριστείδης δὲ ἐν τῷ Περὶ Κνίδου συγγράμματί φησιν οὕτως· Ἀσκληπιὸς Ἀπόλλωνος παῖς καὶ Ἀρσινόης· αὕτη δὲ παρθένος οὖσα ὠνομάζετο Κορωνὶς, Λευκίππου δὲ θυγάτηρ ἦν τοῦ Ἀμύκλα, τοῦ Λακεδαίμονος. Ἀσκληπιοῦ δὲ καὶ Ἠπιόνης Ποδαλείριος καὶ Μαχάων.</text>
		<translation> Aristides in libro de Cnido ita scribit: Asclepius Apoilinis et Arsinoes filius, quae quum virgo adbuc erat, nominabatur Coronis, filia Leucippi, qui ipse Amyclae Lacedaemone nati filius erat. Asclepii vero et Epiones filii Podalirius et Machaon. </translation>
		<commentary>Cf. Pausan. II, 10, 3 Pro Epione Hermippus ap. Schol. Aristoph. Plut. 701 ponit Lampeliam, Solis f.; Hygin. Fab. 97 Coronidem; Orpheus Hymn. 66, 7 Hygieam.</commentary>
		<note></note>
		<page>324</page>
	</fragment>
	<fragment id="23" dfhg_id="9444" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.de_cnido:23" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:23">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΝΙΔΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>23</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Theocrit. XVII, 69:</witness>
		<text>Ἡ τῶν Δωριέων πεντάπολις, Λίνδος, Ἰάλυσος, Κάμειρος, Κῶς, Κνίδος. Ἄγεται δὲ κοινῇ ἡπὸ τῶν Δωριέων ἀγὼν ἐν Τριοπίῳ Νύμφαις, Ἀπόλλωνι, Ποσειδῶνι. Καλεῖται δὲ Δώριος ὁ ἀγὼν, ὡς Ἀριστείδης φησί.</text>
		<translation> Doriensium Pentapolis: Lindus, Ialysus, Camirus, Cos et Cnidus. Qui Dorienses conjunctim in Triopio ludos celebrant Nymphis, Apollini et Neptuno. Solennitas ista Doria appellatur, ut Aristides ait. </translation>
		<commentary>Cf. Herodot. I, 144; Dionys. Hal. IV, 25; Sainte-Croix Des gouvernements fedératifs, p. 153 sqq. Tittmann. Staatsverf. p. 671; O. Müller. Dor. I, 105; Idem in Böttigeri Amalthea I, p. 125.</commentary>
		<note></note>
		<page>324</page>
	</fragment>
	<fragment id="24" dfhg_id="9445" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.de_cnido:24" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:24">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΝΙΔΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>24</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Ἀραὶ, Ἰωνίας νῆσοι τρεῖς, οὕτω λεγόμεναι διὰ τὰς ἀρὰς, ἃς Δωριεῖς ἐποιήσαντο πρὸς τοὺς Πενταπολίτας, ὡς Ἀριστείδης. Ἄλλοι δ ̓ ἄλλως.</text>
		<translation> Arae, Ioniae insulae tres, quae nomen habent ab ἀραῖς, diris, quibus Dorienses Pentapolitas exsecrati sunt, ut Aristides ait. </translation>
		<commentary>Cf. Dieuchidas (fr. 7) ap. Athenaeum p. 262, F, ubi Ἀραιαὶ νῆσοι sitae esse dicuntur μεταξὺ τῆς Κνίδου καὶ τῆς Δύμης. Quod rectius esse quam istud Ἰωνίας νῆσοι interiore historae ratione probatur. Vid. O. Müller. Dor. I, p. 107. Exsecrationes illas Dieuchidas mythice refert ad tempora Phorbantis et Triopae.</commentary>
		<note></note>
		<page>324</page>
	</fragment>
	<fragment id="25" dfhg_id="9446" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.ex_scriptis_incertis:25" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:25">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>EX SCRIPTIS INCERTIS</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>25</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness> Jo. Lydus De menisb. Fragm. ed. B. Hase:</witness>
		<text>..... παρθένος τῆς δαίμονος τὸ φιλάνθρωπον ..... τὴν ὀφ....πᾶσαν κατοικίαν παρῆλθε, καὶ τοῖς ............. διήγειρεν, ὡς ὁ Ῥωμαῖος Βάρ[ρων ....... Λακε[δαιμ]ονίοις γεν[έσθ]αι λόγος ..................... Ἀριστείης, ὃς ἐν τῇ πέ[μπτῃ ......... φη[σὶν, ἥνικα .... οὗτος ...... καὶ πολ]λῶν ἀπολλυμένων[,ἔχ]ρησεν ὁ Πύθιος, [παύσεσθαι τὴν νόσον ἐὰ]ν κατ ̓ ἐνιαυτὸν θεοῖ[ζ ἀ]ποτροπαίοις ἢ [λυσίοις κληρωτὴ σφ]αγιασθῇ παρθένος. Τῆς [δὲ] ἀνόμου δεισιδαι[μονίας κατὰ π]ᾶν φθινόπωρον τελουμένης, [σθν]έπεσέ ποτε [λαχεῖν] τὴν Ἑλένην· Τυνδά[ρε]ως δὲ τὴν θυγα[τέρα] ἐστεφ[αν]ω[μένην τ]οῖς βωμοῖς προσή[γα]γε. Καταρχομένου δὲ αὐ[τοῦ] τῆς ἀνό[μου θυ]σίας, ἀετὸς καταπτὰς ἥρπασε τοῦ βασι[λέ]ως τὸ ξίφος, [καὶ παρ]ά τινα λευκὴν δάμαλιν ἀφῆκεν. Οἱ δὲ δορυφόροι κατό[πιν ἀπο]κολουθήσαντες, καὶ αὐτόπται γενομένοι τοῦ συμβάντος, [τὴ]ν βοῦν πρὸς Τυνδάρεων ἤγαγεν· ὁ δὲ θαυμ[άσ]ας τὴν πρόνοιαν, [τῆ]ς μὲν ἀνθρωπο[κτόν]ου συνηθείας ἐπαύσατο, τὴν δὲ δάμαλιν θύσας τοῦ λοιμι[κοῦ] π[άθ]ους ἀπηλλάττετο.</text>
		<translation> Similia etiam Lacedaemoniis accidisse feruntur. Etenim quum peste multi ex Lacedaemoniis perirent, sortes hasce dedit Apollo, desiturum morhum, si quotannis diis averruncis sive liberatoribus virgo sorte ducta immoletur. Ita quum impia religio quoque auctumno expiaretur, accidit aliquando, ut Helena sortem tolleret: Tyndareus ideo filiam coronatam ad aras adduxit. Jamque auspicabatur dira sacra, quum aquila delapsa regis gladium raperet, dimitteretque juxto candidam aliquam juvencam. Satellites pone secuti quum rem ipsi spectassent, buculam ad Tyndareum deducunt; is, providentiam admiratus, fatalem consuetudinem abrogat, et immolata vacca lue liberatur. </translation>
		<commentary>Supplementa sunt Hasii, v. celeb. Primas lineas, ex fragmento 10 (Plut. Par. c. 35) suppleverim ita: [νοήσασα δὲ ἡ] παρθένος τῆς δαίμονος τὸ φιλάνθρωπον [ἄρασά τε] τὴν [σ]φ[ῦραν,] πᾶσαν κατ ̓ οἰκίαν [περι]ῆλθε, καὶ τοὺς [ἀσθενοῦντας ἠρέμα πλήττουσα] διήγειρεν, ὡς ὁ Ῥωμαῖος Βάρρων. [Παραπλήσια καὶ] Λακε[δαιμ]ονίοις γεν[έσθ]αι λόγος [κατέχει]. Quae sequitur lacuna major quomodo explenda sit, incertius. Ceterum eandem hanc de Helena historiam antecedenti jungit Putarchus Par. c. 35. Verba sunt: Λοιμοῦ κατασχόντος Λακεδαίμονα, ἔχρησεν ὁ θεὸς παύσασθαι, ἐὰν παρθένον εὐγενῆ κατὰ ἔτος θύσωσιν. Ἑλένης δέ ποτε κληρωθείσης καὶ προαχθείσης κεκοσμημένης, ἀετὸς καταπτὰς ἥρπασε τὸ ξίφος, καὶ ἐς τὰ βουκόλια κομίσας ἐπὶ δάμαλιν κατέθηκεν· ὅθεν ἀπέσχοντο τῆς παρθενοκτονίας· ὡς Ἀριστόδημος ἐν τρίτῃ μυθικῇ συναγωγῇ. Hinc verisimile fit pro Ἀριστείδης ὃς apud Lydum reponendum esse Ἀριστόδημος.</commentary>
		<note></note>
		<page>325</page>
	</fragment>
	<fragment id="26" dfhg_id="9447" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.ex_scriptis_incertis:26" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:26">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>EX SCRIPTIS INCERTIS</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>26</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plinius H. N. IV, 23:</witness>
		<text>Melos cum oppido, quam Aristides Biblida vocat.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>325</page>
	</fragment>
	<fragment id="27" dfhg_id="9448" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.ex_scriptis_incertis:26" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:26">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>EX SCRIPTIS INCERTIS</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>26</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem IV, 21:</witness>
		<text>Euboea ... ante vocitata est ..., ut Aristides, Macra.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Ex his Prellerus ad Polem. p. 59 colligit Aristidem Graeciae periegesin edidisse. Idem conjicit ad Aristidem revocandos esse locos nonnullos ubi nunc laudatur Ἀριστοτέλης, ut ap. Schol. Theocrit. XV, 64: Ἀριστοτέλης δὲ ἱστορεῖ ἐν τῷ περὶ Ἑρμιόνης (περὶ Ἥρας em. Preller. In libro Demeter u. Perseph. p. 244) ἱερῷ κτλ. (V. Aristotelis fr. 287); et Bekker. Anecdot. p. 451, ubi Δοῦριν δὲ Ἀριστοτέλης φησὶ λέγειν (v. Duris fr. 83), et Aelian. Hist. A. XII, 40, ubi Aristotele auctore narratur hoc: Σαμίοις δὲ καὶ αὐτοῖς τοιοῦτο χρυσίον κλαπὲν πρόβατον ἀνεῦρε καὶ ἐντεῦθεν Μανδρόβουλος ὁ Σάμιος τῇ Ἥρᾳ πρόβατον ἀνάθημα ἀνῆψεν. — Quae quidem omnia incertissima sunt.</commentary>
		<note></note>
		<page>325</page>
	</fragment>
	<fragment id="28" dfhg_id="9449" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.ex_scriptis_incertis:27" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:27">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>EX SCRIPTIS INCERTIS</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>27</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness> Tzetzes ad Lyc. 836:</witness>
		<text>Ὅτι δὲ παρὰ Ἰόπην τὰ κατ ̓ Ἀνδρομέδαν ἐγεγόνει Ἀριστείδης τε μαρτυρεῖ καὶ Λιβάνιος καὶ Προκόπιος καὶ Ἰώσηπος (A. J. III, 9).</text>
		<translation> Quae de Andromeda narrantur, ea circa Jopen accidisse testantur Aristides, Libanius, Procopius et Josephus. </translation>
		<commentary>Probabiliter Aristidem rhetorem Tzetzes intellexit tum hoc loco tum sequente.</commentary>
		<note></note>
		<page>325</page>
	</fragment>
	<fragment id="29" dfhg_id="9450" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.ex_scriptis_incertis:28" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:28">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>EX SCRIPTIS INCERTIS</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>28</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness> Tzetzes Histor. I, 24, v. 624 de Simonide poeta:</witness>
		<text>Ὁ δ ̓ Ἀριστείης γέγραφεν ἀνδρὸς εὐχαριστίαν. Πλέων φησὶ γὰρ ὁ ἀνὴρ ἄταφον εὗρε νέκυν, ὅνπερ τιμήσας ἔθαψεν· ὄναρ φανεὶς δ ̓ ὁ νέκυς λέγει, Μὴ πλεύσῃς, ἄνθρωπε· ναυτῶν δὲ μὴ πεισθέντων, μόνος ὁ Σιμωνίδης μὲν συμπλέων ἀπελείφθη· οἱ δὲ πάντες ἀπώλοντο τυχόντες ναυαγίας. Εὐχάριστον δ ̓ ἐπίγραμμα γράψας ὁ Σιμωνίδης τῇ στήλῃ παρενέγραψε νεκροῦ τοῦ σεσωκότος· «Οὕτος ὁ τοῦ Κείοιο Σιμωνίδεώ ἐστι σαωτήρ, ὃς καὶ τεθνηὼς ζῶντι παρέσχε χάριν.»</text>
		<translation> Aristides literis consignavit viri gratum animum. In navigatione Simouides mortuum reperit insepultum, quem funere honoravit. Per quietem vero mortuus apparens ei dicit: «Ne naviges.» Navitis haud persuasis, unus Simonides navigatione abstinens servatus est; reliqui omnes perierunt naufragio. Tum grati animi testem epigramma Simonides cippo mortul, qui ipsum servaverat, inscripsit: «Hic Cei Simonidis est servator, qui vel mortuus vivo gratiam retulit.» </translation>
		<commentary>Cf. Schol. Aristid. p. 201 ed. Frommel.; Anthol. Palat. VII, 77; Schneidewin Simonid. fr. p. 170; Cicero De div. I, 27. II, 26; Valer. Max. I, 7; Libanius tom. IV, p. 1101 R.</commentary>
		<note></note>
		<page>325</page>
	</fragment>
	<fragment id="30" dfhg_id="9451" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_sexto:29" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:29">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΙΛΗΣΙΑΚΑ</work>
		<work_note>De Milesiacis narratiunculis eroticis praemittimus testimonia Plutarchi et Luciani. Plutarch. Crassus c. 32: Surena post necem Crassi τὴν γερουσίαν τῶν Σελευκέων ἀθροίσας εἰσήνεγκεν ἀκόλαστα βιβλία τῶν Ἀριστείδου Μιλησιακῶν, οὔτοι ταῦτά γε καταψευσάμενος· εὑρέθη γὰρ ἐν τοῖς Ῥουστίου σκευοφόροις, καὶ παρέσχε τῷ Σουρήνᾳ καθυβρίσαι πολλὰ καὶ κατασκῶψαι τοὺς Ῥωμαίους, εἰ μηδὲ πολεμοῦντες ἀπέχεσθαι πραγμάτων καὶ γραμμάτων δύνανται τοιούτων. — Lucianus Amor. c. 1 p. 385 ed. Didot.: Πάνυ δή με ὑπὸ τὸν ὄρθρον ἡ τῶν ἀκολάστων σου διηγημάτων αἱμύλη καὶ γλυκεῖα πειθὼ κατηύφρανεν, ὥστ ̓ ὀλίγου δεῖν Ἀριστείδης ἐνόμιζον εἶναι τοῖς Μιλησιακοῖς λόγοις ὑπερκηλούμενος. Cf. Baehr. Röm. Literat. § 177. Ovid. Trist. II, 413: Junxit Aristides Milesia crimina secum; pulsus Aristides nec tamen urbe sua est.</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SEXTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>29</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Harpocratio:</witness>
		<text>Δερμηστής ... Δίδυμος μὲν ἀποδίδωσι τὸν σκώληκα οὕτω λέγεσθαι ἐν Νιόβῃ, ἐν ζ’ Τῆς ἀπορουμένης λέξεως. Ἀρίσταρχος δὲ τὸ Σοφόκλειον ἐξηγούμενος τὸν ὄφιν ἀπέδωκε. Μήποτε δὲ μᾶλλον εἴη ἂν ὅστις τὰ δέρματα ἐσθίει δερμηστής, ὧς ὑποσημαίνεται καὶ ἐν ζ’ Μιλησιακῶν Ἀριστείδου.</text>
		<translation> Δερμηστής fortasse is potius est, qui τὰ δέρματα, coria, edit, sicuti subindicat in sexto Milesiacorum Aristides. </translation>
		<commentary>V. Steph. Thes. s. v. II, p. 1006, C.</commentary>
		<note></note>
		<page>326</page>
	</fragment>
	<fragment id="31" dfhg_id="9452" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_secundo:30" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:30">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΑΡΟΙΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>30</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Steph. Byz. v. Δωδώνη, de proverbio Δωδωναῖον χαλκεῖον:</witness>
		<text>Προσθετέον οὖν τῷ περιηγητῇ Πολέμωνι, ἀκριβῶς τὴν Δωδώνην ἐπισταμένῳ, καὶ Ἀριστείδῃ τὰ τούτου μεταγεγραφότι, λέγοντι κατὰ τὴν β’· «Ἐν τῇ Δωδώνῃ στύλοι δύο παράλληλοι καὶ παρεγγὺς ἀλλήλων· καὶ ἐπὶ μὲν θατέρου χαλκεῖόν ἐστιν οὐ μέγα, τοῖς δὲ νῦν παραπλήσιον λέβησι, ἐπὶ δὲ θατέρου παιδάριον ἐν τῇ δεξιᾷ χειρὶ μαστίγιον ἔχον, οὗ κατὰ τὸ δεξιὸν μέρος ὁ τὸ λεβήτιον ἔχων κίων ἕστηκεν. Ὅταν οὖν ἄνεμον συμβῇ πνεῖν, τοὺς τῆς μάστιγος ἱμάντας χαλκοῦς ὄντας, ὁμοίως τοῖς ἀληθινοῖς ἱμᾶσιν, αἰωρουμένους ὑπὸ τοῦ πνεύματος συνέβαινε ψαύειν τοῦ χαλκείου καὶ τοῦτο ἀδιαλείπτως ποιεῖν, ἕως ἂν ὁ ἄνεμος διαμένῃ.»</text>
		<translation> Assentiendum potius est Polemoni periegetae, Dodonaearum rerum optime gnaro, et Aristidi, qui Polemonem exscribens in libro secundo ait: «In Dodona duae sunt columnae parallelae, nec mullum inter se distantes, quarum in altera est vas aeneum haud ita magnum lebetibusque nostris simile; in altera stat puerulus dextra manu tenens flagellum, et ad dextram habens columnam, in qua positum est vasculum. Jam igitur si ventus spira verit, flagelli loci aenei, similiter ac coreacei, vento agitati in vas aeneum illiduntur, idque continuo fit tamdiu quam ventus perdurat. </translation>
		<commentary>Cf. Suidas v. Δωδωναῖον χαλκεῖον, ubi postquam Demonis (fr. 18) sententiam exposuit, pergit ita: Ἀριστοτέλης δὲ ὡς πλάσμα διελέγχων (sc. Demonis explicationem) δύο φησὶ στύλους εἶναι καὶ ἐπὶ μὲν τοῦ ἑτέρου λέβητα, ἐπὶ θατέρου δὲ παῖδα κρατοῦντα μάστιγα, ἧς τοὺς ἱμάντας χαλκέους ὄντας σειομένους ὑπ ̓ ἀνέμου τῷ λέβητι προσκρούειν, τὸν δὲ τυπτόμενον ἠχεῖν. Πρὸς Δήμωνα· εἰ δὲ πολλοὶ ἦσαν, οὐκ ἂν ἑνικῶς ἐλέγετο ἡ παροιμία. Pro Ἀριστοτέλης legendum esse Ἀριστείδης e Stephani loco patet. Eandem nominum confusionem habet Prov. Codex Coislin. 116 Vide Leutsch. Ad Zenob. Prov. VI, 5, ubi reliquos, qui de hoc proverbio egerunt, laudatos invenies. «Verba πρὸς Δήμωνα indicant ea quae nunc sequuntur, εἰ δὲ πολλοὶ κτλ. ab Aristide contra Demonis sententiam, multos pelves fuisse, monita esse.» Preller. Ad Polem. p. 58.</commentary>
		<note></note>
		<page>326</page>
	</fragment>
	<fragment id="32" dfhg_id="9453" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_tertio:31" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:31">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΑΡΟΙΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>31</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XIV, p. 641, A:</witness>
		<text>Τὸ μέντοι κατὰ τὴν παροιμίαν λεγόμενον «Ἀβυδηνὸν ἐπιφόρημα» τέλος τί ἐστι καὶ ἐλλιμένιον, ὡς Ἀριστείδης φησὶν ἐν τρίτῳ Περὶ παροιμιῶν.</text>
		<translation> Quod autem in proverbio dicitur Abydenorum epiphorema, id vectigal quoddam est et portorium, ut Aristides ait tertio libro De proverbiis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>326</page>
	</fragment>
	<fragment id="33" dfhg_id="9454" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_tertio:32" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:32">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΑΡΟΙΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>32</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Steph. Byz. v. Τένεδος, de proverbio Τενέδιος πέλεκυς.</witness>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary>V. Aristotelis fr. 170, p. 157.</commentary>
		<note></note>
		<page>327</page>
	</fragment>
	<fragment id="34" dfhg_id="9455" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_tertio:33" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:33">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΑΡΟΙΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>33</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Zenobius VI, 11:</witness>
		<text>Τὰ τρία τῶν εἰς τὸν θάνατον. Μέμνηται ταύτης Ἀλέξανδρος (Ἄλεξις Suidas) ἐν Αἰπόλοις. Ἀριστείδης μὲν οὖν φησὶν ὅτι ὁ μαντευόμενος ἐν Δελφοῖς σεσημασμένον ἐλάμβανε τὸν χρησμὸν, καὶ προείρητο αἠτῷ, εἰ λύσει πρὸ τῆς νενομισμένης ἡμέρας, ἔξει μίαν τῶν τριῶν· ἢ γὰρ τῶν ὀφθαλμῶν αὐτὸν ἔδει στερηθῆναι ἢ τῆς χειρὸς ἢ τῆς γλώττης. Ἄλλοι δέ φασιν ὅτι τῷ καταγινωσκομένῳ θάνατον τρία προσεφέρετο, ξίφος, βρόχος, κώνειον.</text>
		<translation> Tria quoe ad mortem spectant. Meminit hujus proverbii Alexander (Alexis) in Caprariis. Aristides dicit eum, qui Delphicum oraculum consuleret, oracula obsignata accepisse, eique praedictum esse, si tabellas solvisset ante diem definitam, fore ut unam ex tribus hisce poenam passurus esset: aut enim oculis, aut manu, aut lingua privatum iri. Alii vero dicunt eapitis condemnatis tria proponi, gladium, laqueum, cicutam. </translation>
		<commentary>Cf. Suidas v. Τὰ τρία τὰ εἰς τὸν θάνατον (sic leg. sec. Aristidis prov. Explicationem), et v. Εἴποις τὰ τρία παρὰ τῇ αὐλῇ. Apostol. XVIII, 20; Zenob. III, 100.</commentary>
		<note></note>
		<page>327</page>
	</fragment>
	<fragment id="35" dfhg_id="9456" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_tertio:33" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:33">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΑΡΟΙΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>33</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Eustathius ad Odyss. V, 408, p. 1747, 6, de proverbio ἐς κόρακας:</witness>
		<text>Ἀριστείδης δὲ ἀποδίδωσι διὰ τὸ ἐν τραχέσι τόποις καὶ κρημνώδεσι τοὺς κόρακας νεοσσοποιεῖσθαι λέγειν ἡμᾶς «φεῦγ ̓ ἐς κόρακας» , ὅ ἐστιν εἰς ἀποκρήμνους τόπους καὶ εἰς φθοράν.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>327</page>
	</fragment>
	<fragment id="36" dfhg_id="9457" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius.aristidis_milesii_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_tertio:33" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristides_milesius:33">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTIDES MILESIUS</author>
		<section>ARISTIDIS MILESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΑΡΟΙΜΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>33</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Grammatica quaedam ex Aristide (nisi esse debet Aristarchus) laudat Schol. Ven. II, ν, 82:</witness>
		<text>χάρμη] χάρμην λέγει τὴν εἰς μάχην παράθηξιν· τὴν γὰρ χαρὰν, ὥς φησι καὶ Ἀριστείδης (Ἀρίσταρχος schol. Ven. alt. et Lips.), οὐδετέρως ἀεὶ λέγει χάρμα.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Etym. M. p. 514, 5: Κίναδος, ἐπὶ τοῦ θηρίου, παρὰ τὸ ἄδδην κινεῖσθαι· πολυκίνητα γὰρ τὰ θηρία· καὶ ἡ λοιδορία οἰκείως ἂν ἔχοι ἐπὶ τῶν πολυκινήτων· εἴρηται δὲ παρὰ Μιλησίῳ (num Ἀριστείδῃ, an potius Ὤρῳ?).</commentary>
		<note></note>
		<page>327</page>
	</fragment>
</DFHG>
