<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ARISTOBULUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9463" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristobulus.aristobuli_fragmenta.italica.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristobulus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOBULUS</author>
		<section>ARISTOBULI FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Par. m. c. 32:</witness>
		<text>Διὰ τοὺς ἀστυγείτονας πολέμους ἡ σύγκλητος τῶν Ῥωμαίων τοῦ δήμου τὸ σιτόμετρον ἦρε· Ῥωμύλος δὲ, ὁ βασιλεὺς, βαρέως ἐνεγκὼν, τῷ δήμῳ ἀπέδωκε· πολλοὺς δὲ τῶν μειζόνων ἐκόλαζεν. Οἱ δὲ φονεύσαντες αὐτὸν ἐν τῇ συγκλήτῳ βουλῇ, καὶ κόψαντες, εἰς τοὺς κόλπους ἔβαλον. Ῥωμαῖοι δὲ μετὰ πυρὸς εἰς τὴν σύγκλητον ἔδραμον. Αἴτιος δὲ Πρόκλος, τῶν ἐπισήμων ἀνὴρ, εἶπε, τὸν Ῥωμύλον ἐν ὄρει ἑωρακέναι μείζονα παντὸς ἀνθρώπου θεὸν γεγενῆσθαι. Ῥωμαῖοι δὲ πιστεύσαντες, ἀνεχώρησαν· ὡς Ἀριστόβουλος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Propter bella cum vicinis gesta senatus Romanus frumenti in populum dimensionem sustulerat: quod Romulus aegre ferens populo restituit, multis potentiorum mulctatis. Itaque a primariis est in senatu occisus frustaque discerpti in sinubus egesta. Romani autem cum igne ad curiam concursum fecerunt crematuri: nisi Julius Proculus, unus de procerum numero, dixisset, visum ab se in monte Romulum, quovis homine ampliorem, ac deum factum. Quod credidere Romani ac se receperunt. Aristobulus tertio Rerum Italicarum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>328</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9464" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristobulus.aristobuli_fragmenta.de_lapidibus.e_libro_primo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristobulus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOBULUS</author>
		<section>ARISTOBULI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΛΙΘΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem De fluv. c. 14, 3, de Tanai fluvio:</witness>
		<text>Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ καὶ λίθος κρυστάλλῳ παραπλήσιος, ὢν ἀνθρωπόμιμος, ἐστεμμένος. Ὅταν δ ̓ ἀποθάνῃ βασιλεὺς, ἀρχαιρεσίας παρὰ τὸν ποταμὸν τελοῦσιν· καὶ ὃς ἂν εὐρεθῇ τὸν λίθον ἐκεῖνον ἔχων, παραχρῆμα βασιλεὺς γίνεται, καὶ τὰ σκῆπτρα παραλαμβάνει τοῦ τελευτήσαντος· καθὼς ἱστορεῖ Κτησιφῶν ἐν γ’ Περὶ φυτῶν. Μέμνηται δὲ τούτων καὶ Ἀριστόβουλος ἐν α’ Περὶ λίθων.</text>
		<translation> Crescit in Tanai lapis crystallo similis, humanam figuram referens et coronatus; hunc qui invenerit, dum habentur comitia juxta fluvium post regis obitum, statim rex creatur sceptraque defuncti susciplt, ut narrat Ctesiphon tertio De plantis. Meminit horum etiam Aristobulus primo De lapidibus. </translation>
		<commentary>Hunc Aristobulum diversum esse ab Aristobulo rerum Alexandri scriptore vix est quod moneatur.</commentary>
		<note></note>
		<page>329</page>
	</fragment>
</DFHG>
