<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ARISTOCLES.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9465" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.italica.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Par. c. 25:</witness>
		<text>Γάϊος Μάξιμος ἔχων υἱοὺς Σιμίλιον καὶ Ῥῆσον· τοῦτον ἐγέννησεν ἐξ Ἀμερίας Κόνων ὁ Ῥῆσος· οὗτος ἐν κυνηγεσίῳ ἀπέκτεινε τὸν ἀδελφὸν, καὶ ὑποστρέψας, τὸ σύμπτωμα τύχης εἶπεν, οὐ κρίσεως, γεγονέναι. Ὁ δὲ γνοὺς τἀληθὲς, ἐφυγάδευσεν· ὡς Ἀριστοκλῆς ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Caius Maximus filios habuit Similium et Rhesum, et hunc quidem ex America, Cononem cognomento. Is in venatione fratrem occidit, domumque reversus, fortuito, non consulto rem ita confectam dixit. Pater vero eum, re comperta ut erat, extorrem egit. Aristocles tertio Rerum Italicarum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>329</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9466" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.italica.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Id. Ibid. c. 41:</witness>
		<text>Τηλέγονος Ὀδυσσέως καὶ Κίρκης, ἐπ ̓ ἀναζήτησιν τοῦ πατρὸς πεμφθεὶς, ἔμαθε πόλιν κτίσκι, ἔνθα ἂν ἴδῃ γεωργοὺς ἐστεφανωμένους καὶ χορεύοντας. Γενόμενος δὲ κατά τινα τόπον τῆς Ἰταλίας, καὶ θεασάμενος ἀγροίκους πρινίνοις κλάδοις ἐστεφανωμένους καὶ ὀρχήσει προσευκαιροῦντας, ἔκτισε πόλιν, ἀπὸ τοῦ συγκυρήματος Πρίνιστον ὀνομάσας, ἣν Ῥωμαῖοι παραγώγως Πραίνεστον καλοῦσιν, ὡς ἱστορεῖ Ἀριστοκλῆς ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Telegonus Ulyssis e Circe filius missus ad indagandum patrem, monitus est ut ibi urbem conderet, ubl serta gerentes agricolas saltare videret. Quumque in quendam Italiae locum venisset, offendit colonos ramis ilignis redimitos choreis vacare. Itaque urbem ibi condidit, et ab eventu Printistum (est enim ilex, Graecis prinos) nominavit. Romani cam urbem voce detorta Praeneste appellant. Sic commemorat Aristocles tertio Rerum Italicarum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>330</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9467" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.paradoxa.e_libro_primo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΑΔΟΞΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stobaeus Floril. 64, 37:</witness>
		<text>Ἀριστοκλέους ἐν α’ Παραδόξων. Ἐφέσιος τῷ γένει νεανίας τῶν ἐπισήμων, υἱὸς Δημοστράτου, ταῖς δ ̓ ἀληθείαις Ἄρεως, οὗτος τὸ θῆλυ μισῶν γένος, νυκτὸς βαθείας εἰς τὰς πατρῴας ἔτρεχεν ἀγέλας, καὶ ἄνῳ συνεγένετο θηλείᾳ. Ἡ δὲ ἔγκυος γενομένη ἔτεκε κόρην εὐειδεστάτην Ὀνοσκελίαν τοὔνομα, τὴν προσηγορίαν λαβοῦσαν ἀπὸ τοῦ συμπτώματος.</text>
		<translation> Ex Aristocle in primo paradoxorum. Ephesius juvenis nobilis, (Aristonymus) Demostrati filius, revera autem Marte satus, muliebre genus exosus, nocte profunda ad paternas contendit greges atque asinam inivit. Quae gravida facta puellam peperit pulcherrimam, cui Onosceliae nomen, de iis quae acciderant, inditum est. </translation>
		<commentary>Eadem Plutarchus Parall. min. c. 29, et Apostol. prov. XIV, 70; uterque pro Ἀριστοκλῆς ponit notius nomen Ἀριστοτέλης. Aristoclem etiam Arsenius exhibet p. 385. Librum Plutarchus et Arsenius afferunt secundum, Apostolius septimum. Juvenem Plutarchus nominat Aristonymum. — Ὀνοσκελίαν] Ὀνόσκελιν Plutarch.</commentary>
		<note></note>
		<page>330</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9468" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.paradoxa.e_libro_primo:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΑΔΟΞΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pind. Olymp. VII, 66:</witness>
		<text>Οἱ μὲν Παλαμάονα λέγουσι ῥῆξαι τὴν τοῦ Διὸς κεφαλὴν, ὅτε Ἀθηνᾶ ἰγεννᾶτο· οἱ δὲ Ἑρμῆν· οἱ δὲ Προμηθέα· Ἀριστοκλῆς δὲ ὑφίσταται τὴν γέννησιν Ἀθηνᾶς ἐν Κρήτῃ· νεφέλῃ γάρ φησι κεκρύφθαι τὴν θεὸν, τὸν δὲ Δία πλήξαντα τὸ νέφος προφῆναι αὐτήν.</text>
		<translation> Nonnulli Palamaonem, alii Mercurium, alii Prometheum dicunt caput aperuisse Jovi Minervam parturienti. Aristocles vero Minervam in Creta natam esse statuit, dicitque deam in nube latuisse, quam nubem Juppiter percutiens deam in lucem edidisset. </translation>
		<commentary>Ἀριστοκλῆς] sic Boeckh. Ex Vratisl. D. et Golting. cod.; vulgo Ἀρίσταρχος. In schol. vett., ubi eadem, pro Ἀριστοκλῆς est Ἀριστοτέλης. Ad Paradoxa fr. refert Westermannus cum Boeckhio. Fortasse praestat referre ad scriptum argumenti mythologici; quale illud de Gigantibus (v. fr. 6).</commentary>
		<note></note>
		<page>330</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9469" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.paradoxa.e_libro_primo:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΑΡΑΔΟΞΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness> Aelian. H. An. XI, 4:</witness>
		<text>Τὴν Δήμητρα Ἑρμιονεῖς σέβουσι, καὶ θύουσιν αὐτῇ μεγαλοπρεπῶς τε καὶ σοβαρῶς. Καὶ τὴν ἑορτὴν Χθόνια καλοῦσιν. Μεγίστους οὖν ἀκούω βοῦς ὑπὸ τῆς ἱερείας τῆς Δήμητρος ἄγεσθαί τε πρὸς βωμὸν ἐκ τῆς ἀγέλης, καὶ θύειν ἑαυτὰς παρέχειν. Καὶ οἷς λέγω μάρτυς Ἀριστοκλῆς, ὅς πού φησι· Δάματερ πολύκαρπε, σὺ κἠν Σικελοῖσιν ἐναργὴς, καὶ παρ ̓ Ἐρεχθείδαις· ἓν δέ τι [τοῦτο] μέγα κρίνετ ̓ ἐν Ἑρμιονεῦσι· τὸν ἐξ ἀγέλης γὰρ ἀφειδῆ ταῦρον, ὃν οὐχ αἱροῦσ ̓ ἀνέρες οὐδὲ δέκα, τοῦτον γραῦς στείχουσα μόνα μόνον οὔατος ἕλκει τόνδ ̓ ἐπὶ βωμόν· ὁ δ ̓ ὥς ματέρι παῖς ἕπεται. Σὸν τόδε, Δάματερ, σὸν τὸ σθένος· ἵλαος εἴης, καὶ πάντων θάλλοι κλᾶρος ἐν Ἑρμιόνῃ.</text>
		<translation> Cererem Hermionenses colunt, et splendida ei magnificaque sacra faciunt: festum illud Chthonium appellant. Audio sane maximos boves a muliere, Cereris sacerdote, ad aram egrege se abduci atque mactari permittere. Haec autem testimonio comprobat Aristocles, qui canit: O fecunda Ceres, Siculas veneranda per oras, Cecropiosque agros! Hoc ego praecipue miror, in Hermione quod magno robore taurum, quemque viri possent vix domuisse decem, e grege deductum sola aure adduxit ad aram sancta tibl mulier; qui puer ut sequitur. Haec tua vis, Ceres, est; tu nobis esto benigna, per teque Hermione laeta beata fuat. </translation>
		<commentary>De re cf. Pausanias II, 35, 5. Templum Chthoniae Cereris a piratis dirutum Pompeii temporibus. V. Plutarch. Pomp. c. 24. Argumentum fragmenti Paradoxis aptum; versibus ea scripserunt Polycritus, Philostephanus, Archelaus. Idem fecerit Aristocles. — Apud scho. Theocrit. XV, 64 laudatur Ἀριστοτέλης ἐν τῷ Περὶ Ἑρμιόνης (Cereris Hermionensis) ἱεροῦ. Ubi Wartonus pro Aristotele forte Aristophanem, Prellerus (ad Polem. p. 59) Aristidem reponi vult (V. Aristotelis fr. 2). Si quid mutandum, suspicor scriptum fuisse Aristocles.</commentary>
		<note></note>
		<page>330</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9470" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.de_gigantibus:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΓΙΓΑΝΤΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Photius Lex.:</witness>
		<text>Μίνθα, τὸ παρ ̓ ἐνίοις ἡδύοσμον· εἰς ὃ μεταβάλλειν φασὶ τὴν ᾍδου παλλακὴν, ἀφ ̓ ἧς καὶ τὸ περὶ τὴν Ἦλιν ὅρος· Ζηνόδοτος δὲ τὴν Ἴυγγα ὑπ ̓ ἐνίων Μίνθαν λέγεσθαι, θυγατέρα μὲν οὖσαν Πειθοῦς, Ναίδα δὲ νύμφην· Ἀριστοκλῆς δὲ ἐν τῷ Περὶ γιγάντων διαπλασθῆναι τὸν ἐπ ̓ αὐτῇ μῦθον διὰ τὸ καρπῶδες εὑρεθὲν τῷ καταφρονηθῆναι τὸ φυτόν.</text>
		<translation> Mentha, herba quae a nonnulli ἡδύοσμον vocatur. In hanc commutatam dicunt Mentham, Plutonis pellicem, a qua mons prope Elin situs nomen habeat. Zenodotus Iyngem, Suadae filiam Naidaque nympham, a nonnullis Mentham appellari tradit. Aristocles autem in libro De Gigantibus fictam de Mentha fabulam inde esse ait, quod planta confricata (?) odorem torporificum emittere reperta sit. </translation>
		<commentary>Postrema sensu carent. Scripserim διὰ τὸ ναρκῶδες ε. τ. καταφρυγηθῆναι vel κατατριβῆναι τὸ φ. Fabulam Aristocles haud dubie eam respicit, quam innuit schol. Ad Nicand. Alex. 374: Μίνθη ᾍδου παλλακὴ οὕτω καλουμένη, ἣν διεσπάραξεν ἡ Περσεφόνη, ἐφ ̓ ᾗ τὴν ὁμώνυμον πόαν ἀνέδωκεν ὁ ᾍδης. Cf. Oppian. Hat. III, 486; Pollux On. VI, 68; Ovid. Met. X, 729. De monte v. Strabo VIII, p. 344.</commentary>
		<note></note>
		<page>331</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9471" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.de_musica:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΜΟΥΣΙΚΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XIV, p. 620, D:</witness>
		<text>Καὶ οἱ καλούμενοι δὲ Ἱλαρῳδοὶ (οὓς νῦν τινὲς Σιμῳδοὺς καλοῦσιν, ὡς Ἀριστοκλῆς φησιν ἐν πρώτῳ Περὶ χορῶν, τῷ τὸν Μάγνητα Σῖμον διαπρέψαι μᾶλλον τῶν διὰ τοῦ ἱλαρῳδεῖν ποιητῶν) συνεχῶς ἡμῖν ἐπιφαίνονται. Καταλέγει δὲ ὁ Ἀριστοκλῆς καὶ τούσδε ἐν τῷ Περὶ μουσικῆς γράφων ὧδε· «Μαγῳδός· οὗτος δέ ἐστιν ὁ αὐτὸς τῷ λυσιῳδῷ.»</text>
		<translation> Etiam Hilarodi qui vocantur (quos nunc Simodos nonnulli appellant, ut ait Aristocles primo libro De choris, eo quod Simus Magnes inter omnes, qui hoc genus hilarium carminum tractarunt, maxime excelluerat) frequenter nobis se offerunt. Recenset autem etiam hos Aristocles in libro De musica ita scribens: «Magodus, hic vero idem est atque Lysiodus.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>331</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="9472" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.de_choribus.e_libro_primo:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:8">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΧΟΡΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> De hilarodis et simodis. Vide fragm. antecedens. Adde Athen. XIV, p. 621, B:</witness>
		<text>Σεμνότερος δὲ τῶν τοιούτων ἐστὶ ποιητῶν ὁ ἱλαρῳδὸς καλούμενος. Οὐδὲ γὰρ σχινίζεται· χρῆται δ ̓ ἐσθῆτι λευκῇ ἀνδρείᾳ, καὶ στεφανοῦται χρυσοῦν στέφανον· καὶ τὸ μὲν παλαιὸν ὑποδήμασιν ἐχρῆτο, ὥς φησιν ὁ Ἀριστοκλῆς, νῦν δὲ κρηπῖσι. Ψάλλει δ ̓ αὐτῷ ἄρρην ἢ θήλεια, ὡς καὶ τῷ αὐλῳδῷ. Δίδοται δὲ ὁ στέφανος τῷ ἱλαρῳδῷ καὶ τῷ αὐλῳδῷ, οὐ τῷ ψάλτῃ, οὐδὲ τῷ αὐλητῇ, Ὁ δὲ μαγῳδὸς καλούμενος τύμπανα ἔχει, καὶ κύμβαλα, καὶ πάντα τὰ περὶ αὐτὸν ἐνδύματα γυναικεῖα· σχινίζεταί τε, καὶ πάντα ποιεῖ τὰ ἔξω κόσμου, ὑποκρινόμενος ποτὲ μὲν γυναῖκα καὶ μοιχοὺς καὶ μαστροποὺς, ποτὲ δὲ ἄνδρα μεθύοντα καὶ ἐπὶ κῶμον παραγενόμενον πρὸς τὴν ἐρωμένην.</text>
		<translation> Gravior honestiorque poetis hujusmodi est hilarodus. Nec enim molliter aut indecore agit; utitur autem virili veste candida, et auream gestat coronam: et olim quidem calceamentis utebatur, ut ait Aristocles, nunc vero crepidis. Lyram ei pulsat mas aut femina; quemadmodum et auloedo sive mas sive femina tibiis succinit. Corona autem tribuitur hilarodo, quemadmodum et aulodo, non lyram pulsanti, nec tibicini. Qui vero magodus vocatur, is tympana habet et cymbala et omnia circum ipsum indumenta muliebria: et molliter ille agit, et omnia facit quae parum modesta sunt, modo mulieris partes agens, aut moechi aut lenonis, modo viri ebrii aut comessatum euntis ad amasiam. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>331</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="9473" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.de_choribus.e_libro_octavo:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:9">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΧΟΡΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO OCTAVO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XIV, p. 630, B:</witness>
		<text>Καλεῖται δ ̓ ἡ μὲν σατυρικὴ ὄρχησις, ὥς φησιν Ἀριστοκλῆς ἐν ὀγδόῳ τῶν Περὶ χορῶν, σίκιννις, καὶ οἱ σάτυροι σικιννισταί.</text>
		<translation> Satyrica saltatio, ut Aristocles libro octavo De choris ait, Sicinnis vocatur, satyri vero Sicinnistae. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>331</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="9474" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.de_choribus.e_libro_octavo:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:10">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΧΟΡΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO OCTAVO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XIV, p. 620, B:</witness>
		<text>Ὅτι δ ̓ ἐκαλοῦντο οἱ ῥαψῳδοὶ καὶ Ὁμηρισταὶ, Ἀριστοκλῆς εἴρηκεν ἐν τῷ Περὶ χορῶν.</text>
		<translation> Rhapsodos etiam Homeristas vocatos esse, Aristocles in opere De choris dicit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>331</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="9475" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.de_choribus.e_libro_octavo:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:11">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΧΟΡΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO OCTAVO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athen. I, p. 22, Α:</witness>
		<text>Ἀριστοκλῆς γοῦν φησιν, ὅτι Τελέστης, ὁ Αἰσχύλου ὀρχηστὴς, οὕτως ἦν τεχνίτης, ὥστε ἐν τῷ ὀρχεῖσθαι τοὺς Ἑπτὰ ἐπὶ Θήβας φανερὰ ποιῆσαι τὰ πράγματα δι’ ὀρχήσεως.</text>
		<translation> Aristocles dicit Telestem Aeschyli saltatorem, artem illam sic coluisse, ut quum saltaret Septem duces ad Thebas, res ab his gestas saltationis gestibus evidentes oculis sub- jecerit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>332</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="9476" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.de_choribus.e_libro_octavo:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:12">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΧΟΡΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO OCTAVO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem IV, p. 174, Β:</witness>
		<text>Ἱστορεῖ Ἀριστοκλῆς ἐν τῷ Περὶ χορῶν οὑτωσί πως λέγων· « Ζητεῖται πότερα τῶν ἐμπνευστῶν ἐστὶν ὀργάνων ἡ ὕδραυλις ἢ τῶν ἐντατῶν. Ἀριστόξενος μὲν οὐν τοῦτο οὐκ οἶδε. Λέγεται δὲ Πλά- τωνα μικράν τινα ἔννοιαν δοῦναι τοῦ κατασκευάσματος νυκτερινὸν ποιήσαντα ὡρολόγιον ἐοικὸς τῷ ὑδραυλικῷ, οἷον κλεψύδραν μεγάλην λίαν. Καὶ τὸ ὑδραυλικὸν δὲ ὄρ- γανον δοκεῖ κατὰ κλεψύδραν εἶναι. Ἐντατὸν οὖν καὶ καθαπτὸν οὐκ ἂν νομισθείη, ἐμπνευστὸν δ’ ἂν ἴσως ῥηθείη, διὰ τὸ ἐμπνεῖσθαι τὸ ὄργανον ὑπὸ τοῦ ὕδατος. Κατεστραμμένοι γάρ εἰσιν οἱ αὐλοὶ εἰς τὸ ὕδωρ, καὶ ἀρασσο- μένου τοῦ ὕδατος ὑπό τινος νεανίσκου, ἔτι δὲ διικνουμένων ἀξινῶν διὰ τοῦ ὀργάνου, ἐμπνέονται οἱ αὐλοὶ καὶ ἦχον ἀποτελοῦσι προσηνῆ. Ἔοικε δὲ τὸ ὄργανον βωμῷ στρογγύλῳ. Καί φασι τοῦτο εὑρῆσθαι ὑπὸ Κτησιβίου κουρέως, ἐνταῦθα οἰκοῦντος ἐν τῇ Ἀσπενδία, ἐπὶ τοῦ δευτέρου Εὐεργέτου· διαπρέψαι τέ φασι μεγάλως. Τουτονὶ οὖν καὶ τὴν αὑτοῦ διδάξαι γυναῖκα Θαΐδα.» Ad Aristoclis Περὶ χορῶν opus referenda etiam puto quae leguntur ap. Bekk. An. p. 451 de Asiade cithara. Libri ibi pro Aristocle exhibent Aristotelem (v. ejus fr. 259).</text>
		<translation> Tradit Aristocles in libro De choris ita sere dicens : «Quaeritur hydraulis utrum ex instrumentis sit quae in- flantur, an ex iis quae intenduntur? Aristoxenus quidem hoc ignoravit. Platonem vero aiunt parvam quandam no- tionem hujus sabricae ostendisse, nocturnum facientem horo- logium hydraulico simile‚ veluti clepsydram admodum ma- gnam. Et videtur ipsum organum hydraulicum clepsydra esse. Igitur non in eorum numero habendum suerit, quae tenduntur pulsanturque: inspiratum vero forsan rectius dicetur, quoniam ab aqua spiritum accipit. Nam in aquam obversae sunt fistulae: et aquam agitante juvene aliquo, axi- busque per instrumentum pervadentibus, inflantur fistulae et gratum edunt sonum. Simile est autem hoc organum arae rotundae: dicuntque inventum esse a Ctesibio tonsore, hic habitante in Aspendia [Alexandriae vico] sub secundo Evergete, et valde aiunt excelluisse: hunc vero etiam uxorem suam Thaidem docuisse.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>332</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="9477" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles.aristoclis_fragmenta.de_choribus.e_libro_octavo:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocles:12">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCLES</author>
		<section>ARISTOCLIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΧΟΡΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO OCTAVO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Aristoclis ad Apollodorum epistolam commemorat Athenaeus XIV, p. 636, F:</witness>
		<text>Ἀπολλόδωρος ἐν τῇ πρὸς τὴν Ἀριστοκλέους ἐπιστολὴν ἀντιγραφῇ, ὃ νῦν, φησὶν, ἡμεῖς λέγομεν ψαλτήριον, τοῦτ’ εἶναι μάγαδιν, ὁ δὲ κλεψίαμβος κληθεὶς, ἔτι δὲ ὁ τρίγωνος καὶ ὁ ἔλυμος καὶ τὸ ἐννεάχορδον ἀμαυρότερα τῇ χρείᾳ καθέστηκε.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Apollodorus ille qui sit nescio. Ne de Atheniensi grammatico cogitemus, tempora obstant. Aristoclem libro primo De republica Laconica laudat Athenaeus p. 140, Β; verum quum paullo post bis laudetur Nicocles Lacon, recte statuisse videtur Schweighaeuserus Aristoclem illum scribarum errore natum esse ex Nicocle (ubi vide).</commentary>
		<note></note>
		<page>332</page>
	</fragment>
</DFHG>
