<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ARISTOCRITUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9488" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus.aristocriti_fragmenta.de_mileto:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCRITUS</author>
		<section>ARISTOCRITI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΜΙΛΗΤΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apollon. Rh. I, 186:</witness>
		<text>Ὁ δὲ Μίλητος, ἀφ ̓ οὗ καὶ ἡ πόλις Μίλητος, Εὐξαντίου τοῦ Μίνωος ἦν. Οἱ δέ φασιν αὐτὸν Ἀπόλλωνος καὶ Ἀρείας τῆς Κλεόχου ... Καὶ Ἀριστόκριτος φησὶν ὅτι Ἀρεία θυγάτηρ ἐγένετο Κλεόχου, ἧς καὶ Ἀπόλλωνος γενέσθαι βρέφος, καὶ τοῦτο ἐκτεθῆναι εἰς μίλακα. Τὸν δὲ Κλέοχον ἀνελέσθαι, καὶ ὀνομάσαι ἀπὸ τῆς μίλακος Μίλητον. Τοῦτον δὲ ἀνδρωθέντα καὶ φθονούμενον ὑπὸ τοῦ Μίνωος, ἀναχωρῆσαι εἰς τὴν Σάμον· ἀφ ̓ οὗ καὶ τόπος ἐστὶ Μίλητος· καὶ ἀπὸ τῆς Σάμου μεταβὰς εἰς τὴν Καρίαν, ἔκτισε πόλιν, Μίλητον ἀφ ̓ ἑαυτοῦ καλέσας.</text>
		<translation> Miletus, a quo Miletus urbs nomen habet, Euxantii filius, Minois nepos fuit. Alii Apolline et Area Cleochi filia natum dicunt. Aristocritus quoque Aream ait filiam Cleochi fuisse, eamque ex polline peperisse infantem, quod in milacem (sive smilacem) exposuisset; Cleochum vero suscepisse et a milace nomen ei dedisse Mileto. Hunc deinde adultum, quum Minois invidia premeretur, in Samum insulam abiisse, ubi etiam locus quidam Miletus de nomine ejus vocatur. Samo deinceps in Cariam profectus cognominem ipsi Miletum urbem condidit. </translation>
		<commentary>Εὐξαντίου τοῦ Μίνωος] ex cod. Paris.; Ε. τ. Μίκωνος sch. Vett. Apud Apollodor. III, I, 2, 6 Minois et Dexitheae filius est Εὐξάνθιος. Quod ne n. l. reponendum putemus facit Etym. M. p. 394, 34: Εὐξαντίδος γενεῆς, Εὐξάντιος· τὸ πατρωνυμικὸν Ευξαντιάδης κτλ. Bekk. An. p. 830, 25: τὸ δὲ Εὐξαντιὰς ἀπὸ τοῦ Εὐξάντιος. Euxantidarum (bene carminatorum) genus Milesium fuisse videtur. Celebrantur Μιλήσια ἔρια. Cf. Dindorf. In St. Thes. v. Εὐξάντιος et Μίκων. — φθονούμενον κτλ.] Cf. Ovid. Met. 9, 442. Alii aliter. V. Nicander ap. Antonin. Lib. 30; Apollodor. III, 1, 2. ibiq. Interpr. Plura de his praebebunt Rambach. De Mileto, Halae 1790. Schroeder. De rebus Milesiorum, Stralsund. 1827. Soldau. Rerum Miles. Com. I. Darmstadt 1829.</commentary>
		<note></note>
		<page>334</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9489" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus.aristocriti_fragmenta.de_byblide:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCRITUS</author>
		<section>ARISTOCRITI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΒΥΒΛΙΔΟΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Parthenius Erot. c. 11:</witness>
		<text>Περὶ Βυβλίδος. Ἱστορεῖ Ἀριστόκριτος περὶ Μιλήτου καὶ Ἀπολλώνιος ὁ Ῥόδιος Καύναυ κτίσει. — Περὶ δὲ Καύνου καὶ Βυβλίδος, τῶν Μιλήτου παίδων, διαφόρως ἱστορεῖται. Νικαίνετος μὲν γάρ φησι τὸν Καῦνον ἐρασθέντα τῆς ἀδελφῆς, ὡς οὐκ ἔληγε τοῦ πάθους, ἀπολιπεῖν τὴν οἰκίαν καὶ ὁδεύσαντα πόρρω τῆς οἰκείας χώρας, πόλιν τε κτίσαι καὶ τοὺς ἀπεσκεδασμένους τότε Ἴωνας ἐνοικίσαι· λέγει δὲ ἔπεσι τοῖσδε· Αὐτὰρ ὅγε προτέρωσε κιὼν Οἰκούσιον ἄστυ κτίσσατο, Τραγασίῃ δὲ Κελαινοῦς εἴχετο παιδὶ, ἥ οἱ Καῦνον ἔτικτεν ἀεὶ φιλέοντα θέμιστας· γείνατο δὲ ῥαδαλῇς ἐναλίγκιον ἀρκεύθοισι Βυβλίδα, τῆς ἤτοι ἀέκων ἠράσσατο Καῦνος· βῆ δὲ πέρην Δίας, φεύγων ὀφιώδεα Κύπρον καὶ Κάπρος ὑλιγενὲς καὶ Κάρια ἱρὰ λοετρά· ἔνθ ̓ ἤτοι πτολίεθρον ἐδείματο πρῶτος Ἰώνων. Αὐτὴ δὲ γνωτὴ, ὀλολυγόνος οἶτον ἔχουσα, Βυβλὶς ἀποπρὸ πυλῶν Καύνου ὠδύρατο νόστον. Οἱ δὲ πλείους τὴν Βυβλίδα φασὶν, ἐρασθεῖσαν τοῦ Καύνου, λόγους αὐτῷ προσφέρειν καὶ δεῖσθαι μὴ περιιδεῖν αὐτὴν εἰς πᾶν κακὸν προελθοῦσαν· ἀποστυγήσαντα δὲ οὕτως τὸν Καῦνον περαιωθῆναι εἰς τὴν τότε ὑπὸ Λελέγων κατεχομένην γῆν, ἔνθα κρήνη Ἐχενηὶς, πόλιν τε κτίσαι τὴν ἀπ ̓ αὐτοῦ κληθεῖσαν Καῦνον· τὴν δὲ ἄρα, ὑπὸ τοῦ πάθους μὴ ἀνιεμένην, πρὸς δὲ καὶ δοκοῦσαν αἰτίαν γεγονέναι Καύνῳ τῆς ἀπαλλαγῆς, ἀναψαμένην ἀπό τινος δρυὸς τὴν μίτραν, ἐνθεῖναι τὸν τράχηλον. Λέγεται δὲ καὶ παρ ̓ ἡμῖν οὕτως· Ἡ δ ̓ ὅτι δὴ ὀλοοῖο κασιγνήτου νόον ἔγνω, κλαῖεν ἀηδονίδων θαμινώτερον, αἵτ ̓ ἐνὶ βήσσῃς Σιθονίῳ κούρῳ πέρι μυρίον αἰάζουσιν· καί ῥα κατὰ στυφελοῖο σαρωνίδος αὐτίκα μίτρην ἁψαμὲνη, δειρὴν ἐνεθήκατο· ταὶ δ ̓ ἐπ ̓ ἐκείνῃ βεύδεα παρθενικαὶ Μιλησίδες ἐρρήξαντο. Φασὶ δέ τινες καὶ ἀπὸ τῶν δακρύων κρήνην ῥυῆναι ἰδίᾳ τὴν καλουμένην Βυβλίδα.</text>
		<translation> Narrant Aristocritus De Mileto, et Apollonius Rhodius De Cauno condita. De Cauno et Biblide, Mileti liberis, diversimode narratur. Nicaenetus enim ait Caunum adamasse sororem, et quum non quiesceret in eo hic affectus, reliquisse paternam domum, proculque a patria profectum condidisse urbem, in quam dispersos eo tempore lones congregarit. Versus, quibus haec dicit, hi sunt: (Miletus) vero procul abiens Oecusium urbem condidit; et Tragasseae se celaenus junxit filiae, quae ei Caunum peperit aequis semper gaudentem legibus; genuit etiam teneris similem joniperis Byblidem, quam quidem invitus ardebat Caunus; quare abiil trans Diam, fugiens anguiferam Cyprum et Caprum silvosum et Cariae sacra balnea; ibique urbem aedificavit primus Ionum. Ipsa vero soror lusciniae tristitiam habens Byblis procul a portis Cauni ploravit reditum. Plurimi autem Byblida aiunt amore Cauni captam sermones cum eo contulisse ac rogasse ne contemneret ipsam quae in omne malum inciderit. Caunum vero aversatum tum trajecisse in regionem a Lelegibus eo tempore occupatam, ubi Echeneis fons, ibique urbem condidisse quae de nomine ejus Caunus appelletur. Byblidem interea, quum amoris affectus non relinqueret eam, praetereaque ipsa se putaret auctorem exstitisse Cauno exilii, alligato ad quercum balteo collum innexuisse, quod a me ipso quoque his versibus descriptum est: Haec ubi miseri fratris mentem cognovit, flebat lusciniis intentius, quae in convallibus Sithonium puellum indesinenter plorant. Ac durae quercui statim balteum alligans collum implicuit, Iugentesque eam vestimenta virgines Milesiae dilacerarunt. Addunt nonnulli ex lacrimis istis fontem natum esse, qui Byblis vocetur. </translation>
		<commentary>De Nicaeneti fragmento v. Is. Voss. Ad Pompon. Melam I, 16, et Jacobs. Ad Anthol. Tom. VII, p. 233. — Κελαινοῦς] Passov. Καλαινέες Cornarius; Καλαινοῦς Voss. Apud Ovid Met. 9, 451 uxorem ducit Cyanen, Maeandri filiam. — βῆ δὲ πέρην Δίας] Passov; βῆ δὲ φερένδιος Cornarius; Βῆ ἐπ ̓ ἔραν Δίας Voss. «At neque recte dicitur ἔρα Δίας, neque in Dia regione condita erat urbs Caunus. Jacobsius, ut indicaretur causa cur fugam capesserit Caunus, proposuit haec: Βῆ δ ̓ ὅγ ̓ ἄφαρ δέννους φεύγων; sed ipse parum tribuit huic conjecturae.» Passon. De Byblide fonte cf. Schol. Theocrit. VII, 115. Conon Narr. 2. Parthenius cap. 14 de Antheo historiam narrans praemittit: Ἱστορεῖ Ἀριστοτέλης καὶ οἱ τὰ Μιλησιακά. Inter hos Aristocritum fuisse probabile, nisi forte ipsum Aristocriti nomen in Aristotelis abiit.</commentary>
		<note></note>
		<page>334</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9490" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus.aristocriti_fragmenta.de_byblide:2.a" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus:2.a">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCRITUS</author>
		<section>ARISTOCRITI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΒΥΒΛΙΔΟΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter>a</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Parthenius c. 26:</witness>
		<text>Περὶ Ἀπριάτης. Ἱστορεῖ Εὐφορίων Θρᾳκί. — Ἐν Λέσβῳ παιδὸς Ἀπριάτης Τράμβηλος ὁ Τελαμῶνος ἐρασθεὶς πολλὰ ἐποιεῖτο εἰς τὸ προσαγαγέσθαι τὴν κόρην· ὡς δ ̓ ἐκείνη οὐ πάνυ ἐνεδίδου, ἐνενοεῖτο δόλῳ καὶ ἀπάτῃ περιγενέσθαι αὐτῆς. Πορευομένην οὖν ποτε σὺν θεραπαινιδίοις ἐπί τι τῶν πατρῴων χωρίων, ὃ πλησίον τῆς θαλάσσης ἔκειτο, λοχήσας εἷλεν. Ὡς δὲ ἐκείνη πολὺ μᾶλλον ἀπεμάχετο περὶ τῆς παρθενίας, ὀργισθεὶς Τράμβηλος ἔρριψεν αὐτὴν εἰς τὴν θάλασσαν· ἐτύγχανε δὲ ἀγχιβαθὴς οὖσα. Καὶ ἡ μὲν ἄρα οὕτως ἀπολώλει. Τινὲς μέν τοι ἔφασαν [Γράφει Ἀριστόκριτος ἐν τοῖς Περὶ Μιλήτου mgo codicis Vaticani] διωκομένην ἑαυτὴν ῥῖψαι. Τράμβηλον δὲ οὐ πολὺ μετέπειτα τίσις ἐλάμβανεν ἐκ θεῶν. Ἐπειδὴ γὰρ Ἀχιλλεὺς ἐκ τῆς Λέσβου πολλὴν λείαν ἀποτεμόμενος ἤγαγεν, οὗτος ἐπαγομένων αὐτὸν τῶν ἐγχωρίων βοηθὸν συνίσταται αὐτῷ· ἔνθα δὴ πληγεὶς εἰς τὰ στέρνα παραχρῆμα πίπτει· ἀγάμενος δὲ τῆς ἀλκῆς αὐτὸν Ἀχιλλεὺς ἔτι ἔμπνουν ἀνέκρινεν, ὅστις τε ἦν καὶ ὁπόθεν· ἐπεὶ δὲ ἔγνω παῖδα Τελαμῶνος ὄντα, πολλὰ κατοδυρόμενος ἐπὶ τῆς ἠιόνος μέγα χῶμα ἔχωσε· τοῦτο ἔτι νῦν ἡρῷον Τραμβήλου καλεῖται.</text>
		<translation> Trambelus Telamonis filius Apriates puellae in Lesbo amore captus, multa faciebat, quo puellam illectaret. Verum quum illa nihilo mitior fieret, meditabatur dolo ac fraude eam circumvenire. Euntem itaque aliquando una cum ancillis in paternum rus, non procul mari situm, ex insidiis adortus deprehendit, et quum illa multo magis pro virginitate sua tutanda obluctaretur, iratus Trambelus projecit eam in altum valde tum existens mare, et sic quidem interiit illa. Quanquam alii scripserunt eam ob persecutionem Trambeli se ipsam praecipitasse. Porro Trambelum non longe post ultio quoque deorum sequuta est. Quum enim Achilles multam ex Lesbo praedam partam abduceret, ille ab indigenis ad auxilium ferendum inductus, contra Achillem se opposuit. Ubi in pectore vulneratus statim concidit. Admiratus autem robur ejus Achilles spirantem adhuc interroga vit,quis et unde esset? Quumque cognovisset eum Telamonis esse filium, in multo luctu ei tumulum effodit, qui adhuc hodie heroum Trambeli appellatur. </translation>
		<commentary>Cf. Tzetzes ad Lycophr. 467: Μετὰ γὰρ τὴν ὑφ ̓ Ἡρακλέους γενομένην τῆς Τροίας ἅλωσιν, Τελαμὼν Θεάνειραν τὴν καὶ Ἡσιόνην ὡς ἐξαίρετον γέρας ἔλαβεν, ὡς Ἴστρος ἐν Συμμίκτοις φησίν. Αὐτὴ δ ̓ ἐκ Τελαμῶνος ἔγκυος γενομένη ἀπέδρασε τῆς νεὼς καὶ νηξαμένη ἦλθεν εἰς Μίλητον. Ἐγὼ δὲ ὠνηθεῖσάν φημι παρὰ Πριάμου βασιλεύοντος τῆς Μιλήτου Ἀρίωνος, ὃς αὐτὴν ἐν ὕλῃ κεκρυμμένην εὑρὼν διέσωσε, καὶ τὸν ἐξ αὐτῆς τεχθέντα υἱὸν Τράμβηλον κληθέντα ἀνέθρεψεν ὡς ἴδιον παῖδα. Τῆς δ ̓ ἐπὶ Ἴλιον στρατείας γενομένης, Ἀχιλλεὺς εἰς Μίλητον παρεγένετο,καὶ τὸν Τράμβηλον ἀντιστάντα ἀνεῖλε. Θαυμάσας δὲ τὴν ἀνδρείαν αὐτοῦ, καὶ μαθὼν Τελαμῶνος εἶναι υἱὸν, ἔθαψεν αὐτὸν,δακρύσας ὡς συγγενῆ. His adde quae ex Aristobulo Cassandrensi (fr. 3, p. 97 in Scriptt. Alex. M.) Athenaeus (II, p. 43, B) narrat de Achilleo Mileti fonte, ἀφ ̓ ἧς (κρήνης) οἱ Μιλήσιοι περιράνασθαί φασι τὸν ἥρωα, ὅτε ἀπέκτεινε Τράμβηλον τὸν τῶν Λελέγων βασιλέα.</commentary>
		<note></note>
		<page>335</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9491" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus.aristocriti_fragmenta.de_byblide:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCRITUS</author>
		<section>ARISTOCRITI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΒΥΒΛΙΔΟΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plinius H. N. V, 37:</witness>
		<text>Ionioe ora habet ... Samon: Partheniam primum appellatam Aristoteles tradit, postea Dryusam, deinde Anthemusam, Aristocritus adjicit Melamphyllum, dein Cyparissiam: alii Parthenoarusam, Stephanen.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Cf. Panofka Res Sam. p. 8 sqq.</commentary>
		<note></note>
		<page>336</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9492" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus.aristocriti_fragmenta.contra_heracleodorum:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCRITUS</author>
		<section>ARISTOCRITI FRAGMENTA</section>
		<work>ΤΑ ΠΡΟΣ ΠΡΑΚΛΕΟΔΩΡΟΝ ΑΝΤΙΔΟΞΟΥΜΕΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clemens Alex. Strom. V, p. 239, 51:</witness>
		<text>Ἀριστόκριτος δ ̓ ἐν τῇ πρώτῃ τῶν πρὸς Ἡρακλεόδωρον ἀντιδοξουμένων μέμνηταί τινος ἐπιστολῆς οὕτως ἐχούσης· «Βασιλεὺς Σκυθῶν Ἀτοίας Βυζαντίων δήμῳ. Μὴ βλάπτετε προσόδους ἐμὰς, ἴνα μὴ ἐμοὶ ἵπποι ὑμέτερον ὕδωρ πίωσι.» Συμβολικῶς γὰρ ὁ βάρβαρος τὸν μέλλοντα πόλεμον αὐτοῖς ἐπάγεσθαι παρεδήλωσεν.</text>
		<translation> Aristocritus in primo libro eorum, quae contra Heracleodorum disputat, epistolam commemorat, quae ita habet: «Rex Scytharum Atheas Byzantinorum populo. Nolite damnum inferre reditibus meis, ne equi mei vestram bibant aquam.» Etenim symbolice harbarus bellum, quod illaturus iis sit, significavit. </translation>
		<commentary>Ἀτοίας]Ἀτέας Plutarch. An seni ger. resp. p. 792 C. (p. 968, 1 Did.) et Non suavit. Vivi sec. Ep. p. 1095, F (p. 1341, 21 Did.), lucian. Macrob. c. 10, p. 641 Did. Cf. Frontin. Strat. II, 4, 20.</commentary>
		<note></note>
		<page>336</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9493" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus.aristocriti_fragmenta.contra_heracleodorum:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.aristocritus:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARISTOCRITUS</author>
		<section>ARISTOCRITI FRAGMENTA</section>
		<work>ΤΑ ΠΡΟΣ ΠΡΑΚΛΕΟΔΩΡΟΝ ΑΝΤΙΔΟΞΟΥΜΕΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Aristoph. Vesp. 846:</witness>
		<text>Ἔστι δὲ παροιμία, ἀφ ̓ Ἑστίας ἄρχου. Μῦθον δὲ συνέθηκεν Ἀριστόκριτος οὕτως ἔχοντα· μετὰ γὰρ τὸ καταλυθῆναι τὴν τῶν Τιτάνων ἀρχὴν, τὸν Δία δεξάμενον τὴν βασιλείαν ἐπιτρέπειν Ἑστίᾳ λαβεῖν ὅ τι βούλοιτο. Τὴν δὲ πρῶτον μὲν παρθενίαν αἰτῆσαι, μετὰ δὲ τὴν παρθενίαν ἀπαρχὰς θυομένων αὑτῇ νέμεσθαι πρώτῃ παρὰ τῶν ἀνθρώπων.</text>
		<translation> Proverbium est: A Vesta ordiare. Fabulam vero Aristocritus composuit hanc: Post dissoiutum, ait, Titanum imperium, Jovem regno potitum Vestae facultatem dedisse, ut quodcumque vellet acciperet. Eam igitur primum petiisse virginitatem, deinde, ut primitiae hominum sacrificantium ipsi primae offerrentur. </translation>
		<commentary>De proverbio multa congessit Leutsch. Ad Zenob. I, 40.</commentary>
		<note></note>
		<page>336</page>
	</fragment>
</DFHG>
