<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ARTEMON_CLAZOMENIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9512" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_clazomenius.artemonis_clazomenii_fragmenta.annales_clazomeniorum:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_clazomenius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARTEMON CLAZOMENIUS</author>
		<section>ARTEMONIS CLAZOMENII FRAGMENTA</section>
		<work>ΩΡΟΙ ΚΛΑΖΟΜΕΝΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> AeLIANUS N. A. XII, 28:</witness>
		<text>Ἀκούω δὲ ἐν Κλαζομεναῖς σῦν γενέσθαι πτηνὸν, ἥπερ οὖν ἐλυμαίνετο τὴν χώραν τοῖς Κλαζομενίοις· καὶ λέγει τοῦτο Ἀρέμων ἐν τοῖς Ὥροις (ὅροις codd.) τοῖς Κλαζομενίων, ἔνθεν τοι καὶ χῶρος ἐκεῖ κέκληται ὑὸς πτερωτῆς ὀνομαζόμενός τε καὶ ᾀδόμενος.</text>
		<translation> Apud Clazomenios audio suem fuisse alatum, qui agros eorum vastaverit, uti prodit Artemon in Annalibus Clazomeniorum; unde etiam locus illic decantatus Suis alati nominatur. </translation>
		<commentary>De sue alato in numis Clazom. v. Eckhel. D. N. II, p. 510.</commentary>
		<note></note>
		<page>341</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9513" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_clazomenius.artemonis_clazomenii_fragmenta.de_homero:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_clazomenius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARTEMON CLAZOMENIUS</author>
		<section>ARTEMONIS CLAZOMENII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΟΜΗΡΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Suidas:</witness>
		<text>Ἀρκτῖνος Τήλεω, τοῦ Ναύτεω ἀπογόνου, Μιλήσιος, ἐποποιὸς, μαθητὴς Ὁμήρου, ὡς λέγει ὁ Κλαζομένιος Ἀρτέμων ἐν τῷ Περὶ Ὁμήρου, γεγονὼς κατὰ τὴν θ’ ὀλυμπιάδα μετὰ υ’ ἔτη τῶν Τρωικῶν.</text>
		<translation> Arctinus, Telei filius, a Naute oriundus, Milesius epicus poeta, Homeri discipulus, ut ait Artemo Clazomenius in libro De Homeero, floruit Olympiade nona, quadringentis (vel quadringentis decem) annis post bellum Trojanum. </translation>
		<commentary>In duobus codicibus (V et L ap. Bernh.) pro υ’ est υι’; cui siglo in V. suprascriptum est λ’. Ol. 9, 1=744 a. C.; igitur capta Troja est 1144; primus expeditionis annus est 1154 a. C. (sive 6 × 63 ante Olymp. 1). Posteriorem numerum signant codd. V. et L., eumque genuinum esse statuo. Serior quidam suprascripsit λ’, ut vulgarem Alexandrinorum aeram Trojanam (1184) nancisceretur. Eandem aeram secutum esse Democritum diximus in Fragm. Chron. p. 123. Homerum (de quo Democritus quoque scripserat; v. Mullach. Democr. Fragm. p. 236) Artemon assignaverit Olympiadi primae. Arctinus a Cyrillo Adv. Jul. p. 12, B, Eusebio et Hieronymo collocatur ad Olymp. 1. Quare Fischer.in Tab. Chr. p. 61, apud Suidam pro θ’ ολ. Scribendum suspicatur α’ ὀλ.; qua conjectura facile caremus. Xanthus et Phanias (fr. 18) Arctinum Leschae coaevum et aemulum dicunt. Ceterum de Arctino adi Welckerum in Cycl. p. 211 sq. (coll. p. 188); quem tamen miror cum Vossio (Hist. Gr. p. 405) statuere Artemonem nostrum esse Clazomenium illum mechanicum, qui Pericli operam suam praestiterit (v. Diodor. XII, 28; Plutarch. Per. c. 27 ibique Sintenis p. 192 sq. Servius ad Aen. IX, 505; Plinius VII, 56, 57; schol. Aristoph. Acharn. 850).</commentary>
		<note></note>
		<page>341</page>
	</fragment>
</DFHG>
