<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ARTEMON_CASSANDRENSIS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9520" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis.artemonis_cassandrensis_fragmenta.de_collectione_librorum:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis:9">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARTEMON CASSANDRENSIS</author>
		<section>ARTEMONIS CASSANDRENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΣΥΝΑΓΩΓΗΣ ΒΙΒΛΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XII, p. 515, E:</witness>
		<text>Ὡς ἱστορεῖ Ξάνθος ὁ Λυδὸς, ἢ ὁ εἰς αὐτὸν τὰς ἀναφερομένας ἱστορίας συγγεγραφὼς, Διονύσιος ὁ Σκυτοβραχίων, ὡς Ἀρτέμων φησὶν ὁ Κασανδρεὺς ἐν τῷ Περὶ συναγωγῆς βιβλίων, ἀγνοῶν ὅτι Ἔφορος ὁ συγγραφεὺς μνημονεύει αὐτοῦ, ὡς παλαιοτέρου ὄντος, καὶ Ἡροδότῳ τὰς ἀφορμὰς δεδωκότος.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>342</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9521" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis.artemonis_cassandrensis_fragmenta.de_usu_librorum.e_libro_secundo:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis:10">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARTEMON CASSANDRENSIS</author>
		<section>ARTEMONIS CASSANDRENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΒΙΒΛΙΩΝ ΧΡΗΣΕΩΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XV, p. 694, A:</witness>
		<text>Ἀλλὰ τριῶν γενῶν ὄντων, ὥς φησιν Ἀρτέμων ὁ Κασανδρεὺς ἐν δευτέρῳ Βιβλίων χρήσεως, ἐν οἷς τὰ περὶ τὰς συνουσίας ἦν ᾀδόμενα, ὧν τὸ μὲν πρῶτον ἦν ὃ δὴ πάντας ᾄδειν νόμος ἦν, τὸ δὲ δεύτερον ὃ δὴ πάντες μὲν ᾖδον, οὐ μὴν ἀλλά γε κατά τινα περίοδον ἐξ ὑποδοχῆς, τρίτον δὲ καὶ τὴν ἐπὶ πᾶσι τάξιν ἔχον, οὗ μετεῖχον οὐκέτι πάντες, ἀλλ ̓ οἱ συνετοὶ δοκοῦντες εἶναι μόνοι, καὶ κατὰ τόπον τινὰ εἰ τύχοιεν ὄντες· διόπερ ὡς ἀταξίαν τινὰ μόνον παρὰ τἄλλα ἔχον τὸ μήθ ̓ ἅμα μήθ ̓ ἐξῆς γινόμενον, ἀλλ ̓ ὅπου ἔτυχεν εἶναι, σκόλιον ἐκλήθη. Τὸ δὲ τοιοῦτον ᾔδετο, ὁπότε τὰ κοινὰ καὶ πᾶσιν ἀναγκαῖα τέλος λάβοιεν· τηνικαῦτα γὰρ ἤδη τῶν σοφῶν ἕκαστον ᾠδήν τινα καλὴν εἰς μέσον ἠξίουν προσφέρειν. Καλὴν δὲ ταύτην ἐνόμιζον τὴν παραίνεσίν τέ τινα καὶ γνώμην ἔχειν δοκοῦσαν χρησίμην τε εἰς τὸν βίον.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>342</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9522" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis.artemonis_cassandrensis_fragmenta.de_dionysiaco_systemate.e_libro_primo:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis:11">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARTEMON CASSANDRENSIS</author>
		<section>ARTEMONIS CASSANDRENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΔΙΟΝΥΣΙΑΚΟΥ ΣΥΣΤΗΜΑΤΟΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XIN, p. 636, E:</witness>
		<text>Ἀρτέμων δ ̓ ἐν τῷ πρώτῳ Περὶ Διονυσιακοῦ συστήματος Τιμόθεόν φησι τὸν Μιλήσιον παρὰ τοῖς πολλοῖς δόξαι πολυχορδοτέρῳ συστήματι χρήσασθαι τῇ μαγάδι· διὸ καὶ παρὰ τοῖς Λάκωσιν εὐθυνόμενον, ὡς παραφθείροι τὴν ἀρχαίαν μουσικὴν, καὶ μέλλοντός τινος ἐκτέμνειν αὐτοῦ τὰς περιττὰς τῶν χορδῶν, δεῖξαι παρ ̓ αὐτοῖς ὑπάρχοντα Ἀπολλωνίσκον, πρὸς τὴν αὑτοῦ σύνταξιν ἰσόχορδον λύραν ἔχοντα, καὶ ἀφεθῆναι.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>342</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9523" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis.artemonis_cassandrensis_fragmenta.de_dionysiaco_systemate.e_libro_primo:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis:12">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARTEMON CASSANDRENSIS</author>
		<section>ARTEMONIS CASSANDRENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΔΙΟΝΥΣΙΑΚΟΥ ΣΥΣΤΗΜΑΤΟΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem. XIV, p. 637, B:</witness>
		<text>Καὶ περὶ τοῦ τρίποδος δὲ καλουμένου (ὄργανον δὲ καὶ τοῦτο μουσικόν) ὁ προειρημένος Ἀρτέμων γράφει οὕτως· «Ὅθεν πολλὰ τῶν ὀργάνων οὐδ ̓ εἰ γέγονέ ποτε γινώσκεται· καθάπερ ὁ Πυθαγόρου τοῦ Ζακυνθίου τρίπους. Ὀλιγοχρόνιον γὰρ τὴν ἀκμὴν σχὼν, καὶ διὰ τὸ δοκεῖν ἐργώδης εἶναι κατὰ τὴν χειροθεσίαν ἢ δι ̓ ἣν δή ποτ ̓ οὖν αἰτίαν συντόμως καταλυθεὶς διαλέληθε τοὺς πολλούς. Ἦν δὲ παραπλήσιος μὲν Δελφικῷ τρίποδι, καὶ τοὔνομ ̓ ἐντεῦθεν ἔσχε, τὴν δὲ χρῆσιν τριπλῆς κιθάρας παρείχετο. Τῶν γὰρ ποδῶν ἑστώτων ἐπί τινος βάσεως εὐστρόφου, καθάπερ αἱ τῶν περιάκτων δίφρων κατασκευάζονται θέσεις, τὰς μέσας τρεῖς χώρας τὰς ἀπὸ ποδὸς ἐπὶ πόδαδιεστώσας ἐνέτεινε χορδαῖς, ὑπερθεὶς ἑκάστῃ πῆχυν καὶ κάτω προσαρμόσας χορδοτόνια, καὶ τὸν ἐπάνω κόσμον κοινὸν τοῦ λέβητος καὶ τῶν παρηρτημένων ἐνίων ἀποδούς· ἐξ ὧν καὶ τὴν φαντασίαν εἶχεν ἀστείαν, καὶ τὸν ἦχον προσέβαλλεν ἁδρότερον. Διένειμε δ ̓ ἑκάστῃ χώρᾳ τὰς τρεῖς ἁρμονίας, τήν τε Δωριστὶ καὶ Λυδιστὶ καὶ Φρυγιστί. Καὶ καθεζόμενος αὐτὸς ἐπί τινος δίφρου, περὶ ταὐτὸν συμμέτρως ἔχοντα τῇ συστάσει, διείρας δὲ τὴν εὐώνυμον χεῖρα πρὸς τὴν ἐπιβολὴν, καὶ τῇ ἑτέρᾳ χρησόμενος τῷ πλήκτρῳ, καθ ̓ ὁποίαν ἂν πρώτην ᾑρεῖτο τῶν ἁρμονιῶν, μετέστρεφε τῷ ποδὶ τὴν βάσιν εὔτροχον οὖσαν, καὶ πρὸς ἑτέραν πλευρὰν πάλιν ἐπιβάλλων ἐχρῆτο, καὶ πάλιν ἑτέραν. Οὕτω δ ̓ ὀξέως ὑπὸ τὴν χεῖρα προσῆγεν αὐτῷ τὰ συστήματα ἡ τῆς βάσεως εὐκινησία τῷ ποδὶ ψαυομένη, καὶ τὴν χειροθεσίαν ἐπὶ τοσοῦτον εἰθίσθη κατοξύνειν, ὥστ ̓, εἴ τις μὴ ξυνορῴη τὸ γινόμενον, ἀλλὰ διὰ τῆς ἀκοῆς μόνον κρίνοι, νομίζειν τριῶν κιθαριστῶν ἀκούειν διαφόρως ἡρμοσμένων. Καὶ τοῦτο τὸ ὄργανον θαυμασθὲν ἰσχυρῶς μετὰ τὸν ἐκείνου βίον ἐξέλιπεν εὐθέως.»</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>342</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9524" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis.artemonis_cassandrensis_fragmenta.de_pictoribus.e_libro_primo:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis:13">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARTEMON CASSANDRENSIS</author>
		<section>ARTEMONIS CASSANDRENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΖΩΓΡΑΦΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>13</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Harpocratio v. Πολύγνωτος:</witness>
		<text>Περὶ Πολυγνώτου τοῦ Ζωγράφου, Θασίου μὲν τὸ γένος, υἱοῦ δὲ καὶ μαθητοῦ Ἀγλαοφῶντος, τυχόντος δὲ τῆς Ἀθηναίων πολιτείας, ἤτοι ἐπεὶ τὴν Ποικίλην στοὰν ἔγραψε προῖκα, ἢ ὡς ἕτεροι, τὰς ἐν τῷ θησαυρῷ καὶ τῷ ἀνακείῳ γραφάς, ἱστορήκασιν ἄλλοι τε καὶ Ἀρτέμων ἐν τῷ Περὶ ζωγράφων καὶ Ἰόβας ἐν τοῖς Περὶ γραφικῆς.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Fortasse De pictoribus scripsit Artemon pictor, cujus meminit Plinius H. N. XXXV, 11, 40, 32: Artemon (pinxit) Danaen mirantibus eam proedonibus; reginam Stratonicen, Herculem et Deianiram: nobilissimas autem, quoe sunt in Octavioe operibus, Herculem ab Oeta monte Doridos exuta mortalitate consensu deorum in coelum euntem; Laomedontis circa Herculem et Neptunum historiam. Circa Ol. 120 floruisse pictorem conjecit. O. Müller. Archoeol. § 163, 1.</commentary>
		<note></note>
		<page>343</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9525" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis.artemonis_cassandrensis_fragmenta.de_pictoribus.e_libro_primo:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.artemon_cassandrensis:14">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ARTEMON CASSANDRENSIS</author>
		<section>ARTEMONIS CASSANDRENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΖΩΓΡΑΦΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>14</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Demetrius De elocut. § 223:</witness>
		<text>Ἀρτέμων μὲν οὖν, ὁ τὰς Ἀριστοτέλους ἀναγράψας ἐπιστολὰς, φησὶν ὅτι δεῖ ἐν τῷ αὐτῷ τρόπῳ διάλογόν τε γράφειν καὶ ἐπιστολάς· εἶναι γὰρ τὴν ἐπιστολὴν οἷον τὸ ἕτερον μέρος τοῦ διαλόγου.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Walzius in Praefat. Ad Rhet. Gr. Vol. IX: «De hoc Artemone, quem eundem esse cum eo qui auctore Athenaeo Περὶ συναγωγῆς βιβλίων et Περὶ βιβλίων κτήσεως scripsit, satis probabiliter statuunt Schoellius in Hist. Lit. tom. II, p. 185 (ed. Berolin.) et Stahr. Aristot. P. I, p. 206, quum desint alia Graecae Romanaeve antiquitatis testimonia, percommode nuper accidit, ut C. F. Neumannus Davidis, Armeni librorum Aristotelis interpretis, testimonium afferret, quo auctore epistolae Aristotelis ab Artemone quodam collectae et octo libris editae sunt. (Mémoires sur la vie et les ouvrages de David, philosophe du cinquième siècle, et principalement sur les traductions de quelques écrits d Aristote, par C. F. Neumann, in Journal Asiatique 1829, tom. III, p. 113.)</commentary>
		<note></note>
		<page>343</page>
	</fragment>
</DFHG>
