<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>CHRYSERMUS_CORINTHIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9606" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius.chrysermi_corinthii_fragmenta.peloponnesiaca.e_libro_primo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CHRYSERMUS CORINTHIUS</author>
		<section>CHRYSERMI CORINTHII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΛΟΠΟΝΝΗΣΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De flum. 18, 7:</witness>
		<text>Χρύσερμος δὲ ὁ Κορίνθιος ἐν α’ Πελοποννησιακῶν ἱστορίας μέμνηται τοιαύτης. Περσέως φερομένου μετεώρου, καὶ κατὰ τὸν λόφον (Ἀπαίσαντον) γενομένου τοῦτον, ἐξέπεσεν αὐτοῦ τῆς λαβῆς τοῦ ξίφους ὁ μύκης. Γοργοφόνος δὲ, ὁ βασιλεὺς Ἐπιδαυρίων, ἐκπεσὼν τῆς ἀρχῆς ἔλαβε χρησμὸν ἐμπεριελθεῖν τὰς Ἀργολικὰς πόλεις,καὶ ὅπου ἂν εὕρῃ ξίφους μύκητα, ἐκεῖ κτίσαι πόλιν. Γενόμενος δὲ κατὰ τὸ Ἄργιον ὄρος, καὶ εὑρὼν τὴν ἐλεφαντίνην λαβὴν, πόλιν ἔκτισεν, ἣν ἀπὸ τοῦ συγκυρήματος προσηγόρευσε Μυκήνας.</text>
		<translation> Chrysermus Corinthius primo Peloponnesiacorum hujus historiae meminit. Quum Perseus in sublime ferretur, et ad hunc (Apaesantum) montem appulisset, decidit forte gladii, quem ferebat, capulum. Gorgophono autem, Epidauriorum regi, ab imperio pulso respondit oraculum, ut Argolicas circumiret civitates, et ibi urbem conderet, ubi gladii capulum offenderet. Quum ergo ad montem Argium venisset, ibique capulum eburneum reperisset, civitatem condidit, quam ab eventu Mycenas appeltavit. </translation>
		<commentary>Cf. Hecataei fr. 360.</commentary>
		<note></note>
		<page>361</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9607" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius.chrysermi_corinthii_fragmenta.peloponnesiaca.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CHRYSERMUS CORINTHIUS</author>
		<section>CHRYSERMI CORINTHII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΛΟΠΟΝΝΗΣΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Paral. min. c. 3 (p. 376 Didot.):</witness>
		<text>Ἀργείων καὶ Λακεδαιμονίων ὑπὲρ Θυρεάτιδος χώρας πολεμούντων, οἱ Ἀμφικτύονες ἔκριναν πολεμῆσαι ἑκατέρους, καὶ τῶν νικησάντων εἶναι τὴν χώραν. Λακεδαιμόνιοι μὲν οὖν Ὀθρυάδην ἐποίησαν στρατηγὸν, Ἀργεῖοι δὲ Θέρσανδρον, Ἀγήνωρ καὶ Χρόμιος, οἵτινες εἰς τὴν πόλιν ἤγγειλαν τὴν νίκην. Ἠρεμίας δ ̓ ὑπαρχούσης, ὁ Ὀθρυάδης ἐπιζήσας καὶ ἡμικλάστοις δόρασιν ἐπερειδόμενος, τὰς τῶν νεκρῶν ἁρπάζων ἀσπίδας περιείλετο· καὶ τρόπαιον στήσας, ἐκ τοῦ ἰδίου αἵματος ἐπέγραψε Διὶ τροπαιούχῳ. Καὶ τῶν δύο στάσιν ἐχόντων, οἱ Ἀμφικτυόνες αὐτόπται γενόμενοι Λακεδαιμονίους προκρίνουσι· καθάπερ Χρύσερμος ἐν τρίτῳ Πελοποννησιακῶν.</text>
		<translation> Argivis et Lacedaemoniis de agro Thyreatico altercantibus, Amphictyones pugna utrinque lectorum hominum rem decernendam censuerunt, victorique agrum istum deferendum esse. Lacedaemonii a sua parte Othryadem summae rei, Argivi Thersandrum praefecerunt. Praelio de Argivis duo superstites fuerunt, Agenor et Chromius, qui de victoria civibus nuntium attulerunt. Facta autem quiete, Othryades etiamnum vivens, fultusque hastilibus semifractis, mortuorum scuta abstulit, tropaeum erexit, suoque sanguine id Jovi tropaeorum tutori inscripsit. Integrata lite Amphictyones in rem praesentem venerunt, litemque secundum Lacedaemonios dederunt. Sic Chrysermus libro tertio Rerum Pelop0onnesiacarum. </translation>
		<commentary>Cf. Müller. Dor. I, p. 158.</commentary>
		<note></note>
		<page>361</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9608" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius.chrysermi_corinthii_fragmenta.persica.e_libro_secundo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CHRYSERMUS CORINTHIUS</author>
		<section>CHRYSERMI CORINTHII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΣΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem ibid. c. 10, p. 379:</witness>
		<text>Περσῶν τὴν Ἑλλάδα λεηλατούντων, Παυσανίας, ὁ τῶν Λακεδαιμονίων στρατηγὸς, πεντακόσια χρυσοῦ τάλαντα παρὰ Ξέρξου λαβὼν, ἔμελλε προδιδόναι τὴν Σπάρτην. Φωραθέντος δὲ τούτου, Ἀγησίλαος ὁ πατὴρ μέχρι τοῦ ναοῦ τῆς Χαλκιοίκου συνεδίωξεν Ἀθηνᾶς, καὶ τὰς θύρας τοῦ τεμένους πλίνθῳ φράξας, λιμῷ ἀπέκτεινεν· ἡ δὲ μήτηρ καὶ ἄταφον ἔρριψεν· ὡς Χρύσερμος ἐν δευτέρῳ Ἱστορικῶν.</text>
		<translation> Persis Graeciam populantibus, Pausanias Lacedaemoniorum dux acceptis a Xerxe quingentis talentis voluit Spartam prodere. Re comperta, pater Agesilaus eum usque ad fanum Minervae Chalcioecae prosecutus est, obturatisque fani foribus latere cocto, fame necavit. Mater etiam insepultum abjecit. Chrysermus Persicorum libro secundo. </translation>
		<commentary>Scribe Περσικῶν cum Stobaeo in Floril. XXXIX, 31, ubi eadem.</commentary>
		<note></note>
		<page>361</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9609" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius.chrysermi_corinthii_fragmenta.indica.e_libro_octavo:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CHRYSERMUS CORINTHIUS</author>
		<section>CHRYSERMI CORINTHII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΝΔΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO OCTAVO?</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De flum. I, 4:</witness>
		<text>Οἱ δ ̓ ἐγχώριοι τὰς ἀσεβῶς ἀναστρεφομένας παρθένους σταυροῖς προσηλώσαντες, εἰς αὐτὸν (τὸν Ὑδάσπην) βάλλουσι, τῇ σφῶν διαλέκτῳ τὸν Ἀφροδίτης ὕμνον ᾄδοντες. — Κατορύσσουσι δὲ κατ ̓ ἐνιαυτὸν γραῦν κατάκριτον, παρὰ τὸν ὀνομαζόμενον λόφον Θηρόγονον· ἅμα γὰρ τὴν πρεσβῦτιν ἑρπετῶν πλῆθος ἐκ τῆς ἀκρωρείας ἐξέρχεται, καὶ τὰ περιϊπτάμενα τῶν ἀλόγων ζῴων κατεσθίει· καθὼς Χρύσερμος ἐν π’ (η’?) Ἰνδικῶν. Μέμνηται δὲ τούτων ἀκριβέστερον Ἀρχέλαος ἐν ιγ’ Περὶ ποταμῶν.</text>
		<translation> Indigenae virgines quae non caste vixerint, clavis cruci affigunt et in hunc fluvium (in Hydaspen) dejiciunt, dialecto vernacula Veneris hymnum canentes. Defodiunt et vetulam condemnatam quotannis juxta verticem Therogonum. Illuc enim reptilium multitudo ad vetulam ex cacumine statim accedit, et quae circumvolant muta animalia vorat, ut narrant Chrysermus Indicorum octogesimo (?), ac fusius exponit Archelaus decimo tertio De fluminiubs. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>361</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9610" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius.chrysermi_corinthii_fragmenta.de_fluviis.e_libro_tertio:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CHRYSERMUS CORINTHIUS</author>
		<section>CHRYSERMI CORINTHII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΟΤΑΜΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De flum. VII, 4:</witness>
		<text>Γεννᾶται (sc. ad Pactolum fl.) δὲ βοτάνη πορφυράνθεμος, καλουμένη Χρυσοπόλη· πρὸς αὐτὴν γὰρ αἱ ἀστυγείτονες πόλεις τὸν ἀκέραιον χρυσὸν δοκιμάζουσιν· ἅμα γὰρ αὐτὸν χωνευθῆναι ἅπτουσι τὴν βοτάνην· καὶ ἐὰν μὲν ἀνόθευτον τὸ χρυσίον ᾖ, τὰ φύλλα χρυσοῦται, καὶ διατηρεῖ τῆς ὕλης τὴν οὐσίαν· ἐὰν δ ̓ ἐφθαρμένον ὑπάρχῃ, τὴν ἠλλαγμένην ὑγρασίαν ἀποπτύει, καθὼς Χρύσερμος ἐν γ’ Περὶ ποταμῶν.</text>
		<translation> Nascitur ad Pactolum herba purpureis floribus, Chrysopole dicta, qua vicinarum urbium incolae aurum probant. Nam ipso tempore quo id conflant, hanc herbam admovere solent, cujus folia, si adulteratum non sit aurum, inaurantur, et materiae substantiam servant; sed si corruptum sit, immutatum liquorem respuunt, ut refert Chrysermus tertio De fluviis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>362</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9611" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius.chrysermi_corinthii_fragmenta.de_fluviis.e_libro_decimo_tertio:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.chrysermus_corinthius:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CHRYSERMUS CORINTHIUS</author>
		<section>CHRYSERMI CORINTHII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΟΤΑΜΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO DECIMO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De flum. 20. 3:</witness>
		<text>Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ (τῷ Εὐφράτῃ) λίθος Ἀστιγὴς (Ἀετίτης Stob.) καλούμενος, ὃν αἱ μαῖαι ταῖς δυστοκούσαις ἐπὶ τὰς γαστέρας ἐπιτιθέασι, καὶ παραχρῆμα τίκτουσι ἄτερ ἀλγηδόνος. Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ καὶ βοτάνη, Ἔξαλλα (Ἄξαλλα Stob.) καλουμένη, μεθερμηνευομένη θερμόν· ταύτην οἱ τεταρταίζοντες, ὅταν ἐπὶ τοῦ στήθους θῶσιν, ἀπαλλάττονται παραχρῆμα τῆς ἐπισημασίας· καθὼς ἱστορεῖ Χρύσερμος ἐν ιγ’ Περὶ ποταμῶν.</text>
		<translation> Nascitur in Euphrate lapis Astiges (Aetites) dictus, quem obstetrices mulierum quae difficulter pariunt, ventri imponunt, et statim sine dolore illae parturiunt. Provenit in eo etiam herba, quae Exalla sive Axalla (I. e. calidum) vocatur: quam si, qui quartana laborant, in pectore posuerint, paroxysmo statim liberantur, ut testatur Chrysermus Corinthius decimo tertio De fluviis. </translation>
		<commentary>Eadem Stobaeus Floril. C, 11.</commentary>
		<note></note>
		<page>362</page>
	</fragment>
</DFHG>
