<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>CLAUDIUS_IOLAUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9614" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus.claudii_iolai_fragmenta.phoinicica.e_libro_primo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLAUDIUS IOLAUS</author>
		<section>CLAUDII IOLAI FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Ἄκη, πόλις Φοινίκης...Κλαύδιος δὲ Ἴουλος ἐν πρώτῃ Φοινικικῶν φησὶν ὅτι ἐκλήθη ἀπὸ Ἡρακλέους. Χαλεπωτάτων γὰρ ὑπὸ Εὐρυσθέως ἐν ἐπιταγαῖς ἄθλων περισχεθεὶς, τῷ τῆς Λερναίας ὕδρας ἰῷ [καὶ] τοῖς τῶν δηγμάτων ἐπονεῖτο ἕλκεσιν. Ἀνεῖλε δὲ τὸ Δελφικὸν μαντεῖον ἐπ ̓ ἀνατολὰς ἰτέον, μέχρι ἂν ἐντύχῃ ποταμῷ φύοντι πόαν τῇ ὕδρᾳ παραπλήσιον· ἐκείνης γὰρ καταπλασάμενον τῶν ἑλκῶν ἀπαλλαγήσεσθαι. Εὗρε δὲ τὸν ποταμὸν καὶ τὴν πυθόχρηστον πόαν, ἧς ὁ καυλὸς ἥ τε ῥίζα πάντως ἐστὶν ὀφιώδης τῷ ποικίλῳ [καὶ] ταῖς κεφαλαῖς· ὁπόσα γὰρ ἄν τις ἀποκείρῃ, φύονται αὖθις ἕτεραι. Κολοκάσιον μέντοι καλοῦσι τὴν ῥίζαν. Τὸ δ ̓ ὑπερπεφυκὸς κιβώριον ὄψιν ἡδεῖαν ἐδωδίμους τε τὰς φλέβας παρέχον Αἰγυπτίοις· περὶ δὲ τὸν Νεῖλον φύεται πολλή. Ἡ δὲ περὶ τὸν Βῆλον ἕλκη θεραπεύει δυσίατα. Τριβομένη δὲ μετὰ τῆς ῥίζης λευκὸν ἀναδίδωσιν ὀπόν. Τούτῳ, φησὶ, καὶ Ἡρακλῆς ἰάθη. Καὶ καλέσαι τὴν πόλιν Ἄκην.</text>
		<translation> Ace, phoenices urbs. Claudius Iolaus primo Rerum Phoeniciarum ait Herculem ei nomen indidisse. Nam quum ipsi ab Eurystheo difficillima injuncta essent certamina, laborabat ulceribus, quae ex venenatis hydrae Lernaeae morshibus acceperat. Tum a Delphico oraculo responsum tulit, orientem versus ipsi pergendum esse, donec inveniret amnem in quo herba nasceretur hydrae similis; quam si emplastri modo ulceribus imponeret, fore ut ab ulceribus liberaretur. Invenit fluvium et herbam Apollinis oraculo monstratam, cujus caulis atque radix varietate maculorum atque capitibus hydram imitantur: quot enim aliquis demetat, tot alia deinde renascuntur. Radicem hanc colocasium appellant. Ciborium vero enatum jucundum spectaculum et edules venas praebet Aegyptiis. Plurima circa Nilum nascitur: at illa cica Belum ulcera curatu difficilia sanat. Contrita herba cum radice album succum reddit. Hoc se Herculem sanasse ait, et urbem de hac causa Acen appellasse. </translation>
		<commentary>Cf. Steph. Thes. v. Κολοκασία. Pro Ἴουλος Westermannus scripsit Ἰούλιος.</commentary>
		<note></note>
		<page>363</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9615" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus.claudii_iolai_fragmenta.phoinicica.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLAUDIUS IOLAUS</author>
		<section>CLAUDII IOLAI FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Δῶρος, πόλις Φοινίκης ... Νῦν δὲ Δῶρα καλεῖται ... Κλαύδιος Ἴουλλος ἐν γ’ Φοινικικῶν· «Μετὰ Καισάρειαν Δῶρα κεῖται βραχεῖα πολίχνη, Φοινίκων αὐτὴν οἰκούντων, οἵ διὰ τὸ ὑπόπετρον τῶν τε αἰγιαλῶν καὶ τὸ πορφύρας γόνιμον συνελθόντες καλιὰς αὐτοῖς ᾠκοδομήσαντο καὶ περιβαλλόμενοι χάρακας, ὡς ὑπήκουεν αὐτοῖς τὰ τῆς ἐργασίας,τεμνόμενοι τὰς πέτρας διὰ τῶν ἐξαιρουμένων λίθων τὰ τείχη κατεβάλοντο, καὶ τὴν ἔνορμον (εὔρο. ?) χειλὴν (leg. χηλὴν) ὅπως τε (γε ?) ἀσφαλῶς ἔθεντο, ἐπώνυμον αὐτὴν τῇ πατρίῳ γλώσσῃ Δῶρα (Δὼρ ?) καλοῦντες. Οἱ δὲ Ἕλληνες χάριν τοῦ τῆς φωνῆς εὐπροφόρου καλεῖν ἀρκοῦνται Δῶρα τὴν πόλιν. Καί τινες ἱστοροῦσι Δῶρον τὸν Ποσειδῶνος οἰκιστὴν αὐτῆς γεγονέναι.»</text>
		<translation> Dorus, quae nunc Dora vocantur, urbs Phoenices. Claudius Iolaus libro tertio Rerum Phoeniciarum sic scribit: «Post Caesaream sita sunt Dora, exiguum oppidulum, quod a phoenicibus habitatur, qui propter saxosum et purpuris foecundum litus ibi congressi gurgustia sibi aedificarunt, et fossas circumducentes, prouti opus procedebat, excisis e saxis muros fundarunt, et navlum stationi aptam molem, quae in mare procurrit, firmantes tutam reddiderunt, lingua patria eam Dor (?) vocantes. Graeci vero facilioris enuntiationis causa urbem Dora vocare satis habent. Et nonnulli narrant Dorum Neptuni filium ejus conditorem fuisse.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>363</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9616" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus.claudii_iolai_fragmenta.phoinicica.e_libro_tertio:2.a" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus:2.a">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLAUDIUS IOLAUS</author>
		<section>CLAUDII IOLAI FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter>a</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Etym. M. p. 219, 32:</witness>
		<text>Γάδειρα. Τὰ Γάδειρα λέγονται πληθυντικῶς, ἀπὸ τοῦ γῆ καὶ τοῦ δειρά, οἱονεὶ γῆς δειρά. Τὰ γὰρ Γάδειρα τῆς γῆς ἐξοχή ἐστιν. Ἦ, ὥς φησι Κλαύδιος Ἰούλιος ἐν ταῖς Φοινίκης ἱστορίαις, ὅτι Ἀρχαλεὺς υἱὸς Φοίνικος κτίσας πόλιν ὠνόμασε τῇ Φοινίκων γραφῇ· γάδον γὰρ παρ ̓ αὐτοῖς τὸ ἐκ μικρῶν ᾠκοδομημένον.</text>
		<translation> Gadira, plurali numero dicitur. Nomen compositum ex vocibus γῆ et δειρά, ut sit pro γῆς δειρά, terrae collum angustum; nam Gadira est terrae eminentia; aut, sicuti Claudius Iolaus dicit in Phoenices historia, nomen inde venit, quod Archaleus phoenicls filius urbisque conditor eam phoenicum lingua sic appellavit. Nam γάδον apud phoenices significat quod a parvis initiis acdificatum est. </translation>
		<commentary>Cf. Steph. Byz.: Γάδειρα, πόλις καὶ νῆσος ἐν τῷ Ὠκεανῷ, στενὴ καὶ περιμήκης, ὡς οὖσα τῆς γῆς δειρά, et Eustath. Ad Dion. 64. Sec. Hesych. γάδειρα Phoenices vocant τὰ περιφράγματα. Cf. Plinius IV, c. 22: Poeni Gadir, ita Punica lingua septem significante. — In Etym. M. p. 185, 14, pro Κλαύδιος legendum esse κλάδος viri docti monuerunt.</commentary>
		<note></note>
		<page>363</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9617" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus.claudii_iolai_fragmenta.phoinicica.ex_libris_incertis:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLAUDIUS IOLAUS</author>
		<section>CLAUDII IOLAI FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>EX LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Steph. B.:</witness>
		<text>Ἰουδαία. Ἀλέξανδρος ὁ Πολυίστωρ, ἀπὸ τῶν παίδων Σεμιράμιδος Ἰούδα καὶ Ἰδουμαία, ὡς δὲ Κλαύδιος Ἰόλαος, ἀπὸ Ἰουδαίου Σπάρτωνος ἐκ Θήβης μετὰ Διονύσου ἐστρατευκότος.</text>
		<translation> Judaea (et Idumoea) secundum Alexandrum Polyhistorem a Semiramidis liberis Juda et ldumaea, vocata; secundum Claudium Iolaum Judaea nomen habet a Judaeo, Spartonis f., qui Thebis cum Baccho in expeditionem profectus est. </translation>
		<commentary>Judaeum Σπάρτωνος (nisi forte Σπάρτου scr.) finxit ex Udaeo Sparto.</commentary>
		<note></note>
		<page>364</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9618" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus.claudii_iolai_fragmenta.phoinicica.ex_libris_incertis:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.claudius_iolaus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLAUDIUS IOLAUS</author>
		<section>CLAUDII IOLAI FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>EX LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Λάμπη, πόλις Κρήτης, Ἀγαμέμνονος κτίσμα, ἀπὸ Λάμπου τοῦ Ταρραίου. Τὸ ἐθνικὸν Λαμπαῖος. Κλαύδιος δὲ Ἰούλιος Λαμπέας αὐτούς φησιν.</text>
		<translation> Lampe, urbs Cretae, ab Agamemnone condita, nomen habet a Lampo Tarrhaei filio. Gentile Lampaeus. Claudius vero Lampenses incolas vocat. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>364</page>
	</fragment>
</DFHG>
