<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>CLINIAS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9626" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.clinias.cliniae_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.clinias:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLINIAS</author>
		<section>CLINIAE FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Festus p. 269 ed. Müller.:</witness>
		<text>Galitas scribit, quum post obitum Aeneoe imperium Italioe pervenisset ad Latinum, Telemachi Circoeque filium, is quod ex Rhome suscepisset filios, Romum Romulumque, urbi conditoe in Palatio causam fuisse appellandoe potissimum Rhomoe.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Galitas] Clinias Dacier. Ex Servio Aen. I, 273: Clinias refert Telemachi filiam, Romen nomine, Aeneoe nuptam fuisse, ex cujus vocabulo Romam appellatam. «Et haec sane cum Festi narratione satis concinunt, modo statuamus stemma a Clinia confictum hoc fuisse: Telemachus pater Latini et Romae; haec Aeneae uxor filios parit Romum Romulumque; Aenea mortuo Latinus imperium excipit, sed Aeneae filii propriam sibi urbem exstruunt. Alia opinio est Grauerti p. 94.» Müller. Cf. Calliae fr. t, tom. II, p. 383. — is quod] cod. hisque; Ursinus isque; Müller. Is quod, sc. Aeneas, non Latinus. Ceterum de Clinia parum constat. Memoratur Ctinias apud Agatharchidem ap. Phot. Cod. 260; sed ibi Reinesius recte reposuit Diniam (v. fr. 4). Praeterea ap. Schol. Ad Apoll. Rh. II, 1086 leguntur haec: Κλεινίας δέ φησι καὶ τὸν ναόν ποτε οὕτως εἰρῆσθαι ἔνναιον διὰ τὸ ἐνναίειν ἐν αὐτῷ τοὺς θεούς. — De Clinia Pythagoreo v. Stobaeus Floril. I, 65, 66. (LXIV, 16); schol. Il. 1, 189 in Cram. An. III, p. 56. Fabric. B. Gr. I, p. 840 ed. Harl.</commentary>
		<note></note>
		<page>366</page>
	</fragment>
</DFHG>
