<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>CLITOPHON_RHODIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9632" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius.clitophontis_rhodii_fragmenta.indica.e_libro_decimo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLITOPHON RHODIUS</author>
		<section>CLITOPHONTIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΝΔΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO DECIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De fluv. 25, 3:</witness>
		<text>Φύεται δὲ καὶ βοτάνη (sc. ἐν Ἰνδῷ), Καρπύκη καλουμένη, βουγλώσσῳ παρόμοιος· ποιεῖ δ ̓ ἄριστα πρὸς ἰκτερικοὺς μεθ ̓ ὕδατος χλιαροῦ διδομένη τοῖς πάσχουσι· καθὼς ἱστορεῖ Κλειτοφῶν ὁ Ῥόδιος ἐν ι’ Ἰνδικῶν.</text>
		<translation> Crescit in Indo herba Carpyce, huglosso simillima, quae laborantibus regio morbo exhibita cum aque tepida, eos liberat, ut refert Clitophon Rhodius decimo Indicorum. </translation>
		<commentary>Eadem Stobaeus Florileg. C, 20.</commentary>
		<note></note>
		<page>367</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9633" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius.clitophontis_rhodii_fragmenta.urbium_origines.e_libro_decimo_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLITOPHON RHODIUS</author>
		<section>CLITOPHONTIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΤΙΣΕΙΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO DECIMO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De fluv. 6, 4:</witness>
		<text>Παράκειται δ ̓ αὐτῷ (sc. τῷ Ἄραρι ποταμῷ) ὄρος, Λούγδουνος καλούμενον· [μετ]ωνομάσθη δὲ δι ̓ αἰτίαν τοιαύτην. Μώμορος καὶ Ἀτεπόμαρος, ὑπὸ Σεσηρονέως τῆς ἀρχῆς ἐκβληθέντες, εἰς τοῦτον κατὰ προσταγὴν τὸν λόφον* πόλιν κτίσαι θέλοντες. Τῶν δὲ θεμελίων ὀρυσσομένων, αἰφνιδίως κόρακες ἐπιφανέντες καὶ διαπτερυξάμενοι, τὸ πέριξ ἐπλήρωσαν τὰ δένδρα. Μώμορος δ ̓, οἰωνοσκοπίας ἔμπειρος ὑπάρχων, τὴν πόλιν Λούγδουνον προσηγόρευσεν· λοῦγον γὰρ τῇ σφῶν διαλέκτῳ τὸν κόρακα καλοῦσι· δοῦνον δὲ τὸν ἐξέχοντα· καθὼς ἱστορεῖ Κλειτοφῶν ἐν ιγ’ Κτίσεων.</text>
		<translation> Juxta Ararem adstat mons lugdunus, qui hanc ob causam nomenhoc accepit. Quum Momorus et Atepomarus, a Seseroneo regno dejecti, in eo colle ex oraculi praecepto urbem aedificare vellent, jactis jam fundamentis, corvi subito apparentes expansis alis, arbores quae circa erant repleverunt. Momorus autem augurii callentissimus civitatem Lugdunum vocavit. Lugum enim dialecto sua corvum vocant, dunum vero locum eminentem, ut refert Clitophon decimo tertio De urbium originibus. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>367</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9634" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius.clitophontis_rhodii_fragmenta.galactica.e_libro_quinto_vel_primo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLITOPHON RHODIUS</author>
		<section>CLITOPHONTIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΑΛΑΤΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUINTO VEL PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stobaeus Floril. X, 71:</witness>
		<text>Κλειτοφῶντος ἐκ τοῦ ε’ Ἰταλικοῦ (l. Γαλατικῶν). Βρέννος ὁ τῶν Γαλατῶν βασιλεὺς, λεηλατῶν τὴν Ἀσίαν,εἰς Ἔφεσον ἦλθε, καὶ στρατοπεδευσάμενος περιέμενε τοῦ πολέμου τὴν προθεσμίαν. Παρθένος δέ τις τῶν ἐπισήμων, τοὔνομα Δημονίκη, εἰς ἐπιθυμίαν ἐμπεσοῦσα τοῦ βαρβάρου, προδώσειν αὐτῷ τὴν Ἔφεσον ὑπέσχετο, ἐὰν μισθὸν λάβοι τὰ ψέλλια καὶ τοὺς ὅρμους· ὁ δὲ Βρέννος δεξάμενος αὐτὴν εἰς τόπον ὡρισμένον, ἤγαγε τοὺς ὑποτεταγμένους, καὶ προσέταξεν αὐτοῖς τὸν χρυσὸν ὅσον εἶχον κόσμου χάριν βάλλειν εἰς τὸν τῆς φιλαργύρου κόλπον. Ποιησάντων δὲ αὐτῶν τὸ παραγγελθὲν, ἡ Δημονίκη ὑπὸ τῆς δαψιλείας τοῦ βαλλομένου χρυσίου ζῶσα κατεχώσθη.</text>
		<translation> Brennus Gallorum dux Asiam vastans ad Ephesum venit, ibique puellam Demonicen nomine adamavit: ea se corporis sui usuram ipsi concessuram, Ephesumque tradituram pollicita est, pacta mercedis loco armillas et mundum muliebrem. Brennus militibus mandavit, ut quidquid auri haberent, id in sinum avarae conjicerent. Itaque illa auri multitudine obruta periit, sicuti Clitophon narrat primo Galaticorum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>367</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9635" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius.clitophontis_rhodii_fragmenta.galactica.e_libro_quinto_vel_primo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLITOPHON RHODIUS</author>
		<section>CLITOPHONTIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΑΛΑΤΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUINTO VEL PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Par. Min. c. 15:</witness>
		<text>Βρέννος, Γαλατῶν βασιλεὺς, λεηλατῶν τὴν Ἀσίαν, ἐπὶ Ἔφεσον ἦλθε, καὶ ἠράσθη παρθένου δημοτικῆς (l. Δημονίκης)· ἡ δὲ συνελθεῖν ὑπέσχετο, ἐὰν τὰ ψέλλια καὶ τὸν κόσμον τῶν γυναικῶν δῷ αὐτῇ, καὶ τὴν Ἔφεσον προδοῦναι· ὁ δ ̓ ἠξίωσε τοὺς στρατιώτας ἐμβαλεῖν εἰς τὸν κόλπον ὃν εἶχον χρυσὸν τῆς φιλαργύρου. Ποιησάντων δὲ, ὑπὸ τῆς δαψιλείας τοῦ χρυσοῦ ζῶσα κατεχώσθη, καθάπερ ἱστορεῖ Κλειτοφῶν ἐν πρώτῳ Γαλατικῶν.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Cf. Drogsen. Hellen. II, p. 177.</commentary>
		<note></note>
		<page>367</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9636" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius.clitophontis_rhodii_fragmenta:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLITOPHON RHODIUS</author>
		<section>CLITOPHONTIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De fluv. 7, 6:</witness>
		<text>Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ (sc. ἐν τῷ Τμώλῳ) λίθος κισσήρει παρόμοιος, καὶ σπανίως εὑρίσκεται· τετράκις γὰρ τῆς ἡμέρας ἀλλάσσει τὴν χρόαν· βλέπεται δὲ ὑπὸ παρθένων τῶν μὴ τῷ χρόνῳ φρονήσεως ἐχουσῶν· αἱ δὲ ὥραν ἔχουσαι γάμων, ἐὰν ὁρῶσιν αὐτὸν, οὐδὲν ἀδικοῦνται παρὰ τῶν ὑβρίχζειν θελόντων· καθὼς ἱστορεῖ Κλειτοφῶν.</text>
		<translation> Nascitur in Tmolo lapis pumici similis, qui infrequentius invenitur; is quarter per diem mutat colorem; conspici solet a virginibus, qui propter aetatis imbecillitatem sapientia praeditae non sunt. Quodsi quae plenis sunt nubiles annis, eum conspexerint, nequidquam laeduntur ab iis qui tentare eas volunt, uti auctor est Clitophon. </translation>
		<commentary>Eadem usque ad verbum ἐχουσῶν leguntur in Aristot. Mirab. c. 174 ed. Westermann.</commentary>
		<note></note>
		<page>368</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9637" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius.clitophontis_rhodii_fragmenta:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.clitophon_rhodius:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CLITOPHON RHODIUS</author>
		<section>CLITOPHONTIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Venet. Il. υ, 404:</witness>
		<text>Νηλεὺς (in codd. BV. Corrupte Ἀπλεὺς) ὁ Κόδρου χρησμὸν λαβὼν ἀποικίαν ἔστειλεν εἰς Μίλητον καὶ τὴν Καρίαν ἐξ Ἀθηνῶν καὶ τῆς Ἀχαϊκῆς Ἑλίκης. Παραγενόμενος εἰς τὴν Καρίαν ἱερὸν Ποσειδῶνος ἱδρύσατο καὶ ἀπὸ τοῦ ἐν Ἑλίκῃ τεμένους Ἑλικώνιον προσηγόρευσε. Δοκεῖ δ ̓ ἐπὰν θύωσι [τὸν θεὸν], βοησάντων μὲν τῶν βοῶν προσδέχεσθαι τὸ θεῖον τὴν θυσίαν· σιγώντων δὲ, λυποῦνται, μηνίειν νομίζοντες. Ἡ ἱστορία παρὰ Κλειτοφῶντι.</text>
		<translation> Neleus, Codri filius, ex oraculi jussu coloniam deduxit Miletum in Cariam Athenis et ex Achatae urbe Helice. In Cariam ubi venerat, templum Neptuno consecravit, idque de fano, quod Helicae erat, Heliconium nuncupavit. Videtur autem sacrificantibus, si boves mactandi vocem mittunt, grate deus sacrificium accipere; sin silent boves, contristantur, irasci numen putantes. Historia apud Clitophontem est. </translation>
		<commentary>Quaeritur an recte se nomen habeat. Fortasse erat: ἡ ἱστορία παρὰ Κλείτῳ. Certe Clytum (Κλεῖτον ap. Athen.) Milesiacorum scriptorem bene novimus (v. t. II, p. 333).</commentary>
		<note></note>
		<page>368</page>
	</fragment>
</DFHG>
