<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>CRATES_ATHENIENSIS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9643" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis.cratetis_atheniensis_fragmenta.de_sacrificiis_atheniensium:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CRATES ATHENIENSIS</author>
		<section>CRATETIS ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΑΤΗΝΗΣΙ ΘΥΣΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Suidas v. Εἰρεσιώνη, et hinc schol. Ald. Aristoph. Eq. 729, p. 410 ed. Didot, de εἰρεσιώνῃ:</witness>
		<text>Κράτης δὲ ὁ Ἀθηναῖος ἐν τῷ Περὶ τῶν Ἀθήνησι θυσιῶν, ἀφορίας ποτὲ κατασχούσης τὴν πόλιν, θαλλόν φησι καταστέψαντας ἐρίοις ἱκετηρίαν ἀναθεῖναι τῷ Ἀπόλλωνι.</text>
		<translation> Crates Atheniensis in libro De sacrificiis Atheniensium tradit, quum sterilitate aliquando urbs premeretur, cives ramum lana obvolutum supplicatorium dedicasse Apoliini. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>369</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9644" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis.cratetis_atheniensis_fragmenta.de_sacrificiis_atheniensium:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CRATES ATHENIENSIS</author>
		<section>CRATETIS ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΑΤΗΝΗΣΙ ΘΥΣΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Suidas v. Κυνήειος et Photius v. Κύνειος:</witness>
		<text>Κράτης ἐν τῷ Περὶ τῶν Ἀθήνησι θυσιῶν οὕτω γράφει· «Τὸ δὲ Κύννειόν ἐστι Ἀπόλλωνος ἱερὸν Κυννείου· [ἀναλίσκεται δὲ εἰς τὰς θυσία τὰς τοῦ Ἀπόλλωνος τοῦ Κυννείου] τὸ ἐκ τοῦ θυννείου γινόμενον. Τοῦτο δέ ἐστι τὸ θυννεῖον Ἁλῆσι, καὶ γίνεται πρόσοδος μεγάλη. Ταύτην ἡ πόλις εἰς θυσίαν καταχωρίζει τῷ Ἀπόλλωνι τῷ Κυννείῳ Ἁλῆσι, οὗ Δημήτριος ὁ βασιλεύς.»</text>
		<translation> Crates in libro De sacrificiis Atheniensium haec scribit: «Cynneum est templum Apollinis Cynnei. In cujus sacra impenduntur reditus thynnei. Intelligo autem thynneum Halaense, unde magnum redit vectigal. Hoc civitas in sacrificia assignavit Apollini Cynneo, cujus templum Halis est, ubi Demetrius rex (slatua Dem. regis).» </translation>
		<commentary>Κύννειόν] κυνήειον Phot. Et Suid. — Κυννείου] sic h. l. Phot.; κυνηείου Suid. Uncis inclusa supplevit Hermannus. — Ἁλῆσι] ἀλήσει cod. Phot.; ἀλῆισι corrector; ἀλήσιον Suid. — Ἁλῆσι, οὗ] Ἁλησίου codd. Phot. Et Suid., ἀλήσιον edit. Mediol. Demetrii statuam intelligendam esse censent Hemsterhusius et Hermannus. Ceterum cf. Socratis fr. 16.</commentary>
		<note></note>
		<page>369</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9645" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis.cratetis_atheniensis_fragmenta.de_sacrificiis_atheniensium:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CRATES ATHENIENSIS</author>
		<section>CRATETIS ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΑΤΗΝΗΣΙ ΘΥΣΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Harpocratio:</witness>
		<text>Προκώνια ... Δίδυμος δὲ προκώνια, φησὶ, πυροὶ μέλιτι κεχρισμένοι· Ἀριστοφάνης δὲ ὁ γραμματικὸς καὶ Κράτης τὰ ἐξ ἀφρύκτων κριθῶν οὕτως φασὶν ὀνομάζεσθαι· ἔοικε δὲ καὶ ἐκ πυρῶν καὶ ἐκ κριθῶν γίνεσθαι, ὡς Ἀντικλείδης ἐν τοῖς Ἐξηγητικοῖς ὑποσημαίνει. Δήμων δέ φησιν ἐν τῷ Περὶ θυσιῶν· «Καὶ προκώνιά ἐστι κάγχρος (κάχρυς Phot. Et Suidas) κατηριγμένοι μετὰ ἀρωμάτων.»</text>
		<translation> proconia, Didymus ait, triticum est melle perlitum. Aristophanes grammaticus et Crates farinam ita vocari aiunt ex hordeo non tosto confectum. Apparet autem ea tam ex tritico quam hordeo fieri, ut ex Anticlide in Exegeticis intelligere est. Demon vero in libro De sacrificiis ait: «proconia dicitur hordeum decorticatum, aromatis conditum.» </translation>
		<commentary>Haec ad eundem Cratetem refero. Eadem Suidas et Photius.</commentary>
		<note></note>
		<page>369</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9646" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis.cratetis_atheniensis_fragmenta.de_sacrificiis_atheniensium:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CRATES ATHENIENSIS</author>
		<section>CRATETIS ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΑΤΗΝΗΣΙ ΘΥΣΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Harpocratio:</witness>
		<text>Ὁμηρίδαι. Σέλευκος ἐν β’ Περὶ βίων ἁμαρτάνειν φησὶ Κράτητα νομίζοντα ἐν ταῖς ἱεροποιίαις Ὁμηρίδας ἀπογόνους εἶναι τοῦ ποιητοῦ.</text>
		<translation> Seleucus in secundo De vitis errare dicit Cratetem, qui in libro De sacrificiis Homeridas posteros poetae esse dicat. </translation>
		<commentary>Ἱεροποιίαις] alius titulus esse videtur libri Περὶ θυσιῶν. Sic Nitzsch. Histor. Hom. II, p. 72. Aliter Welcker. Cycl. p. 166 not.</commentary>
		<note></note>
		<page>370</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9647" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis.cratetis_atheniensis_fragmenta.de_sacrificiis_atheniensium:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CRATES ATHENIENSIS</author>
		<section>CRATETIS ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΑΤΗΝΗΣΙ ΘΥΣΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Soph. Oed. C. 100:</witness>
		<text>Καὶ οὐ μόνον θυσίας νηφαλίους, ἀλλὰ καὶ ξύλα τινὰ, ἐφ ̓ ὧν ἔκαιον. Κράτης μὲν οὖν ὁ Ἀθηναῖος τὰ μὴ ἀμπέλινα τῶν ξύλων πάντα νηφάλια φησὶ προσαγορεύεσθαι. Ὁ δὲ Φιλόχορος ἀκριβέστερόν φησι κτλ. (Phil. fr. 31).</text>
		<translation> Atque non modo sacra abstemia, sed etiam ligna quaedam abstemia, quibus illa cremabant, habebant. Et Crates quidem Atheniensis praeter vitem omnia ligna vocari abstemia ait, Philochorus vero accuratius dicit etc. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>370</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9649" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis.cratetis_atheniensis_fragmenta.boeotica:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CRATES ATHENIENSIS</author>
		<section>CRATETIS ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΒΟΙΩΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Hesiod. Theog. 5:</witness>
		<text>Περμησὸς, ὃς καλοῦσιν οἱ ἐγχώριοι διὰ τὸ πρῶτον φανῆναι Πάρμησον, ὥς φησι Κράτης ἐν τοῖς Βοιωτιακοῖς. Ἐμβάλλει δὲ εἰς τὴν Κωπαίδα λίμνην, τὰς δὲ πηγὰε ἔχει ἐν τῇ Θεσπιακῇ χώρᾳ.</text>
		<translation> Permessus, qui vocatur ab indigenis quod primum apparuerit Parmessus, ut Crates in Boeoticls dicit, in Copaidem locum influit, fontes vero in Thespiensium regione habet. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>370</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9650" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis.cratetis_atheniensis_fragmenta.boeotica:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.crates_atheniensis:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>CRATES ATHENIENSIS</author>
		<section>CRATETIS ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΒΟΙΩΤΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Etym. M. p. 145, 53:</witness>
		<text>Ἄρνη, πόλις Βοιωτίας· ἔστι δὲ καὶ Θεσσαλίας· ἀπὸ Ἄρνης τῆς Αἰόλου· ὁ δέ Κράτης φησὶ παρὰ τὸ ἄρνας· ἐπιτηδεία γὰρ εἰς τὸ ἄρνας τρέφειν ἡ πόλις. Καὶ οὐκ ἀπεικός· ὡς γὰρ ὁ αὐτός φησι, καὶ τὴν Κῶν τὴν ἐπιτηδείαν πρὸς τὰ πρόβατα τοὺς ἐνοικοῦντας Κᾶρας οὕτως ὀνομάζειν τῇ οἰκείᾳ φωνῇ. Κῶν γὰρ τὸ πρόβατον ὠνόμασαν. Οὕτω καὶ τὴν ἄρνην· καὶ γὰρ αὕτη εὔαρνος.</text>
		<translation> Arne, urbs Boeotiae. Est etiam Arne Thessaliae. Nomen habet ab Arne Aeoli filia, vel, uti Crates dicit, ab ovibus (παρὰ τὸ ἄρνας), quod idonea ad oves alendas urbs sit. Neque id veri dissimile. Nam, ut idem Crates dicit, Com quoque, quod ovibus alendis apta esset, Cares incolae sua lingua sic nominarunt. Scilicet ovem Cares con appellant. Eodem igitur modo Arnen vocarunt, quae item est ovibus dives. </translation>
		<commentary>Eadem Tzetzes ad Lyc. 644, ubi pro Κράτης codd. Κράτων et Κρίτων. Crates hic, opinor, non diversus est a Pergameno grammatico, Cratete Mallote, qui saepius in Scholl. Ad Hesiodum laudatur. Eum vero peculiare opus de rebus Boeotorum condidisse hoc uno loco fisus haud contenderim; irumo voce Βοιωτιακῶν nihil nisi commentariorum in Hesiodum locus indicari mihi videtur. Quantopere enim in his ad Geographica Crates attenderit, quum ex omni Crateteae disciplinae ratione patet, tum ex uno Strabone colligitur (v. Strabo p. 3. 4. 30. 31. 38. 103. 157. 439. 609. 676. 702). Similiter Eustathius ad Odyss. IX, 22, p. 1613, 13, Crateti opus Περὶ λιμένων affingit: Νήριτον] Κράτης δὲ ἐν τῷ Περὶ λιμένων Νήϊον γράφει, καὶ Φιλόξενος δὲ ὁμοίως. Ubi schol.: Ὁ Φιλόξενος Νήϊον αὐτό φησι ... Τινὲς δὲ Νήϊον, ὥσπερ ὁ Κράτης, τὸν περὶ τὸν λιμένα τόπον. Neque aliud quidpiam inveni, unde opus historicum vel geographicum a Cratete Pergameno sive Mallote (quos Vossius perperam distinguit) jure colligi possit.</commentary>
		<note></note>
		<page>370</page>
	</fragment>
</DFHG>
