<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DAMON.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9675" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.damon.damonis_fragmenta.de_byzantio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.damon:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DAMON</author>
		<section>DAMONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΒΥΖΑΝΤΙΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus X, p. 442, C:</witness>
		<text>Φύλαρχος ἐν ἕκτῃ Βυζαντίους, οἰνόφλυγας ὄντας, ἐν τοῖς καπηλείοις οἰκεῖν, ἐκμισθώσαντας τοὺς ἑαυτῶν θαλάμους μετὰ τῶν γυναικῶν τοῖς ξένοις, πολεμίας σάλπιγγος οὐδ ̓ ἐν ὕπνοις ὑπομένοντας ἀκοῦσαι. Διὸ καὶ πολεμουμένων ποτὲ αὐτῶν, καὶ οὐ προσκαρτερούντων τοῖς τείχεσι, Λεωνίδης ὁ στρατηγὸς ἐκέλευσε τὰ καπηλεῖα ἐπὶ τῶν τειχῶν σκηνοπηγεῖν, καὶ μόλις ποτὲ ἐπαύσαντο λιποτακτοῦντες, ὥς φησι Δάμων ἐν τῷ Περὶ Βυζαντίου.</text>
		<translation> Phylarchus libro sexto Byzantios ait ita vinosos esse, ut in cauponis habitent, suas aedes simul cum uxoribus elocantes peregrinis; bellicae tubae sonum ne in somno quidem exaudire sustinentes. Itaque aliquando quum bello ipsis illato laborem curamque tuendorum murorum non ferrent, Leonides dux jussit ut cauponum tentoria super ipsis muris figerentur; quo facto aegre tandem obtinuit ut desinerent illi ordines deserere, sicuti narrat Damon in libro De Byzantio. </translation>
		<commentary>Eadem ex Athenaeo hauriens suis verbis narrat Aelian. V. H. III, 14. Cf. Phylarch. (fr. 10) ap. Athen. l. l. Rem ad ea tempora pertinere quibus Antiochus Byzantios bello petiverit (c. an. 262–258), suspicio est Drogsenii (Hellenism. II, p. 285). Contra Bernhardyus ad Suid. v. Λέων, Leonidem eundem esse putat cum Leonte rhetore Philippique adversario. Vide fragm. Leontis (tom. II, p. 330).</commentary>
		<note></note>
		<page>377</page>
	</fragment>
</DFHG>
