<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DAMOCRITUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9677" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.damocritus.damocriti_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.damocritus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DAMOCRITUS</author>
		<section>DAMOCRITI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Suidas:</witness>
		<text>Δαμόκριτος, ἱστορικός. Τακτικὰ ἐν βιβλίοις β’. Περὶ Ἰουδαίων· ἐν ᾧ φησὶν ὅτι χρυσῆς ὄνου κεφαλὴν προσεκύνουν καὶ κατὰ ἑπταετίαν ξένον ἀγρεύοντες προσέφερον, καὶ κατὰ λεπτὰ τὰς σάρκας διέξαινον, καὶ οὕτως ἀνῄρουν.</text>
		<translation> Damocritus, historicus, scripsit Tacticorum libros duos, item de Judaeis: in quo opere tradit eos aureum asini caput adorare, et septimo quoque anno peregrinum captum sacrificare et interficere, carne ejus minutatim dissecta. </translation>
		<commentary>Eudocia p. 128 post v. Ἰουδαίων pergit: Αἰθιοπικὴν ἱστορίαν καὶ ἄλλα. — ὄνου κεφαλὴν] Eadem sub v. Ἰούδας repetit. «De fabella v. interpr. Ad Tacit. Hist. V, 4 et Paullum Comm. In N. T. III, p. 152 sqq.» Bernh. — ἑπταετίαν] τριετίαν sub v. Ἰούδας. Damocritum hunc Jonisus Scr. H. phil. 1, 4, 5 (et Mullach. De Democrito p. 92) eundem esse statuit cum Demetrio quem De Judaes librum scripsisse dicunt Alexander Polyhisto et Clemens Alex. Stromat. I, p. 146. Quod parum probabile. Vide not. Ad Alexandr. Polyh. p. 208. Quam addit Eudocia Αἰθιοπικὴν ἱστορίαν, ea nescio an orta sit ex Democriti Abderitae libro qui ferebatur Περὶτῶν ἐν Μερόῃ ἱερῶν γραμμάτων.</commentary>
		<note></note>
		<page>377</page>
	</fragment>
</DFHG>
