<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DEMARATUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9682" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus.demarati_fragmenta.arcadica.e_libro_secundo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMARATUS</author>
		<section>DEMARATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΡΚΑΔΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarchus Parall. Min. c. 16.:</witness>
		<text>Τεγεάταις καὶ Φανεάταις χρονίου πολέμου γενομένου, ἔδοξε τριδύμους ἀδελφοὺς πέμψαι τοὺς μαχησομένους περὶ τῆς νίκης. [Καὶ] Τεγεᾶται μὲν οὖν τοὺς Ῥηξιμάχου παῖδας, Φανεᾶται δὲ τοὺς Δημοστράτου προὐβάλλοντο. Συμβληθείσης δὲ τῆς μάχης, ἐφονεύθησαν τῶν Ῥηξιμάχου δύο· ὁ δὲ τρίτος, τοὔνομα Κριτόλαος, στρατηγήματι περιεγένετο τῶν δύο (l. τῶν ἀντιπάλων ex Stobaeo) προσποιητὴν γὰρ φυγὴν σκηψάμενος, κατὰ ἕνα τῶν διωκόντων ἀνεῖλε. Καὶ ἐλθόντος, οἱ μὲν ἄλλοι συνεχάρησαν, μόνη δ ̓ οὐκ ἐχάρη ἡ ἀδελφὴ Δημοδίκη· πεφονεὕκει γὰρ αὐτῆς τὸν κατηγγυημένον ἄνδρα, Δημόδικον. Ἀναξιοπαθήσας δὲ ὁ Κριτόλαος ἀνεῖλεν αὐτήν. Φόνου δ ̓ ἀγόμενος Ὑπὸ τῆς μητρὸς, ἀπελύθη, τῶν ἐγκλημάτων· ὡς Δημάρατος ἐν δευτέρῳ Ἀρκαδικῶν.</text>
		<translation> Quum diuturnum fuisset inter Tegeatas ac Pheneatas hellum, placuit utrinque mitti fratres tergeminos, qui de summa rei decernerent. Tegeatae Rheximachi, pheneatae Demostrati filios delegerunt. Conserta pugna, duo de filiis Rheximachi ceciderunt. Tertius Critolaus calliditate adversarios vicit: simulata enim fuga eos, dum invicem divulsi insequuntur, interfecit. Redeunti quum omnes gratularentur victori, sola soror ejus Demodice gaudio abstinuit ob interfectum ea pugna a fratre Demodicum, cui desponsa fuerat. Quod indigne ferens Critolaus sororem trucidavit; caedisque postulatus a matre, absolutus est, ut Demaratus narrat Arcadicorum secundo. </translation>
		<commentary>Eadem narrat Stobaeus Floril. XXXIX, 32.</commentary>
		<note></note>
		<page>379</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9683" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus.demarati_fragmenta.phrygiaca.e_libro_quarto:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMARATUS</author>
		<section>DEMARATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΡΥΓΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De fluv. c. 9, 4:</witness>
		<text>Παράκειται δ ̓ αὐτῷ (Μαιάνδρῳ) ὄρος Σίπυλον, τὴν προσηγορίαν ἔχον ἀπὸ Σιπύλου τοῦ Ἀγήνορος καὶ Διωξίππης παιδός. Οὗτος γὰρ μητροκτονήσας κατ ̓ ἄγνοιαν, καὶ ὑπ ̓ Ἐριννύων οἰστρηλατηθεὶς, εἰς τὸ Κεραύνιον ὄρος ἦρος ἦλθε, καὶ διὰ λύπης ὑπερβολὴν βρόχῳ τὸν βίον περιέγραψε. Τὸ δ ̓ ὄρος κατὰ πρόνοιαν θεῶν ἀπ ̓ αὐτοῦ Σίπυλον ὠνομάσθη. Τεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ λίθος, παρόμοιος κυλίνδρῳ, ὃν οἱ εὐσεβεῖς υἱοὶ, ὅταν εὕρωσιν, ἐν τῷ τεμένει τῆς Μητρὸς τῶν θεῶν τιθέασι, καὶ οὐδέποτε χάριν ἀσεβείας ἁμαρτάνουσιν, ἀλλὰ φιλοπάτορες ὑπάρχουσι, καὶ πρὸς τοὺς προσήκοντας συμπαθοῦσι, ὡς ἱστορεῖ Ἀγαθαρχίδης ὁ Σάμιος ἐν δ’ Περὶ λίθων. Μέμνηται δὲ τούτων ἀκριβέστερον Δημάρατος ἐν δ’ [Περὶ] Φρυγίας.</text>
		<translation> Maeandro adjacet mons Sipylus, a Sipylo, Agenoris et Dioxippae filio, dictus. Hic enim quum matrem invitus occidisset, a Furiis exagitatus in Ceraunium montem venit, et prae doloris exsuperantia laqueo vitam circumscripsit. Mons autem, diis ita volentibus, ab eo Sipylus vocatus est. Generatur in eo lapis, quem ubi pii filii invenere, in templo Matris deorum ipsum reponunt, nec unquam impie peccant, sed parentes diligunt et in cognatos suos bene affecti sunt, ut scribit Agatharchies Samius quarto De lapidibus. Meminit horum etiam accuratius Demaratus quarto De phrygia. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>379</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9684" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus.demarati_fragmenta.de_fluviis.e_libro_tertio:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMARATUS</author>
		<section>DEMARATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΟΤΑΜΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem ib. c. 9, 3:</witness>
		<text>Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ (sc. Μαιάνδρῳ) λίθος, κατ ̓ ἀντίφρασιν Σώφρων καλούμενος, ὃν ἐὰν βάλῃς τινὸς εἰς κόλπον, ἐμμανὴς γίνεται καὶ φονεύει τινὰ τῶν συγγενῶν· ἐξιλασάμενος δὲ τὴν Μητέρα τῶν θεῶν, ἀπαλάσσεται τοῦ πάθους· καθὼς ἱστορεῖ Δημάρατος ἐν γ’ Περὶ ποταμῶν. Μέμνηται δὲ τούτων καὶ Ἀρχέλαος ἐν α’ Περὶ λίθων.</text>
		<translation> Nascitur in Maeandro lapis, per antiphrasin Sophron (Sapiens) dictus, quem si in alicujus sinum projicias, insanescit statim, et e cognatis quendam occidit; placata vero deorum Matre, liberatur ab hac passione, ut refert Demaratus tertio De fluviis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>379</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9685" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus.demarati_fragmenta.tragodumena.e_libro_primo_vel_tertio:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMARATUS</author>
		<section>DEMARATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΤΡΑΓΩΔΟΥΜΕΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO VEL TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clem. Alex. Protr. c. 3, p. 12 Sylb.:</witness>
		<text>Ἐρεχθεὺς δὲ ὁ Ἀττικὸς καὶ Μάριος ὁ Ῥωμαῖος τὰς αὐτῶν ἐθυσάτην θυγατέρας· ὧν ὁ μὲν τῇ Φερεφάττῃ, ὡς Δημάρατος ἐν πρώτῃ Τραγῳδουμένων, ὁ δὲ τοῖς ἀποτροπαίοις, ὁ Μάριος, ὡς Δωρόθεος ἐν τῇ τετάρτῃ Ἰταλικῶν ἱστορεῖ.</text>
		<translation> Erechtheus Atticus et Marius Romanus filias suas sacrificarunt, ille quidem persephonae, ut Demaratus primo Tragodumenon ait, hic vero diis averruncis, ut Dorotheus in quarto Italicorum refert. </translation>
		<commentary>Cf. Euseb. P. E. IV, 16, p. 157.</commentary>
		<note></note>
		<page>379</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9686" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus.demarati_fragmenta.tragodumena.e_libro_primo_vel_tertio:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMARATUS</author>
		<section>DEMARATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΤΡΑΓΩΔΟΥΜΕΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO VEL TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stobaeus Florileg. XXXIX, 33:</witness>
		<text>Δημαράτου ἐν τρίτῳ Τραγῳδουμένων. Ἀθηναίων πρὸς Εὔμολπον τὸν Θρᾳκῶν βασιλέα πόλεμον ἐχόντων, Ἐρεχθεὺς ὁ τῆς Ἀττικῆς προϊστάμενος χρησμὸν ἔλαβεν, ὅτι νικήσει τοὺς ἐχθροὺς, ἐὰν τὴν πρεσβυτάτην τῶν θυγατέρων Περσεφόνῃ θύσῃ. Παραγενόμενος δ ̓ εἰς Ἀθήνας Πραξιθέᾳ τῇ γυναικὶ τὴν Πυθόχρηστον μαντείαν ἀπήγγειλεν· εἶθ ̓ οὕτω τὴν κόρην προσαγαγὼν τοῖς βωμοῖς ἀνεῖλε, καὶ συμβαλὼν τὸν πόλεμον ἐγκρατὴς ἐγένετο τῆς νίκης.</text>
		<translation> Demaratus tertio Tragodumenon haec narrat. Atheniensibus contra Eumolpum Thracum regem bellum gerentibus, Erechtheus, Atticae princeps, oraculum accepit, fore ut victoria potiretur, si natu maximam filiarum Proserpinae sacrificaret. Reversus Athenas Pythiae responsum Praxitheae uxori nuntiavit, atque sic filiam ad aram adducens mactavit, deinde proelium conserens victoriam deportavit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>379</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9687" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus.demarati_fragmenta.tragodumena.e_libro_primo_vel_tertio:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMARATUS</author>
		<section>DEMARATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΤΡΑΓΩΔΟΥΜΕΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO VEL TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rh. I, 45:</witness>
		<text>Ἴφικλος υἱὸς ἦς Φυλάκου καὶ Κλυμένης τῆς Μινύου. Τοῦτον Ἡσίοδος (fr. 162) ἐπὶ πυρίνων ἀθέρων τρέχειν φησὶ, Δημάρατος δὲ ἐπὶ τῆς θαλάσσης.</text>
		<translation> Iphiclus filius erat Phylaci et Clymenae Minya natae. Hunc Hesiodus super tritici spicis, Demaratus super mari currere potuisse dicunt. </translation>
		<commentary>Cf. Ahrens ad fragm. Sophocl. p. 306 ed. Didot.</commentary>
		<note></note>
		<page>380</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9688" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus.demarati_fragmenta.tragodumena.e_libro_primo_vel_tertio:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMARATUS</author>
		<section>DEMARATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΤΡΑΓΩΔΟΥΜΕΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO VEL TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Apollodor. I, 9, 19, 7:</witness>
		<text>Δημάρατος δὲ αὐτὸν (Herculem) εἰς Κόλχους πεπλευκότα παρέδωκε. Διονύσιος μὲν γὰρ αὐτὸν καὶ ἡγεμόνα τῶν Ἀργοναυτῶν γενέσθαι.</text>
		<translation> Demaratus Herculem ad Colchos cum Argonaulis navigasse tradit. Dionysius eum etiam ducem eorum fuisse dicit. </translation>
		<commentary>Codices Δημαρετης; correx. Aegius.</commentary>
		<note></note>
		<page>380</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="9689" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus.demarati_fragmenta.tragodumena.e_libro_primo_vel_tertio:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demaratus:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMARATUS</author>
		<section>DEMARATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΤΡΑΓΩΔΟΥΜΕΝΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO VEL TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rh. I, 1290:</witness>
		<text>Διονύσιος δὲ ὁ Μιτυληναῖος συμπεπλευκέναι φησὶ τὸν ἥρωα (Ἡρακλέα) τοῖς ἀριστεῦσιν καὶ τὰ περὶ Μήδειαν συμπεπραχέναι τῷ Ἰάσονι. Ὁμοίως καὶ Δημάρατος.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Demarati nomen sine causa Berkelius restitui voluit ap. Stephan. Byz. v. Ἀκτή, ubi libri Δημάγητος. Vide fragm. Timageti Περὶ λιμένων.</commentary>
		<note></note>
		<page>380</page>
	</fragment>
</DFHG>
