<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DEMADES.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9678" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demades.demadis_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demades:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMADES</author>
		<section>DEMADIS FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Hesiod. Theog. 913, de Proserpina:</witness>
		<text>Ἡρπάσθαι δὲ αὐτήν φασιν οἱ μὲν ἐκ Σικελίας, Βακχυλίδης δὲ ἐκ Κρήτης, Ὀρφεὺς ἐκ τῶν περὶ τὸν ὠκεανὸν τόπων, Φανόδημος δὲ ἀπὸ τῆς Ἀττικῆς, Δημάδης δὲ ἐν νάπαις.</text>
		<translation> Proserpinam raptam esse nonnulli dicunt e Sicilia, Bacchylides e Creta, Orpheus e locis ad Oceanum sitis, Phanodemus ex Attica, Demades vero e**. </translation>
		<commentary>Δημάδη] var. lect. Δημέας, Δημαίας. (Etym. M. p. 265. 12: ἀπὸ τοῦ Δημέας γίνεται Δημεάδης, καὶ κατὰ συναίρεσιν Δημάδης.) Pro ἐν νάπαις ebert. (Σικελιών p. 10) proposuit ἐν Νάπαις vel ἐκ Νάπης (Steph. B. Νάπη, πόλις Λέσβου). Cui tamen conjecturae mythologia non favet. Posses: ἐν [Ἔννας] νάπαις. Name ἐν τοῖς λειμῶσι τοῖς κατὰ τὴν Ἔνναν Proserpina rapta sec. Diodor. V. 3, Aristot. Mirab. 63, alios. At jam dixerat auctor: οἱ μὲν ἐκ Σικελίας. Fortasse scriptum olim fuit: Δημάδης δ ̓ Ἑκάτης [ἐκ νήσου]. Haec enim caderent in auctorem Deliacorum. De νησυδρίῳ isto ante Delum sito libro primo Deliadis (fr. 2) dixit Semus (quem olim Suidae immemor etiam n. l. reponendum putabam, fuisse ratus Σημ. Α’ Δηλ. Pro Δημάδης).</commentary>
		<note></note>
		<page>377</page>
	</fragment>
</DFHG>
