<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DEMETRIUS_CALLATIANUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9690" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus.demetrii_callatiani_fragmenta.de_asia_et_europa:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS CALLATIANUS</author>
		<section>DEMETRII CALLATIANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΑΣΙΑΣ ΚΑΙ ΕΥΡΩΠΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Scymnus v. 718 ed. Meinek.:</witness>
		<text>Μετὰ ταῦτα δ ̓ ἔσθ ̓ ὁ Πόντος, οὖ δὴ τὴν θέσιν ὁ Καλλατιανὸς συγγράφων Δημήτριος ἔοικεν ἐπιμελεστάτως πεπυσμένος.</text>
		<translation> Post haec Pontus est, cujus situm Demetrius, Callatianus scriptor, videtur curiosissime explorasse. </translation>
		<commentary>Quare in sequentibus ad hunc maxime auctorem narrationem accommodasse Scymnus videtur. Patria Demetrii memoratur etiam v. 760: ***Κάλλατις ἀποικία μὲν Ἡρακλεωτῶν γενομένη κατὰ χρησμόν· ἔκτισαν δὲ ταύτην ἡνίκα τὴν Μακεδόνων ἀρχὴν Ἀμύντας παρέλαβεν.</commentary>
		<note></note>
		<page>380</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9691" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus.demetrii_callatiani_fragmenta.de_asia_et_europa:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS CALLATIANUS</author>
		<section>DEMETRII CALLATIANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΑΣΙΑΣ ΚΑΙ ΕΥΡΩΠΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Deinde v. 789, postquam Istri insulam Peucen commemoravit, pergit</witness>
		<text>Μετ ̓ αὐτὴν πελαγία Ἀχιλλέως ἡ νῆσός ἐστι κειμένη. Ἔχει δὲ πλῆθος χειρόηθες ὀρνέων, θέαν ἱεροπρεπῆ τε τοῖς ἀφικνουμένοις. Οὐ δυνατόν ἐστ ̓ ἤπειρον ἀπὸ ταύτης ἰδεῖν καίπερ ἀπεχούσης στάδια τῆς χώρας ἄπο τετρακόσι ̓, ὡς δὴ συγγράφει Δημήτριος.</text>
		<translation> Post Peucen in alto mari Achillis insula (Leuce) sita est, quam habet mansueta multitudo avium, sacrum advenis spectaculum. Non potest ex ea terra continens conspici, quamquam quadringentis tantum distet stadiis, sicuti scribit Demetrius. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>380</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9692" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus.demetrii_callatiani_fragmenta.de_asia_et_europa:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS CALLATIANUS</author>
		<section>DEMETRII CALLATIANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΑΣΙΑΣ ΚΑΙ ΕΥΡΩΠΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem v. 880:</witness>
		<text>Εἶτα μετὰ τούτους ἐστὶ Μαιωτῶν γένος Ἰαξαματῶν λεγόμενον, ὡς Δημήτριος [ὁ συγγραφεὺς] εἴρηκεν, ὡς δ ̓ Ἔφορος λέγει, Σαυροματῶν λέγεται ἔθνος.</text>
		<translation> Post hos (Sarmatas) est Maeotarum gens, qui taxamatae dicuntur, ut ait Demetrius scriptor; ut vero Ephorus tradidit, Sauromatarum gens. </translation>
		<commentary>Eadem in Anonym. Periplo Pont. Eux. Init. (tom. III, p. 206, ed. Gail). Idem Scymnus v. 117 Demetrium Callatianum inter fontes suos recenset.</commentary>
		<note></note>
		<page>380</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9693" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus.demetrii_callatiani_fragmenta.de_asia_et_europa:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS CALLATIANUS</author>
		<section>DEMETRII CALLATIANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΑΣΙΑΣ ΚΑΙ ΕΥΡΩΠΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Strabo I, p. 60:</witness>
		<text>Δημήτριος δ ̓ ὁ Καλλατιανὸς τοὺς καθ ̓ ὅλην τὴν Ἑλλάδα γενομένους ποτὲ σεισμοὺς διηγούμενος τῶν τε Λιχάδων νήσων καὶ τοῦ Κηναίου τὰ πολλὰ καταδῦναί φησι, τά τε θερμὰ τὰ ἐν Αἰδηψῷ καὶ Θερμοπύλαις ἐπὶ τρεῖς ἡμέρας ἐπισχεθέντα πάλιν ῥυῆναι, τὰ δ ̓ ἐν Δἰδηψῷ καὶ καθ ̓ ἑτέρας ἀναρραγῆναι πηγάς· Ὠρεοῦ δὲ τὸ πρὸς θαλάττῃ τεῖχος καὶ τῶν οἰκιῶν περὶ ἑπτακοσίας συμπεσεῖν, Ἐχίνου τε καὶ Φαλάρων καὶ Ἡρακλείας τῆς Τραχῖνος, τῶν μὲν πολὺ μέρος πεσεῖν, Φαλάρων δὲ καὶ ἐξ ἐδάφους ἀναστραφῆναι τὸ κτίσμα. Παραπλήσια δὲ συμβῆναι καὶ Λαμιεῦσι καὶ Λαρισαίοις· καὶ Σκάρφειαν δ ̓ ἐκ θεμελίων ἀναρριφῆναι, καὶ καταδῦναι σώματα χιλίων καὶ ἑπτακοσίων οὐκ ἐλάττω, Θρονίους δ ̓ ὑπὲρ ἥμισυ τούτων· κῦμά τε ἐξαρθὲν τριχῆ, τὸ μὲν πρὸς Σκάρφην ἐνεχθῆναι καὶ Θρόνιον, τὸ δὲ πρὸς Θερμοπύλας, ἄλλο δὲ εἰς τὸ πεδίον ἕως τοῦ Φωκικοῦ Δαφνοῦντος. Πηγάς τε ποταμῶν ξηρανθῆναι πρὸς ἡμέρας τινὰς, τὸν δὲ Σπερχειὸν ἀλλάξαι τὸ ῥεῖθρον καὶ ποιῆσαι πλωτὰς τὰς ὁδοὺς, τὸν δὲ Βοάγριον κατ ̓ ἄλλης ἐνεχθῆναι φάραγγος, καὶ Ἀλόπης δὲ καὶ Κύνου καὶ Ὀποῦντος πολλὰ καταβλαβῆναι μέρη, Οἷον δὲ τὸ ὑπερκείμενον φρούριον πᾶν ἀνατραπῆναι, Ἐλατείας δὲ τοῦ τείχους καταρραγῆναι μέρος, περὶ δὲ Ἄλπωνον θεσμοφορίων ὄντων πέντε καὶ εἴκοσι παρθένους ἀναδραμούσας εἰς πύργον τῶν ἐλλιμενίων κατὰ θέαν, πεσόντος τοῦ πύργου, πεσεῖν καὶ αὐτὰς εἰς τὴν θάλατταν. Λέγουσι δὲ καὶ τῆς Ἀταλάντης τῆς πρὸς Εὐβοίᾳ τὰ μέσα, ῥήγματος γενομένου, διάπλουν δέξασθαι, μεταξὺ καὶ τῶν πεδίων ἔνια καὶ μέχρι εἴκοσι σταδίων ἐπικλυσθῆναι, καὶ τριήρη τινὰ ἐκ τῶν νεωρίων ἐξαιρεθεῖσαν ὑπερπεσεῖν τοῦ τείχους.</text>
		<translation> Demetrius Callatianus terrae motus qui ab antiquis temporibus per Graeciam totam acciderunt, enumersns, Lichadum insularum et Cenaei multas partes demersas narrat, et thermas quae sunt Aedepsi atque in Thermopylis, per triduum retentas, rursum fluxisse, ita quidem, ut Aedepsanae aliis eruperint fontibus. Et Orei murum maritimum et domos ad septingentas corruisse; Echini, Phalarorum et Heracleae Trachiniae magnam concidisse partem, Phalara funditus esse eversa. Similia evenisse Lamiensibus et Larisaeis; et Scarphiam e fundamentis subrutam, et demerso; homines mille septingentis non pauciores, Throniorum dimidiam partem horum et amplius: ac fluctum excitatum trifariam, cujus una pars ad Scarphen et Thronium delata, altera ad Thermopylas, tertia in campum usque ad Daphnuntem Phocidis. Fontes quoque fluminum per aliquot dies fuisse siccatos; Spercheum alveo mutato vias reddidisse navigabiles; Boagrium per aliam decurrisse convallem; Alopes, Cyni et Opuntis multas partes laesas: Oeum autem castellum, quod supra urbem situm fuit, totum eversum, partem muri Elateae concidisse: et apud Alponum, quum Thesmophoria agerentur, viginti quinque virgines in turrim in portu sitam spectandi causa accurrisse ac ruina turris in mare decidisse. Ferunt et Atalantam, quae est juxta Euboeam, ruptura accidente mediam navibus perviam redactam, campos etiam quosdam ad viginti stadia usque inundatos, et triremem quandam e navali ablatam supra muros decidisse. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>380</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9694" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus.demetrii_callatiani_fragmenta.de_asia_et_europa:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS CALLATIANUS</author>
		<section>DEMETRII CALLATIANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΑΣΙΑΣ ΚΑΙ ΕΥΡΩΠΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Ἀντικύρα, πόλεις δύο· ἡ μία Φωκίδος, ὡς Δημήτριος ὁ Καλλατιανὸς, ἡ δὲ ἐν Μαλιεῦσιν, ὡς Ἀπολλόδωρος.</text>
		<translation> Anticyra altera est Phocidis urbs, ut Demetrius Callatianus ait, altera apud Malienses est, ut Apollodorus testatur. </translation>
		<commentary>Fortase alia nonnulla eorum, ubi Demetrius sine patriae nota apud Stephanum laudatur, ad Nostrum pertinent. Quae vero sint, sciri omnino nequit.</commentary>
		<note></note>
		<page>381</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9695" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus.demetrii_callatiani_fragmenta.de_asia_et_europa:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS CALLATIANUS</author>
		<section>DEMETRII CALLATIANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΑΣΙΑΣ ΚΑΙ ΕΥΡΩΠΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Theocrit. I, 64:</witness>
		<text>Δημήτριος δὲ ὁ Καλλατιανὸς, τοῦ Βριάρεω, ἑνὸς τῶν Κυκλώπων, παῖδας γενέσθαι Σικανὸν καὶ Αἴτνην, ἀφ ̓ ἧς τὸ ὄνομα (sc. Aetnae monti).</text>
		<translation> Demetrius Callatianus Briarei, unius ex Cyclopibus, liberos esse ait Sicanum et Aetnam, de qua Aetna mons vocatus est. </translation>
		<commentary>Ceterum nescio an haec potius referenda sint ad Commentarios in Theocritum, sicuti ea quae leguntur in schol. Ad Id. VII, 151: τὸν Πολύφαμον, ὃς ὤρεσι νᾶας ἔβαλλεν.] Τὸ Πολύφημον τὸν Κύκλωπα λέγει, ὃς ἀντὶ λίθων ὄρη ἔβαλλεν, ἢ τοὺς ἐν τοῖς ὄρεσι λίθους, ὡς Δημήτριός φησι—Id. Ad Id. V, 83: Δημήτριος δὲ Κάρνειον τὸν Ἀπόλλωνα προσαγορευθῆναί φησιν ἀπὸ τοῦ κρᾶναι, ὅ ἐστι τελέσαι. Φησὶ γὰρ, ὡς ὁ Μενέλαος στρατεύσας εἰς Ἴλιον, ηὔξατο τιμῆσαι αὐτὸν, ἑὰν κραίνῃ.</commentary>
		<note></note>
		<page>381</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9696" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus.demetrii_callatiani_fragmenta.de_asia_et_europa:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_callatianus:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS CALLATIANUS</author>
		<section>DEMETRII CALLATIANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΑΣΙΑΣ ΚΑΙ ΕΥΡΩΠΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Lucian. Macrob. c. 10 (p. 641 Didot.):</witness>
		<text>Ἱέρων τε ὁ Συρακοσίων τύραννος δύο καὶ ἐνενήκοντα ἐτῶν γενόμενος ἐτελεύτα νοσῶν, βασιλεύσας ἑβδομήκοντα ἔτη, ὥσπερ Δημήτριος τε ὁ Καλλατιανὸς καὶ ἄλλοι λέγουσιν.</text>
		<translation> Hiero Syracusarum tyrannus duo et nonaginta annos natus morbo vitam finivit, ut Demetrius Callatianus et alii tradunt. </translation>
		<commentary>Hiero moritur a. 216 a. C.</commentary>
		<note></note>
		<page>381</page>
	</fragment>
</DFHG>
