<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DEMETRIUS_SALAMINIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9700" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_salaminius.demetrii_salaminii_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_salaminius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS SALAMINIUS</author>
		<section>DEMETRII SALAMINII FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephanus Byz.:</witness>
		<text>Καρπάσια, πόλις Κύπρου. Δημήτριος δ ̓ ὁ Σαλαμίνιος Καρβασίαν φησὶν, ὅτι πρὸς τὸν καλούμενον Κάρβαν ἄνεμον κεῖσθαι δοκεῖ.</text>
		<translation> Carpasia, urbs Cypri. Demetrius Salaminius Carbasiam dicit, quod ad Carban ventum, quem vocant, sita esse videtur. </translation>
		<commentary>Ex cujusnam generis scripto haec fluxerint, nescio. De Carba vento vide testimonia in Steph. Thes. v. Καρπασία.</commentary>
		<note></note>
		<page>382</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9701" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_salaminius.demetrii_salaminii_fragmenta.pamphyliaca:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_salaminius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS SALAMINIUS</author>
		<section>DEMETRII SALAMINII FRAGMENTA</section>
		<work>DEMETRII ΠΑΜΦΥΛΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Tzetzes ad Lyc. 440:</witness>
		<text>Ἡ δὲ Μέγαρσος, κατὰ Δημήτριον τὸν τὰ Παμφυλιακὰ συγγράψαντα, θυγάτηρ ἦν Παμφύλου, ἀφ ̓ Ἡ πόλις Μέγαρσος ἐκλήθη.</text>
		<translation> Megarsus, secundum Demetrium qui Pamphyliaca conscri psit, filia erat Pamphyli, a qua Megarsus urbs nominata est. </translation>
		<commentary>Quinam sit hic Demetrius, quaero. Demetrius quidam Tarsensis apud Plutarchum in libro De defectu oraculorum unus est ex interlocutoribus (Δημήτριος ὁ γραμματικὸς ἐκ Βρεταννίας εἰς Τάρσον ἀνακομιζόμενος οἴκαδε, cap. 2). In hunc Pamphyliaca satis bene quadrarent, si ex patria ejus conjecturam facere licet. Idem fortasse etiam ea literis tradidit, quae vidisse se in regionibus longinquis narrat apud Plutarch. l. l. c. 18, ubi haec: Ὁ δὲ Δημήτριος ἔφη, τῶν περὶ τὴν Βρεττανίαν νήσων εἶναι πολλὰς ἐρήμους σποράδας, ὧν ἐνίας δαιμόνων καὶ ἡρώων ὀνομάζεσθαι· πλεῦσαι δὲ αὐτὸς ἱστορίας καὶ θέας ἕνεκα, πομπῇ τοῦ βασιλέως, εἰς τὴν ἔγγιστα κειμένην τῶν ἐρήμων, ἔχουσαν οὐ πολλοὺς ἐποικοῦντας, ἱεροὺς δὲ καὶ ἀσύλους πάντας ὑπὸ τῶν Βρεττανῶν ὄντας· ἀφικομένου δ ̓ αὐτοῦ νεωστὶ, σύγχυσιν μεγάλην περὶ τὸν ἀέρα καὶ διοσημείας πολλὰς γενέσθαι, καὶ πνεύματα καταρραγῆναι καὶ πεσεῖν πρηστῆρας. Ἐπὶ δ ̓ ἐλώφησε, λέγειν τοὺς νησιώτας, ὅτι τῶν κρεισσόνων τινὸς ἔκλειψις γέγονεν. Ὡς γὰρ λύχνος ἀναπτόμενος, φάναι, δεινὸν οὐδὲν ἔχει, σβεννύμενος δὲ πολλοῖς λυπηρός ἐστιν, οὕτως αἱ μεγάλαι ψυχαὶ τὰς μὲν ἀναλάμψεις εὐμενεῖς καὶ ἀλύπους ἔχουσιν, αἱ δὲ σβέσεις αὐτῶν καὶ φθοραὶ πολλάκις μὲν, ὡς νυνὶ, πνεύματα καὶ ζάλας τρέπουσι, πολλάκις δὲ λοιμικοῖς πάθεσιν ἀέρα φαρμάττουσιν. Ἐκεῖ μέντοι μίαν εἶναι νῆσον, ἐν ᾗ τὸν Κρόνον καθεῖρχθαι φρουρούμενον ὑπὸ τοῦ Βριάρεω καθεύδοντα· δεσμὸν γὰρ αὐτῷ τὸν ὕπνον μεμηχανῆσθαι, πολλοὺς δὲ περὶ αὐτὸν εἶναι δαίμονας ὀπαδοὺς καὶ θεράποντας.</commentary>
		<note></note>
		<page>382</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9702" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_salaminius.demetrii_salaminii_fragmenta.argolica:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_salaminius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS SALAMINIUS</author>
		<section>DEMETRII SALAMINII FRAGMENTA</section>
		<work>DEMETRII ΑΡΓΟΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clemens Alex. Protr. c. 4, p. 14, 7:</witness>
		<text>Δημήτριος ἐν δευτέρῳ τῶν Ἀργολικῶν τοῦ ἐν Τίρυνθι τῆς Ἥρας ξοάνου καὶ τὴν ὕλην ὄχνην καὶ τὸν ποιητὴν Ἄργον ἀναγράφει.</text>
		<translation> Demetrius in secundo Argolicorum Junonis in Tirynthe urbe simulacrum e pyri ligno ab Argo fabricatum esse tradit. </translation>
		<commentary>Demetrium quendam ex Argolide Troezenium memorat Athenaeus IV, p. 119, C: Καλεῖ δὲ τοῦτον (sc. Δίδυμον τὸν γραμματικὸν) ὁ Δημήτριος ὁ Τροιζήνιος βιβλιολάθαν, διὰ τὸ πλῆθος ὧν ἐκδέδωκε συγγραμμάτων· ἔστι γὰρ τρισχίλια πρὸς τοῖς πεντακοσίοις. Idem I, p. 29, A: Ἀριστοφάνους τὰς δευτέρας Θεσμοφοριοζούσας Δημήτριος ὁ Τροιζήνιος Θεσμοφοριασάσας ἐπιγράφει. Alius, puto, notatur ap. Diogen. L. II, 74, de Empedocle: Δημήτριος δὲ ὁ Τροιζήνιος ἐν τῷ Κατὰ σοφιστῶν βιβλίῳ φησὶν αὐτὸν, καθ Ὅμηρον Ἁψάμενον βρόχον αἰπὺν ἀφ ̓ ὑψηλοῖο κρανείης αὐχέν ̓ ἀποκρεμάσαι, ψυχὴν δ ̓ ἀϊδόσδε κατελθεῖν. Aut hunc aut Demetrium peripateticum (Diogen. L. V. 83) intellexerit Dionysius Halicarun. Ad Cn. Pomp. De Platone (tom. VI, p. 757 R.), ubi post Aristotelem, Theopompum, Cephisodorum, Zoilum et Hippodamantem Demetrius inter eos ponitur qui Platonem variis modis reprehenderint.</commentary>
		<note></note>
		<page>383</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9703" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_salaminius.demetrii_salaminii_fragmenta.de_rebus_aegypti:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.demetrius_salaminius:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DEMETRIUS SALAMINIUS</author>
		<section>DEMETRII SALAMINII FRAGMENTA</section>
		<work>DEMETRII TA KATA ΑΙΓΥΠΤΟΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XV, p. 680, B:</witness>
		<text>Δημήτριος δ ̓ ἐν τῷ Περὶ τῶν κατ ̓ Αἴγυπτον περὶ Ἄβυδον πόλιν τὰς ἀκάνθας ταύτας εἶναί φησι, γράφων οὕτως· «Ἔχει δὲ καὶ ὁ κάτω τόπος καὶ ἄκανθάν τινα δένδρον, ὃ τὸν καρπὸν φέρει στρογγύλον ἐπί τινων κλωνίων περιφερῶν. Ἀνθεῖ δ ̓ οὗτος, ὅταν ὤρα ᾖ, καὶ ἔστι τῷ χρώματι τὸ ἄνθος καλλιφεγγές. Λέγεται δέ τις μῦθος ὑπὸ τῶν Αἰγυπτίων, ὅτι οἱ Αἰθίοπες, στελλόμενοι εἰς Τροίαν ὑπὸ τοῦ Τιθωνοῦ, ἐπεὶ ἤκουσαν τὸν Μέμνονα τετελευτηκέναι, ἐν τούτῳ τῷ τόπῳ τοὺς στεφάνους ἀνέβαλον ἐπὶ τὰς ἀκάνθας. Ἔστι δὲ παραπλήσια τὰ κλώνια στεφάνοις, ἀφ ̓ ὧν τὸ ἄνθος φύεται.»</text>
		<translation> Demetrius in Rebus Aegypti, circa Abydum urbem istas esse spinas ait, ita scribens: «Habet vero locus inferior etiam spinam quandam arborem, quae fructum fert rotundum in ramulis quibusdam orbicularibus. Floret vere, et colorem flos habet splendidissimum. Narratur vero etiam fabula quaedam ab Aegyptiis, Aethiopas Troiam missos a Tithono, postquam cognoverunt obiisse Memnonem, hoc in loco coronas in istas spinas conjecisse. Sunt autem ipsi ramuli, e quibus flos nascitur, coronis similes.» </translation>
		<commentary>Quae antecedunt lege in fragmento 150 Hellanici. Hic Demetrius fortasse idem est cum eo. qui De Judoeis scripsit. Vid. Alex. Polyh. Introd. p. 208.</commentary>
		<note></note>
		<page>383</page>
	</fragment>
</DFHG>
