<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DIEUCHIDAS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9734" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clemens Alex. Strom. VI, p. 267, 9 Sylb.:</witness>
		<text>Διευχίδας τε ὁ Μεγαρικὸς τὴν ἀρχὴν τοῦ λόγου ἐκ τῆς Ἑλλανίκου Δευκαλιωνίας μετέλαβεν.</text>
		<translation> Dieuchidas Megaricus initium historiae suae e Deucalionia mutuatus est. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>388</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9735" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Harpocratio:</witness>
		<text>Ἀγυιᾶς ... Ἀγυιεὺς δέ ἐστι κίων εἰς ὀξὺ λήγων, ὃν ἱστᾶσι πρὸ τῶν θυρῶν. Ἰδίους δὲ εἶναί φασιν αὐτοὺς Ἀπόλλωνος, οἱ δὲ Διονύσου, οἱ δὲ ἀμφοῖν. ... Φασὶ δ ̓ αὐτὸ ἴδιον εἶναι Δωριέων, ὡς δῆλον ποιεῖ Διευχίδας (codd. Δευχίδας; em. Casaub.) ἐν τῇ γʹ τῶν Μεγαρικῶν.</text>
		<translation> Agyieus est columna in acutum desinens, quam pro forihus statuunt. Eas alii Apolliui, alii Baccho, alii utrique sacras esse dicunt .... Aiunt vero proprium hoc esse Doriensium, ut exponit Dieuchidas in tertio Megaricorum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>388</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9736" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Aristoph. Vesp. 875:</witness>
		<text>Περὶ τοῦ ἀγυιέως Ἀπόλλωνος Διευχίδας (Διευτυχίδας cod. Ven.; ἰδίως εὐτυχίας Ald.) οὕτως γράφει· «Ἐν δὲ τῷ ἰατρῷ τοῦτο διαμένει, καὶ ἔτι καὶ νῦν ἐστιν ὡς ἀγυιεὺς τῶν Δωριέων οἰκησάντων ἐν τῷ τόπῳ ἀνάθημα. Καὶ οὗτος καταμηνύει ὅτι Δωριέων ἐστὶ τὰ τῶν Ἑλλήνων· τούτοις γὰρ ἐπὶ τὰς στρατιὰς* φάσματος οἱ Δωριεῖς ἀπομιμούμενοι τὰς ἀγυιὰς ἱστᾶσιν ἔτι καὶ νῦν τῷ Ἀπόλλωνι.»</text>
		<translation></translation>
		<commentary>ἰατρῷ κτλ.] cod. Ven.: ἰατρῷ τούτῳ δ. Ἔτι καὶ νῦν ἐστι καὶ ὡς αγ. Unde Dindorf; conj.: ἐν δὲ τῷ ἰατρείῳ τούτῳ διαμένει διαμένει ἔτι καὶ νῦν, ἕστηκε βωμὸς ἀγ. Etiam sequentia mutila esse patet. Ceterum cf. Müller. Dor. I, 299.</commentary>
		<note></note>
		<page>388</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9737" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libro_tertio:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pind. Nem. IX, 30:</witness>
		<text>Διευχίδας (sic Boeckh. pro vg. Διευτυχίδας) δὲ ἐν τῷ τρίτῳ τῶν Μεγαρικῶν τὸ μὲν κενήριον Ἀδράστου ἐν Σικυῶνί φησιν, ἀποκεῖσθαι δὲ αὐτὸν ἐν Μεγάροις.</text>
		<translation> Dieuchidas in tertio Megaricorum cenotaphium quidem Adrasti Sicyone esse, ipsum vero corpus Megaris jacere ait. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>389</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9738" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libro_quarto:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clemens Alex. Strom. I, p. 141, 46 Sylb.:</witness>
		<text>Διευχίδας γὰρ ἐν τετάρτῳ Μεγαρικῶν περὶ τὸ διακοσιοστὸν ἔτος ὕστερον τῆς Ἰλίου ἁλώσεως τὴν ἀκμὴν Λυκούργου φέρει.</text>
		<translation> Dieuchidas in quarto Megaricorum circa ducentesimum post captam trojam annum Lycurgum floruisse statuit. </translation>
		<commentary>Cf. Müller. Dor. I, p. 132 sq.</commentary>
		<note></note>
		<page>389</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9739" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libro_quarto:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Lycurg. c. 2:</witness>
		<text>Σιμωνίδης ὁ ποιητὴς οὐκ Εὐνόμου λέγει τὸν Λυκοῦργον πατρὸς, ἀλλὰ Πρυτάνιδος καὶ τὸν Λυκοῦργον καὶ τὸν Εὔνομον, οἱ δὲ πλεῖστοι σχεδὸν οὐχ οὕτω γενεαλογοῦσιν, ἀλλὰ Προκλέους μὲν τοῦ Ἀριστοδήμου γενέσθαι Σόον· Σόου δὲ Εὐρυπῶντα, τούτου δὲ Πρύτανιν, ἐκ τούτου δὲ Εὔνομον, Εὐνόμου δὲ Πολυδέκτην ἐκ προτέρας γυναικὸς, Λυκοῦργον δὲ νεώτερον ἐκ Διωνάσσης, ὡς Διευτυχίδας (scr. Διευχίδας) ἱστόρηκεν, ἕκτον μὲν ἀπὸ Προκλέους, ἑνδέκατον δὲ ἀφ ̓ Ἡρακλέους.</text>
		<translation> Simonides poeta Lycurgi patrem non Eunomum dicit, sed Prytanidem patrem Lycurgi et Eunomi; plerique vero non ita seriem generis deducunt, sed e Precle, Aristodemi fltio, natum produnt Soum, huic filium fulsse Eurypontem, hoc natum prytanim, cujus filius Polydectes fuerit ex priore uxore, ex posteriore, cui Dionassae nomen, Lycurgus, ut Dieuchidas narrat Lycurgum a Procle sextum, ab Hercule undecimum dicens. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>389</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9740" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libro_quinto:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUINTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Diog. L. I, 57, de Solone:</witness>
		<text>Τά τε Ὁμήρου ἐξ ὑποβολῆς γέγραφε ῥαψῳδεῖσθαι, οἷον ὅπου ὁ πρῶτος ἔληξεν, ἐκεῖθεν ἄρχεσθαι τὸν ἐχόμενον. Μᾶλλον οὖν Σόλων Ὅμηρον ἐφώτισεν ἢ Πεισίστρατος, ὥς φησι Διευχίδας ἐν πέμπτῳ Μεγαρικῶν.</text>
		<translation> Homeri poemata ut vicium ordine et quasi tenore ab rhapsodis recitarentur, scripsit, tali modo, ut, ubi primus desineret, inde alter exciperet seriem. Magis ergo Solon quam Pislstratus Homerum illustravit, ut in quinto Megaricorum Dieuchidas ait. </translation>
		<commentary>Cf. Welcker. Cycl. p. 378. 380.</commentary>
		<note></note>
		<page>389</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="9741" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libris_incertis:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus VI, p. 262, E:</witness>
		<text>Διευχίδας δ ̓ ἐν τοῖς Μεγαρικοῖς «** τὰς καλουμένας (φησὶν) Ἀραιὰς (μεταξὺ δὲ τῆς Κνίδου καὶ τῆς Σύμης εἰσί), γενομένης διαφορᾶς τοῖς συνεξορμήσασι τῷ Τριόπᾳ μετὰ τὸν ἐκείνου θάνατον, καὶ τῶν μὲν εἰς τὸ Δώτιον ἀναχωρησάντων, οἱ μὲν μετὰ Φόρβαντος μείναντες εἰς Ἰηλυσὸν ἦλθον, οἱ δὲ μετὰ Περιέργου τὴν Καμειρίδα κατέσχον. Τότε λέγεται καταράσασθαι τὸν Περίεργον τῷ Φόρβαντι, καὶ διὰ τοῦτο τὰς νήσους Ἀραιὰς κληθῆναι. Ναυαγήσας δ ̓ ὁ Φόρβας καὶ Παρθενία, ἡ τοῦ Φόρβαντος καὶ τοῦ Περιέργου ἀδελφὴ, διενήξαντο εἰς Ἰηλυσὸν περὶ τὸν καλούμενον τόπον Σχεδίαν. Καὶ αὐτοῖς περιτυχὼν Θαμνεὺς, ὃς ἐτύγχανε κατὰ τὴν Σχεδίαν κυνηγετῶν, ἦγεν ὡς ξενίσων εἰς οἶκον, καὶ τὸν οἰκέτην ἀπέστειλεν ἀπαγγελοῦντα τῇ γυναικὶ τἀπιτήδεια παρασκευάζειν, ὡς ἄγοντος αὐτοῦ ξένους. Ἐλθὼν δ ̓ εἰς οἶκον, ὡς οὐδὲν εὗρε παρεσκευασμένον, αὐτὸς ἐπιβαλὼν τὸν σῖτον ἐπὶ τὸν ἀλετῶνα, καὶ τἄλλα τἀκόλουθα, ἔπειτα ἀλέσας ἐξένισεν αὐτούς. Καὶ ὁ Φόρβας οὕτως ἐπὶ τῷ ξενισμῷ ἥσθη, ὡς καὶ τὸν βίον τελευτῶν ἐπέσκηψε τοῖς φίλοις, δι ̓ ἐλευθέρων τοὺς ἐναγισμοὺς ἐπιτελεῖν αὐτῷ, καὶ τὸ ἔθος διαμένει ἐν τῇ θυσίᾳ τοῦ Φόρβαντος. Ἐλεύθεροι γάρ εἰσιν οἱ διακονοῦντες, δούλῳ δὲ προσελθεῖν οὐκ ἔστιν ὅσιον.»</text>
		<translation> Dieuchidas in Megaricis haec scribit: «Circa Araeas insulas (sunt hae inter Cnidum et Symen) orto post Triopae obitum inter eos, qui cum illo expeditionem susceperant, dissidio, aliisque domum repetentibus, Phorbas cum suis manens, Ialysum venit; Periergus vero cum suis Camiridis portum tenuit. Tunc dicitur Phorbantem diris imprecationibus prosecutus esse Periergus; indeque aiunt Aroeas (ab eisdem illis imprecationibus) nominatas insulas esse. Igitur naufragium passus Phorbas, cum Parthenia, Phorbantis et Periergi sorore, Ialysum enatavit, et eo loco, cui Schedia nomen, terram attigit. In quos incidens Thamneus, qui forte circa Schediam venabatur, domum suam eos deduxit hospitio excepturus, praemisso servo qui uxori nuneiaret, ut pararet necessaria hospitibus quos esset adducturus. Verum quum domum pervenisset, nihilque offendisset paratum, ipse frumentum in molam conjectum moluit; reliquisque rebus paratis, cibavit hospites. Qua hospitali benignitate ita delectatus Phorbas est, ut in extremo vitae spiritu injungeret amicis, ut per liberos homines inferias sibi fieri curarent. Qui mos constanter dein in Phorbantis sacro duravit: ministrant enim liberi homines; servisque aceedere nefas babetur.» </translation>
		<commentary>Cf. Müller. Dor. I, p. 107. Aristidis fr. 24.</commentary>
		<note></note>
		<page>389</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="9742" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libris_incertis:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:8">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apollon. Rhod. I, 517:</witness>
		<text>Διευχίδας (vg. Διρηχίδας) δὲ ἐν τοῖς Μεγαρικοῖς ἱστορεῖ, ὅτι Ἀλκάθους ὁ Πέλοπος διὰ τὸν Χρυσίππου φόνον φυγαδευθεὶς ἐκ Μεγάρων, ἀπήρχετο κατοικήσων εἰς ἑτέραν πόλιν. Καὶ δὴ περιπεσὼν λέοντι λυμαινομένῳ τὰ Μέγαρα (ἐφ ̓ ὃν καὶ ἕτεροι ἦσαν ἀπεσταλμένοι ὑπὸ τοῦ βασιλέως τῶν Μεγάρων) καταγωνίζεται τοῦτον, καὶ τὴν γλῶτταν αὐτοῦ εἰς πήραν θέμενος, ἐπανῆλθεν αὖθις εἰς τὰ Μέγαρα. Καὶ ἀπαγγελλόντων τῶν ἀπεσταλμένων ἐπὶ τὴν θήραν, ὅτι αὐτοί εἰσιν οἱ κατηγωνισμένοι τὸ θηρίον, προσκομίσας τὴν πήραν, ἤλεγξεν αὐτούς. Διόπερ θύσας τοῖς θεοῖς ὁ βασιλεὺς, τὸ τελευταῖον τὴν γλῶσσαν ἐπέθηκε τοῖς βωμοῖς· καὶ ἀπὸ τότε ἔθος τοῦτο διέμεινεν Μεγαρεῦσι. Φιλόχορος δὲ (fr. 173) ἐν τῷ Περὶ θυσιῶν κ. τ. λ.</text>
		<translation> Dieuchidas in Megaricis narrat Alcathoum Pelopis filium ob caesum Chrysippum Megaris abiisse in exilium, aliaque in urbe sedem figere voluisse. Incidisse tum in leontem Megara infestantem, contra quem complures a rege Megarensium emissi fuerant. Hunc Alcathous interfecit, atque linguam ejus in peram suam condens Megara rediit. Et quum ii qui in venationem emissi erant, nuntiarent ipsos bestiam debellasse, peram ille afferens coarguit eos. Quare sacra diis faciens rex, postremo linguam in aris ponit, qui mos ab hoc ide tempore apud Megarenses mansit. </translation>
		<commentary>Cf. Müller. Dor. I, p. 229.</commentary>
		<note></note>
		<page>390</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="9743" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libris_incertis:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:9">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem ibid. I, 118:</witness>
		<text>Ἀμυθάονος, τοῦ Κρηθέως,τοῦ Αἰόλου, τοῦ Ἕλληνος, τοῦ Διὸς καὶ Δωρίππης, γίνεται Μελάμπους, ὥς φησι Διευχίδας (vgo Δηριχίδας; cod. Par. Διρυχίας). Κληθῆναι δὲ αὐτὸν οὕτως διὰ τὸ τεκοῦσαν τὴν μητέρα ἐκθεῖναι αὐτὸν εἰς σύνδενδρον τόπον, τοὺς δὲ πόδας μελανθῆναι τῷ ἡλίῳ, ἀσκίους ὄντας.</text>
		<translation> Amythaon, Crethei, Aeoli, Hellenis, Jovis et Dorippes filius, pater est Melampodis, testante Dieuchida. Melampus vero inde est nominatus, quod in lucem editum mater exposuerit in locum arboribus consitum, ita tamen ut pedes, extra umbram positi, solis radiis nigrescerent. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>390</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="9744" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libris_incertis:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:10">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Steph. Byz.:</witness>
		<text>Σκίρφαι, πόλις Φωκική. Τὸ ἐθνικὸν Σκίρφιος καὶ Σκιρφαῖος, ὡς Διευχίδας φησίν.</text>
		<translation> Scirphae, oppidum Phocidis. Gentile Scirphius et Scirphaeus, teste D. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>390</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="9745" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libris_incertis:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:11">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Harpocratio:</witness>
		<text>Γερανία ... ἔστι δὲ ὄρος Μεγαρίδος, ὡς Διευχίδας.</text>
		<translation> Gerania, mons Megaridis, ut D. ait. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>390</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="9746" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas.dieuchidae_fragmenta.megarica.e_libris_incertis:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.dieuchidas:12">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DIEUCHIDAS</author>
		<section>DIEUCHIDAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRIS INCERTIS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Parthenius Erot. c. 13.</witness>
		<text>Περὶ Ἁρπαλύκης. Ἱστορεῖ Εὐφορίων Θρᾳκὶ καὶ Δεκτάδας (l. Διευχίδας). Κλύμενος δὲ ὁ τελέως ἐν Ἄργει γήμας Ἐπικάστην γεννᾷ παῖδας, ἄρρενας μὲν Ἴδαν καὶ Θήραγρον, θυγατέρα δὲ Ἁρπαλύκην, πολύ τι τῶν ἡλίκων θηλειῶν πάλλει διαφέρουσαν. Ταύτης εἰς ἔρωτα ἐλθὼν χρόνον μέν τινα ἐκαρτέρει καὶ περιῆν τοῦ παθήματος· ὡς πολὺ μᾶλλον αὐτὸν ὑπέρρει τὸ νόσημα, τότε διὰ τῆς τροφοῦ κατεργασάμενος τὴν κόρην, λαθραίως αὐτῇ συνῆλθεν. Ἐπεὶ μέντοι γάμου καιρὸς ἦν καὶ παρῆν Ἀλάστωρ, εἷς τῶν Νηλειδῶν, ἀξόμενος αὐτὴν, ᾧ καθωμολόγητο, παραχρῆμα μὲν ἐνεχείρισε, πάνυ λαμπροὺς γάμους δαίσας· μεταγνοὺς δὲ οὐ πολὺ ὕστερον διὰ τὸ ἔκφρων εἶναι καταθεῖ (μεταθεῖ Schneid.) τὸν Ἀλάστορα, καὶ περὶ μέσην ὁδὸν αὐτῶν ἤδη ὄντων, ἀφαιρεῖται τὴν κόρην, ἀγόμενός τε εἰς ἄργος ἀναφανδὸν αὐτῇ ἐμίσγετο. Ἡ δὲ δεινὰ καὶ ἔκνομα πρὸς τοῦ πατρὸς ἀξιοῦσα πεπονθέναι, τὸν νεώτερον ἀδελφὸν κατακόπτει, καί τινος ἑορτῆς καὶ θυσίας παρ ̓ Ἀργείοις τελουμένης, ἐν ᾗ δημοσίᾳ πάντες εὐωχοῦνται, τότε σκευάσασα τὰ κρέα τοῦ παιδὸς παρατίθησι τῷ πατρί. Καὶ ταῦτα δράσασα αὐτὴ μὲν εὐξαμένη θεοῖς ἐξ ἀνθρώπων ἀπαλλαγῆναι, μεταβάλλει τὴν ὄψιν εἰς καλχίδα ὄρνιν· Κλύμενος δὲ, ὡς ἔννοιαν ἔλαβε τῶν συμφορῶν, διαχρῆται ἑαυτόν.</text>
		<translation> De Harpalyce. Scribit Euphorion ad Thracem et Dieuchidas. Clymenus Telei filius Argis uxore ducta Epicaste, filios genuit masculos quidem Idam et Theragrum, filiam vero Harpalycen, multum sane coaetaneas pucllas forma praecellentem. In ejus amorem Clymenus incidit, et tempore quidem aliquo se continebat ac superabat affectum. Quum autem multo magis incresceret morbus, per nutricem conciliavit sibi puellam, ac clam cum ea coivit. Postea vero ubi nuptiarum tempus advenisset, adessetque Alastor, cui desponsata erat, unus Nelidarum, eam ducturus, statim sane splendidis nuptiis instructis eam illi concessit. Paenitentia autem non longe post ductus propter amentiam, Alastorem insequitur e medioque itinere aufert puellam, ductamque Argos palam habuit pro uxore. Illa autem gravia atque enormia se passam a parente existimans, juniorem fratrem mactat, ac festo quopiam sacrificiorum apud Argivos die, in quo publice omnes convivabantur, apparatas pueri carnes parenti apponit: quo perpetrato a diis petiit ex hominibus auferri. Mutata itaque est in chalcidem avem. Clymenus autem mente calamitales suas volvens, se ipsum interemit. </translation>
		<commentary>«Alios auctores secutus est Hyginus fab. 206, ubi Clymenus non Telei sed Schoenei filius dicitur et suam ipse filiam occidit.» Meineke ad Euphor. p. 74. — Δεκτάδας] Διευχίδας conjecit Gale, quod probant Meinekius, Legrand et Passovius. Bast. (epist. Crit. p. 231) maluit Ἀθανάδας (Ἀμβρακικῶν auctor). Conjicere etiam possis Ἀρετάδας Cnidius).</commentary>
		<note></note>
		<page>390</page>
	</fragment>
</DFHG>
