<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DOMITIUS_CALLISTRATUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9568" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.e_libro_secundo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Apollonius Rhodius II, 780, Priolaum (a Priola urbe prope Heracleam), fratrem Lyci, Dascylo nati, regis Mariandynorum, prooelio contra Mysos commisso interfectum esse dicit, atque mortem ejus etiam nunc cantilenis a Mariandynis defleri. Ad haec scholiasta:</witness>
		<text>Ἰδίως τὸν θρηνούμενον (θρυλλούμενον vulg.: em. Dindorf.) Πριόλαόν φησι, τῶν ἄλλων Βάρυνον λεγόντων τὸν Τιτίου υἱὸν, ὡς Νύμφις καὶ Καλλίστρατος.</text>
		<translation> Quod Priolaus dicitur ille, quem cantilenis Mariandyni legent, proprium est Apollonii; nam ceteri Barynum (Bormum) dicunt Titiae filium, ut Nymphis et Callistratus. </translation>
		<commentary>Nymphis (fr. 9) de patris nomine nihil tradidit, neque Βάρυνον sed Βῶρμον dixit, uti Hesychius s. v; eamque formam etiam n. l. reponi jure vult Dindorf. In Steph. Thes. v. Βώριμος. In codice Parisest ita: Τιτίου δὲ υἱὸς Βαρίνος κατὰ Νύμφιν καὶ Καλλίστρατον, κατὰ δὲ ἄλλους Πριόλαος. Postrema de suo adjecit.</commentary>
		<note></note>
		<page>353</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9569" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.e_libro_secundo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Nam ita schol. Aeschyl. Pers. 941:</witness>
		<text>Καλλίστρατος ἐν δευτέρῳ Περὶ Ἡρακλείας, Τιτίου (vg. Τιτυοῦ) παῖδας εἶναί φησι δύο, Πριόλαν καὶ Μαριανδυνὸν, ὃν κυνηγοῦντα ἀπολέσθαι, καὶ μέχρι τοῦ νῦν Μαριανδυνοὺς ἐν ἀκμῇ θέρους θρηνεῖν αὐτόν· τὸν δὲ Μαριανδυνὸν αὐξῆσαι μάλιστα τὴν θρηνητικὴν αὐλῳδίαν καὶ διδάξαι ταύτην Ὕαγνιν τὸν Μαρσύου πατέρα.</text>
		<translation> Callistratus libro de Heraclea secundo dicit Titiae filios esse Priolaum et Mariandynum, et proeter hos Bormum, qui in venatione perierit: Mariandynum vero multum excoluisse aulodiam threneticam, eamque docuisse Hyagnim, patrem Marsyae. </translation>
		<commentary>Verum hic nihil de Bormo sive Baryno, qui olim post Μαριανδυνὸς excidisse videtur. Integram sententiam Callistrati dabit Pollux: Βώριμος δὲ Μαριανδυνῶν γεωργῶν ᾆσμα, ὡς Αἰγυπτίων. Μανέρως, καὶ Αιτυέρσας Φρυγῶν ... Ὁ δὲ Βώριμος ἦν Ἰόλλα (1. Πριόλας) καὶ Μαριανδυνοῦ ἀδελφὸς, Οὐπίου (1. Τιτίου) βασιλέως παῖς. De mortis causa aliter Nymphis l. l. Quod de Mariandyno post mortem fratris aulodiam threneticam excolente et magistro Hyagnis affert schol. Aeschyli, in sua transtulit Eustathius ad Dion. Perieg. v. 787, p. 251 ed. Bernhardy.— Ceterum Βῶρμον nomen in aliis hoc genus fabulis dici Βῶρον monui ad fragm. Chronolog. p. 174 sq. Nominis ratio latet. Quum tamen et Priolaus et Titias et Mariandynus et Cyzicus ex urbium et regionum nominibus ficti sint, simile quid suberit Boro s. Bormo. Βωρεῖς, tribules tribus Cyzicenae in Inscr. Cyzic. ap. Caylum Recueil dʹAntiq. égypt. I, 2, pl. 60. Βῶρον Lydiae urbem ex Lex. Septemv. Affert Dindorf. In Stephan. Thes. v. Βῶροι coll. v. Βωρεύς. — De cantilenis istis adi Bode. Hist. Poes. Gr. Tom. II, p. 92 sqq.</commentary>
		<note></note>
		<page>353</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9570" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.e_libro_secundo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rhod. I, 1126:</witness>
		<text>Καλλίστρατος δὲ ἐν τῷ δευτέρῳ τοῦ καθ ̓ Ἡρακλείαν περὶ Τιτίου φησί· «Τιτίας, ἥρως ἐγχώριος, ὃν οἱ μὲν μυθεύονται παῖδα Διὸς, οἱ δὲ πρεσβύτερον (l. τὸν πρεσβύτατον) τῶν Μαριανδυνοῦ τοῦ Κιμμερίου παίδων· δι ̓ ὃν μάλιστα τὸ ἔθνος ηὔξηται, καὶ προάγεται ἔτι εἰς εὐδαιμονίαν.» Καὶ Προμαθίδας δὲ ἐν τοῖς Περὶ Ἡρακλείας λέγει περὶ Τιτίου ὅστις ἦν, καὶ Θεοφάνης. Ἀπερθεώθη δὲ ἀπὸ Μαριανδυνῶν.</text>
		<translation> Callistratus libro de Heraclea secundo, «Titias, ait, heros fuit indigena, quem alii fabulantur Jovis esse filium unumque ex Idaeis Dactylis, alii natu maximum inter filios Mariandyni Cimmerio nati. Atque Titias ille est, per quem maxime gens augetur et producitur etiamnum ad felicitatem.» Promathidas quoque in suis de Heraclea libris quis fuerit Titias exponit, nec non Theophanes. Ceterum Titias inter deos a Mariandynis relatus est. </translation>
		<commentary>Cf. Idem II, 780: Τὸν Τιτίαν οἱ μέν φασι Διὸς παῖδα, [οἱ δὲ] ἕνα τῶν Ἰδαίων Δακτύλων, οἱ δὲ τὸν πρεσβύτατον τῶν Μαριανδυνοῦ παίδων. Ὁ δὲ Μαριανδυνὸς Φινέως ἢ Φρίξου ἢ Κιμμερίου λέγεται παῖς εἶναι. Ἀπὸ δὲ Τιτίου φασὶ Τίτιον τὴν πόλιν κληθῆναι. Verba [οἱ δὲ] habet cod. Paris.; in vulg. Absunt, recte. — Apollonius II, 780 Titiam ab Hercule in ludis funebribus Priolai in honorem celebratis occisum esse tradit. Lib. I, 1126 Titiam et Cyllenum, πρώτους πόλεων μοιραγέτας ἠδὲ παρέδρους Μητέρος Ἰδαίης dicit. Atque ita Apollonius dixit, notante scholiasta, ἀκολουθῶν Μενάνδρῳ, λέγοντι Μιλησίους, ὅταν θύωσι τῇ Ῥέᾳ, προθύειν Τιτίᾳ καὶ Κυλλήνῳ. Cf. Welcker. Trilog. p. 172; Lobeck. Aglaoph. p. 1165. Menander ille, aliunde non notus, fortasse est Heracleota, quem Plinius H. N. in indic. Lib VIII et IX apponit. Sed fieri etiam potest ut nomen corruptum sit, ac intelligi debeat Μαιάνδριος ὁ Μιλήσιος, de quo v. tom. II, p. 334.</commentary>
		<note></note>
		<page>354</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9571" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.e_libro_tertio:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Τάφραι καὶ Τάφρη, ἑνικῶς, χώρα ταφρευθεῖσα περὶ τὴν Μαιῶτιν λίμνην ὑπὸ δούλων ταῖς δεσποίναις συμμιγέντων κατὰ τὸν πολυχρόνιον πόλεμον τῶν Σκυθῶν, τῶν δεσποτῶν πολεμούντων τοῖς Θρᾳξὶν ἢ τοῖς ἐντὸς Ἴστρου, ὡς Καλλίστρατος ἐν τρίτῳ. Ταύτην τὴν χώραν κατοικῆσαι Σατορχαίους. Οἱ οἰκοῦντες Σατορχαῖοι.</text>
		<translation> Taphrae, aut Taphre singulariter, regio fossa munita circa Maeotin paludem a servis, qui cum dominorum uxoribus congressi erant tempore diuturni Scytharum belli, quum domini bellarent cum Thracibus vel cum iis qui intra Istrum sunt, ut Callistratus libro tertio. </translation>
		<commentary>Rem fusius exponit Herodotus IV, 1 sqq. Fossam ductam dicit (c. 3) ἐκ τῶν Ταυρικῶν οὐρέων ἐς τὴν Μαιῆτιν λίμνην. De taphris cf. Mela II, 1, 39; Plinius IX, 12, 26; Ptolemaeus III, 6; Eustath. Ad Dion. 163; Strabo VII, p. 308. Recentiores, qui de his dixerunt, laudat Baehr. Ad Herodot. l. l. p. 277 sq.</commentary>
		<note></note>
		<page>354</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9572" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.e_libro_tertio:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Ψίλιον, ποταμὸς μεταξὺ Θυνίας καὶ Βιθυνίας. Δομίτιος Καλλίστρατος ἐν τρίτῳ Περὶ Ἡρακλείας «Ἐγκυριεύσαντες ἀπὸ τοῦ Σαγγαρίου χωρίου ἕως τοῦ Ψιλίου ποταμοῦ·» Ἔστι καὶ ἄλλος Ψίλις ποταμὸς τῆς Βιθυνίας, ἐκρέων εἰς τὸν Εὔξεινον πόντον.</text>
		<translation> Psilium, fluvius interi Thyniam et Bithyniam. Domitius Callistratus in tertio de Heraclea: «Regione potiti a Sangario castello usque ad Psilium fluvium.» </translation>
		<commentary>Ἐγκυριεύσαντες ... ἕως, Holsten.; ἐνκυριεσσαντος .. εὖ libri. De Psili vel potius Psilli (Strabo p. 543 et aliis, Ψίλλιος ap. Marcian. p. 69) constat; Psilium Callistrati nescio an alius memoraverit. Neque vero diversus est fluvius, uti Stephanus putat.</commentary>
		<note></note>
		<page>354</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9573" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.e_libro_quarto:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Ἀρκιρόεσσα, πόλις ἐν Πόντῳ, Ἡρακλείας ὑποτελής. Δομίτιος Καλλίστρατος ἐν τετάρτῃ Περὶ Ἡρακλείας.</text>
		<translation> Arciroessa, urbs Ponti, Heracliensibus subjecta, Domitius Callistratus libro de Heraclea quarto. </translation>
		<commentary>Codex Vossianus ἐν ζ’ Περὶ Ἡ. Num aliunde de hac urbe constat?</commentary>
		<note></note>
		<page>354</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9574" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.e_libro_quarto:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Μόκατα, Βιθυνίας πόλις, ὡς Δομίτιος Καλλίστρατος ἐν τῷ Περὶ Ἡρακλείας τετάρτῳ.</text>
		<translation> Mocata, urbs Bithyniae, ut ait Dom. Callistratus libro de Heraclea quarto. </translation>
		<commentary>Cod. Rhedig.: Μόκαρτα π. Βιθ., ὡς Δομάτιος. Aliunde non nota urbs, nisi forte est ea quae τὰ Μόδρα appellatur ap. Strabon. p. 543.</commentary>
		<note></note>
		<page>355</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="9575" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.liber_vi:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER VI</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Ὁδιούπολις, χωρίον Ἡρακλείας τῆς πρὸς τῷ Πόντῳ. Δομίτιος Καλλίστρατος ἕκτῳ τῶν Περὶ Ἡρακλείας.</text>
		<translation> Hodiupolis, castellum Heracleae juxta Pontum, cujus meminit Domitins Callistratus libro sexto de Heraclea. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>355</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="9576" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.liber_vi:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:8">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER VI</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem v. Ὕπιος.</witness>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary>Vide Nymphidis fr. 4, tom. II, p. 13.</commentary>
		<note></note>
		<page>355</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="9577" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.e_libro_septimo:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:9">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SEPTIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Ὀλύμπη, πόλις Ἰλλυρίας, ὡς Δομίτιος Καλλίστρατος ἑβδόμῳ Περὶ Ἡρακλείας.</text>
		<translation> Olympus, urbs Illyriae, ut Dom. Callistratus lib. VII. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>355</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="9578" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.historia_heracleae.e_libro_septimo:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:10">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΗΡΑΚΛΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SEPTIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness> Athenaeus VI, p. 263, E:</witness>
		<text>Τάχ ̓ οὖν διὰ τοῦτο καὶ Εὐφορίων ὁ ἐποποιὸς τοὺς Μαριανδυνοὺς δωροφόρους κέκληκεν· Δωροφόροι καλεοίαθ ̓ ὑποφρίσσοντες ἄνακτας. Λέγει δὲ καὶ Καλλίστρατος ὁ Ἀριστοφάνειος, ὅτι τοὺς Μαριανδυνοὺς ὠνόμαζον μὲν δωροφόρους, ἀφαιροῦντες τὸ πικρὸν τῆς ἀπὸ τῶν οἰκετῶν προσηγορίας, καθάπερ Σπαρτιᾶται μὲν ἐποίησαν ἐπὶ τῶν Εἱλώτων, Θετταλοὶ δ ̓ ἐπὶ τῶν πενεστῶν, Κρῆτες δ ̓ ἐπὶ τῶν κλαρωτῶν. Καλοῦσι δὲ οἱ Κρῆτες τοὺς μὲν κατὰ πόλιν οἰκέτας χρυσωνήτους ἀμφαμιώτας δὲ τοὺς κατ ̓ ἀγρὸν, ἐγχωρίους μὲν ὄντας, δουλωθέντας δὲ κατὰ πόλεμον· διὰ τὸ κληρωθῆναι δὲ κλαρώτας.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>De re cf. Meinek. Euphor. P. 141; Müller. Dor. II, 63; Hermann. Antiq. § 19, et quos laudat. Ceterum v. Introduct.</commentary>
		<note></note>
		<page>355</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="9579" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus.domitii_callistrati_fragmenta.de_samothrace:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.domitius_callistratus:11">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>DOMITIUS CALLISTRATUS</author>
		<section>DOMITII CALLISTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΣΑΜΟΘΡᾼΚΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Dionys. Hal. A. R. I, 68, postquam de diis Penatibus dixerat, quorum signa Romae in templo non procul a Foro sita visuntur, pergit:</witness>
		<text>Ὁρᾶν μὲν δὴ ταῦτα ἔξεστι, ἀκούειν δὲ καὶ γράφειν ὑπὲρ αὐτῶν, ἃ Καλλίστρατός τε ὁ Περὶ Σαμοθρᾴκης συνταξάμενος ἱστορίαν, καὶ Σάτυρος ὁ τοὺς ἀρχαίους μύθους συναγαγὼν καὶ ἄλλοι συχνοὶ, παλαιότατος δὲ, ὧν ἡμεῖς ἴσμεν, ποιητὴς Ἀρκτῖνος. Λέγουσι γοῦν ὧδε· Χρύσης τὴν Πάλλαντος θυγατέρα γημαμένην Δαρδάνῳ, φερνὰς ἐπενέγκασθαι δωρεὰς Ἀθηνᾶς, τὰ δὲ Παλλάδια καὶ τὰ ἱερὰ τῶν μεγάλων θεῶν, διδαχθεῖσαν αὐτῶν τὰς τελετάς. Ἐπειδὴ δὲ τὴν ἐπομβρίαν φεύγοντες Ἀρκάδες Πελοπόννησον μὲν ἐξέλιπον, ἐν δὲ τῇ Θρᾳκίᾳ νήσῳ τοὺς βίους ἱδρύσαντο, κατασκευάσαι τὸν Δάρδανον ἐνταῦθα τῶν θεῶν τούτων ἱερὸν, ἀρρήτους τοῖς ἄλλοις ποιοῦντα τὰς ἰδίας αὐτῶν ὀνομασίας καὶ τὰς τελετὰς αὐτοῖς, τὰς καὶ εἰς τόδε χρόνου γινομένας ὑπὸ Σαμοθρᾴκων, ἐπιτελεῖν. Ὡς δὲ μετῆγε τοῦ λαοῦ τὴν πλείονα μοῖραν εἰς τὴν Ἀσίαν, τὰ μὲν ἱερὰ τῶν θεῶν καὶ τὰς τελετὰς τοῖς ὑπομείνασιν ἐν τῇ νήσῳ καταλιπεῖν· τὰ δὲ Παλλάδια καὶ τὰς τῶν θεῶν εἰκόνας κατασκευασάμενον (ἀνασκευασάμενον Sylb.) ἀγαγέσθαι μετ ̓ αὐτοῦ. Διαμαντευόμενον δὲ περὶ τῆς οἰκήσεως τά τε ἄλλα μαθεῖν, καὶ περὶ τῶν ἱερῶν τῆς φυλακῆς τόνδε χρησμὸν λαβεῖν· Εἰς πόλιν, ἣν κτίσητε, θεοῖς σέβας ἄφθιτον αἰεὶ θεῖναι, καὶ φυλακαῖς τε σέβειν θυσίαις τε χοροῖς τε. Εὐτ ̓ ἂν (ἔς τ ̓ ἂν Reisk.) γὰρ τάδε σεμνὰ καθ ̓ ὐμετέραν χώραν ᾖ, δῶρα Διὸς κούρης, ἀλόχου σέθεν, ἡ δὲ πόλις σοι ἔσται ἀπόρθητος τὸν ἀεὶ χρόνον ἥματα πάντα. Δάρδανον μὲν οὖν ἐν τῇ κτισθείσῃ τε ὑφ ̓ ἑαυτοῦ καὶ ὀνομασίας ὁμοίας τυχούσῃ πόλει τὰ ἕδη καταλιπεῖν. Ἰλίου δ’ ἐν ὑστέρῳ χρόνῳ συνοικισθέντος, ἐκεῖ μετενεχθῆναι πρὸς τῶν συγγόνων (ἐκγόνων Sylb.) αὐτοῦ τὰ ἱερά. Ποιήσασθαι δὲ τοὺς Ἰλιεῖς νεών τε καὶ ἄδυτον αὐτοῖς ἐπὶ τῆς ἄκρας, καὶ φυλάττειν δι’ ἐπιμελείας ἧς ἐδύναντο πλείστης, θεόπεμπτά τε ἡγουμένους εἶναι καὶ σωτηρίας κύρια τῇ πόλει. Ἁλισκομένης δὲ τῆς κάτω πόλεως, τὸν Αἰνείαν κύριον τῆς ἄκρας γενόμενον, ἄραντα ἐκ τῶν ἀδύτων τά τε ἱερὰ τῶν μεγάλων θεῶν καὶ ὅπερ ἔτι περιῆν Παλλάδιον. Θἄτερον γὰρ Ὀδυσσέα καὶ Διομήδη νυκτὸς εἷς Ἴλιον ἀφικομένους λαβεῖν. Οἴχεσθαι δὲ κομίσαντα τὸν Αἰνείαν ἐκ τῆς πόλεως καὶ ἐλθεῖν ἄγοντα εἰς Ἰταλίαν. Ἀρκτῖνος δέ φησιν ὑπὸ Διὸς δοθῆναι Δαρδάνῳ Παλλάδιον ἓν καὶ εἶναι τοῦτο ἐν Ἰλίῳ ἕως ἡ πόλις ἡλίσκετο‚ κεκρυμμένον ἐν ἀβάτῳ. Εἰκόνα δὲ ἐκείνου κατεσκευασμένην μηδὲ ἓν τοῦ ἀρχετύπου διάφορον, ἀπάτης τῶν ἐπιβουλευόντων ἕνεκα, ἐν φανερῷ τεθῆναι, καὶ αὐτὴν Ἀχαίους ἐπιβουλεύσαντας λαβεῖν. Τὰ μὲν οὖν εἰς Ἰταλίαν ὑπ’ Αἰνείου κομισθέντα ἱερὰ, τοῖς εἰρημένοις ἀνδράσι πειθόμενος, γράφω τῶν τε μεγάλων θεῶν εἰκόνας εἶναι, οὓς Σαμοθρᾷκες Ἑλλήνων μάλιστα ὀργιάζουσι, etc.</text>
		<translation> Haec igitur videre fas est; fas etiam est audire et scribere de illis, quae tradidit Callistratus historiae de Samothraciae rebus auctor, et Satyrus priscarum fabularum collector, et quum alii multi tum Arctinus poeta, omnium, quos novimus, antiquissimus. Sic igitur illi seribunt: Chrysen, Pallantis filiam, quum Dardano nupsisset, pro dote attulisse Minervae munera, palladia seilicet et magnorum deorum sacra, quorum mysteria didicerat. Sed quum Arcades, diluvium fugientes, Peloponnesum reliquissent, et in insula Thraciae sedes collocassent, Dardanum htc diis istis templum exstruxisse, mec aliis proprium ipsorum nomen declarasse: et ritus illis instituisse, quos ad hoc usque tempus Samothraces observant. Sed quum majorem populi partem in Asiam traduxisset, sacra eorum et mysteria illis reliquisse, qui in insula remanserant; sed Palladia et deorum imagines cum reliquis rebus, quas convasarat, secum asportasse. Quum autem de sedibus oraculum consuleret, inter multa alia quae didicit, hoc etiam oraculum de sacrorum custodia tunc accepisse: In urbe quam condetis diis cultum purum semper statues, et observantia coles sacrisque chorisque. Nam dum haec veneranda in vestra regione fuerint dona Jovis virginis, conjugis tuae, ista urbs tibi erit inexpugnabilis in perpetuum omnes dies. Dardanum igitur in urbe quam condidit et quam de suo nomine nominavit, haec simulacra reliquisse. Postea vero, quum ilium conditum fuisset, haec sacra ab ejus cognatis (nepotibus) eo fuisse translata; Ilienses autem templum et adytum ipsis in arce fecisse, et quanta maxima cura po- tuerunt haec servasse, quod ea divinitus sibi missa, publicamque ex iis salutem pendere crederent : sed quum urbis pars inferior caperetur, Aeneam, arce potitum ex adytis sacra magnorum deorum et Palladium, quod adhuc supererat, abstulisse; alterum enim a Diomede et Ulysse Ilium noctu profectos surreptum fuisse. Aeneam igitur ex urbe discessisse eaque secum tulisse et in Italiam transportasse. Sed Arctinus ait unum Palladium Dardano a Jove datum atque hoc Ilii, donec urbs caperetur, in adyto reconditum fuisse. Sed imaginem ejus effictam fuisse, quae ne minimum quidem ab exemplari disserebat : et in propatulo fuisse positam, ad eos saliendos, qui insidias ipsi struxissent, atque hanc a Graecis per insidias fuisse surreptam. Sacra igitur quae Aeneas in Italiam transtulit, viros supra nominatos secutus aio fuisse magnorum deorum simulacra, quos inter Graecos Samothraces potissimum colunt. </translation>
		<commentary>Callistrati κεχωρισμένην ἱστορίαν περὶ Σαμοθρᾴκης commemorat Joh. Magister Canabutius in Commentario epistolari in Dionys. Hal. 1. 1.; «cujus summarium exhibet Wesselius in Catalog. Biblioth. Vind. P. V. N. CXVII p. 164 sq. «Hinc pauca capita excerpam quae haud vulgarem viri eruditionem ostendant: C. 43: Γενεαλογία τοῦ Δαρδάνου. — C. 50 : Ὅτι ὁ Δάρδανος ἐξελθὼν ἀπὸ τῆς Ἀρκαδίας κατήντησεν εἰς τὴν Σαμοθρᾴκην. — C. 54 : Περὶ τοῦ θανάτου Ἰάσου ὑπὸ κεραυνοῦ. — C. 57 : Ὅπως ἐμερίσθησαν Δάρδανος καὶ ὁ υἱὸς αὐτοῦ Ἰδαῖος, καὶ ὅτι ὁ Ἰδαῖος κατῴκησεν εἷς τὰ ὄρη τῆς Φρυγίας. — C. 62 : Περὶ τῆς μητρὸς τῶν θεῶν. — C. 84 : Ὅτι ὁ Δάρδανος ἔκτισε ναὸν εἰς τὴν Σαμοθρᾴ- κην καὶ ἔθηκε τοὺς θεοὺς καὶ τὰ παλλάδια. — Ὅπως ἐξῆλθεν ἀπὸ τῆς Σαμοθρᾴκης καὶ κατέλιπεν ἐκεῖ τὸν Σάμωνα (*)· quae manifestum faciunt Canabutium nostrum pleraque quae ad hanc fabulam pertinent, cognita habuisse, sive is Callistrati κεχωρισμένην ἱστορίαν περὶ Σαμοθρᾴκης legit, quam c. 81 commemorat, sive, quod probabilius, mythographos recentiores. Postremum c. 90 inscriptum est : Τί γράφει ὁ ποιητὴς Ἀρκτῖνος περὶ τοῦ κλαπέντος παλλαδίου ὑπὸ Διομήδους καὶ Ὀδυσσέως.» Lobeck. Aglaoph. p. 1206.</commentary>
		<note>(*) «His interponuntur plura de Vestae, Minervae et Martis templis aliaque rum his rebus minus conjuncta, quae tamen aliquando edi velim: Περὶ νυμφῶν καὶ ὅτι γένη δαιμόνων εἰσὶν, ἃ καλοῦσι βαρβαρίζοντες Νεγαρὶδας· quae vulgo vocantur νεγάριδας· tum Περὶ ναυτῶν καὶ τοῦ ἀστέρος τῆς τραμουντάνας· quod nomen quoniam adhuc in hominum ore viget, addam schol. Eur. Or. 1626 : Τὸ τῆς Ἑλένης ἄστρον, ἢν ἰδιωτικῶς φασι Τραμουντάναν, ἀεὶ πᾶσιν ὁρᾶται· τοῦτο δὲ καὶ ναῦται ὁρῶντες ἴσασι ἃ δεῖ. Hinc Tramontanam perdere dicuntur qui cursu excidunt. De Canabutii codice et argumento Fabricius tom. IV, p. 393, ait Lambecium et Kollarium longe accuratius disseruisse, quorum libros adire non potui.»</note>
		<page>355</page>
	</fragment>
</DFHG>
