<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>EPARCHIDES.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9807" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.eparchides.eparchidi_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.eparchides:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>EPARCHIDES</author>
		<section>EPARCHIDI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus II, p. 61, A:</witness>
		<text>Ἐπαρχίδης Εὐριπίδην φησὶ, τὸν ποιητὴν, ἐπιδημῆσαι τῇ Ἰκάρῳ, καὶ, γυναικός τινος μετὰ τέκνων κατὰ τοὺς ἀγροὺς, δύο μὲν ἀρρένων τελείων, μιᾶς δὲ παρθένου, φαγούσης θανασίμους μύκητας, καὶ ἀποπνιγείσης μετὰ τῶν τέκνων, ποιῆσαι τουτὶ τὸ ἐπίγραμμα· Ὠ, τὸν ἀγήραντον πόλον αἰθέρος, ἥλιε, τέμνων, ἆρ ̓ εἶδες τοιόνδ ̓ ὄμματι πρόσθε πάθος; μητέρα παρθενικήν τε κόρην δισσούς τε συναίμους ἐν ταὐτῷ φέγγει μοιριδίῳ φθιμένους.</text>
		<translation> Eparchides narrat, quum Euripides poeta in Icaro insula hospes esset, accidisse ut mulier quaedam cum liberis (duo filii erant adulti, et una filia virgo) comestis in agro letiferis fungis suffocata simul cum liberis periret; ibi tum poetam tale epigramma composuisse: O sol! Qui coeli polum sempiternum peragras, an talem umquam oculis vidisti calamitatem? Matrem, filiam virginem, filiosque duos, eodem fatali die e vivis abreptos! </translation>
		<commentary>Sequens fragmentum quum item de Icaro ins, sit, de hac ipsa Eparchides, aliunde mihi non notus, scripsisse videtur.</commentary>
		<note></note>
		<page>404</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9808" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.eparchides.eparchidi_fragmenta:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.eparchides:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>EPARCHIDES</author>
		<section>EPARCHIDI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem I, p. 30, B:</witness>
		<text>Γίνεται δὲ ἐν Ἰκάρῳ, φησὶν Ἐπαρχίδης, ὁ Πράμνιος. Ἔστι δὲ οὗτος γένος τι οἴνου· καὶ ἔστιν οὗτος οὔτε γλυκὺς οὔτε παχὺς, ἀλλ ̓ αὐστηρὸς καὶ σκληρὸς, καὶ δύναμιν ἔχων διαφέρουσαν ... Ἐκαλεῖτο δὲ ἡ Ἴκαρος πρότερον Ἰχθυόεσσα, διὰ τὸ ἐν αὐτῇ τῶν ἰχθύων πλῆθος, ὡς καὶ Ἐχιαὐτὴν σηπιῶν, etc... Προσαγορεύεται δὲ, φησὶν Ἐπαρχίδης, ἡ ἄμπελος ἡ τὸν Ἰκάριον Πράμνιον φέρουσα ὑπὸ τῶν ξένων μὲν ἱερὰ, ὑπὸ δὲ τῶν Οἰνοαίων Διονυσιάς. Οἰνόη δὲ πόλις ἐν τῇ νήσῳ ἐστί.</text>
		<translation> Nascitur in Icaro, ut Eparchides ait, vinum Pramnium. Quod vini genus neque dulce neque densum, sed austerum et durum, et insignem habens vim... Erat autem Icaro insulae prius nomen Ichthyoessa (Piscosa) a piscium copia qui circa eam gignuntur: quemadmodum et Echinades ab echinis nomen habent, et Sepias promontorium a sepiis. Vitis autem quae fert Icarium Pramnium, ab exteris Sacra appellatur, ut ait Eparchides, ab Oenoensibus vero Dionysias. Est autem Oenoe ejusdem insulae oppidum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>404</page>
	</fragment>
</DFHG>
