<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>EUANORIDAS_ELEUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9821" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.euanoridas_eleus.euanoridae_elei_fragmenta.olympionicae:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.euanoridas_eleus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>EUANORIDAS ELEUS</author>
		<section>EUANORIDAE ELEI FRAGMENTA</section>
		<work>ΟΛΥΜΠΙΟΝΙΚΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Pausanias, VI 8, 1:</witness>
		<text>Εὐανορίδᾳ δὲ Ἠλείῳ πάλης ἐν παισὶν ὑπῆρξεν ἔν τε Ὀλυμπίᾳ καὶ Νεμείων νίκη. Γενόμενος δὲ Ἑλλανοδίκης, ἔγραψε καὶ οὗτος τὰ ὀνόματα ἐν Ὀλυμπίᾳ τῶν νενικηκότων. Ἐς δὲ πύκτην ἄνδρα, γένος μὲν Ἀρκάδα ἐκ Παρρασίων, Δάμαρχον δὲ ὄνομα, οὔ μοι πιστὰ ἦν, πέρα γε τῆς ἐν Ὀλυμπίᾳ νίκης, ὁπόσα ἄλλα ἀνδρῶν ἀλαζόνων ἐστὶν εἰρημένα, ὡς ἐξ ἀνθρώπου μεταβάλοι τὸ εἶδος ἐς λύκον ἐπὶ τῇ θυσίᾳ τοῦ Λυκαίου Διὸς, καὶ ὡς ὕστερον τούτων ἔτει δεκάτῳ γένοιτο αὖθις ἄνθρωπος. Οὐ μὴν οὐδὲ ὑπὸ τῶν Ἀρκάδων λέγεσθαί μοι τοῦτο ἐφαίνετο ἐς αὐτόν· ἐλέγετο γὰρ ἂν καὶ ὑπὸ τοῦ ἐπιγράμματος τοῦ ἐν Ὀλυμπίᾳ. Ἔχει γὰρ δὴ οὕτως· Υἱὸς Δινύττα Δάμαρχος τήνδ ̓ ἀνέθηκεν εἰκόν ̓, ἀπ ̓ Ἀρκαδίας Παρράσιος γενεάν. Τοῦτο μὲν ἐς τοσοῦτο πεποίηται.</text>
		<translation> Euanoridas Eleus puerilis luctae victoriam Olympiae ac Nemeae adeptus. Idem quum Hellanodica factus est, ipse etiam eorum, qui ludis Olympicis vicerant, nomina conseripsit. De pugile vero Parrhasio ex Arcadia, cui nomen Damarcho, quae memoriae prodita sunt, praeter Olympiam victoriam fabulatorum hominum figmenta esse arbitror, quod scilicet in Jovis Lycaei sacris in lupum conversus decimo rursus anno pristinam recepisset hominis figuram: quod certe commntum ne ex ipsorum quidem Arcadum sermone ortum esse mihi videtur. Si verum esset, haud dubie mentio ejus fieret etiam ini epigrammate Olympiae quod sic habet: Dinytta genitus Damarchus dedicat hancce effigiem, Arcadico Parrhasius genere. Hactenus versus illi loquuntur. </translation>
		<commentary>Narrationem de Damarcho exscripsi, quoniam fortasse ex ipso fluxit Euanorida.</commentary>
		<note></note>
		<page>407</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9822" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.euanoridas_eleus.euanoridae_elei_fragmenta.olympionicae:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.euanoridas_eleus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>EUANORIDAS ELEUS</author>
		<section>EUANORIDAE ELEI FRAGMENTA</section>
		<work>ΟΛΥΜΠΙΟΝΙΚΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plinius H. N. VII, 22, 34:</witness>
		<text>Nullum tam impudens mendacium est, ut teste careat. Itaque Agriopas, qui Olympionicas scripsit, narrat Demoenetum (Damarchum sec. Pausan.) Parrhasium in sacrificio, quod Arcades Jovi Lycoeo humana etiamtum hostia faciebant, immolati pueri exta degustasse et in lupum se convertisse; eundem decimo anno restitutum athleticoe certasse in pugilatu, victoremque Olympia reversum.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Pro Itaque Agriopas, in antiquioribus codd. fuerit Itaq. Euagriopas, quod ipsum corruptum esse poterat ex Itaq. Euanoridas. Nostri libri exhibent: Agriopas, Acopas, Copas, Ita Copas, Itaque Copas qui Olympionica. In indice auctorum ad librum VIII legitur: «Euanthe Agrippa, qui Ὀλυμπιονίκας.» Euanoridas, nobilis Eleus, bello captus a Lyco Achaeorum propraetore (Ol. 140, 3. 218 a. C.), memoratur ap. Polyb. V, 94, 6.</commentary>
		<note></note>
		<page>407</page>
	</fragment>
</DFHG>
