<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>GORGIAS_ATHENIENSIS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9848" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.gorgias_atheniensis.gorgiae_atheniensis_fragmenta.de_meretricibus:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.gorgias_atheniensis:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>GORGIAS ATHENIENSIS</author>
		<section>GORGIAE ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΕΤΑΙΡΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XIII, p. 583, D:</witness>
		<text>Αἱ γὰρ καλαὶ ἡμῶν Ἀθῆναι τοσοῦτον πλῆθος ἤνεγκαν ἑταιρῶν, περὶ ὧν ἐπεξελεύσομαι ὅσον γε δύναμαι, ὅσον ὄχλον εὐανδροῦσα πόλις οὐκ ἔσχεν. Ἀνέγραψε γοῦν Ἀριστοφάνης μὲν ὁ Βυζάντιος ἑκατὸν καὶ τριάκοντα πέντε, Ἀπολλόδωρος δὲ τούτων πλείους, ὁ Γοργίας δὲ πλέονας, παραλειφθῆναι φάσκοντες ὑπὸ τοῦ Ἀριστοφάνους μετὰ ἑταιρῶν πλειόνων καὶ τάσδε· τὴν Πάροινον ἐπικληθεῖσαν, καὶ Λαμπυρίδα, καὶ Εὐφροσύνην· αὕτη δὲ ἦν γναφέως θυγάτηρ. Ἄγραφοι δ ̓ εἰσὶν αὐτῷ Μεγίστη, Ἀγαλλὶς, Θαυμάριον, Θεόκλεια· αὕτη δ ̓ ἐπεκαλεῖτο Κορώνη· Ληναιτόκυστος, Ἄστρα, Γνάθαινα, καὶ ταύτης θυγατριδῆ Γναθαίνιον· καὶ Σιγὴ, καὶ Συνωρὶς ἡ Λύχνος ἐπικαλουμένη, καὶ Εὔκλεια, καὶ Γρυμαία, καὶ Θρυαλλὶς, ἔτι Χίμαιρα καὶ Λαμπάς.</text>
		<translation> Elegantes nostrae Athenae tantam multitudinem tulerunt meretricum, de quibus quoad fieri poterit disseram, quantam fortibus viris clara civitas nulla habuit. Recensuit quidem Aristophanes Byzantius centum et triginta quinque: Apollodorus vero majorem numerum, et adhuc majorem Gorgias; qui dicunt ab Aristophane omissas esse quum alias multas, tum hasce: Paroenam (id est Vinosam) quae cognominata est, et Lampyridem, et Euphrosynen, fullonis filiam. Silentio vero etiam ab illo praeteritae sunt: Megista, Agailis, Thaumarion, Theoclea, quae Cornix cognominata est, Lenaetocystus, Astra, Gnathaena, et hujus neptis Gnathaenium: tum Siga, et Synoris cognomine Lychnus, et Euclea, et Grymaea, et Thryallis; denique Chimaera, et Lampas. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>410</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9849" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.gorgias_atheniensis.gorgiae_atheniensis_fragmenta.de_meretricibus:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.gorgias_atheniensis:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>GORGIAS ATHENIENSIS</author>
		<section>GORGIAE ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΕΤΑΙΡΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Ejusdem Gorgiae Athenaeus meminit XIII, p. 567, A:</witness>
		<text>Σὺ δὲ, ὦ σοφιστὰ, ἐν τοῖς καπηλείοις συναναφύρῃ, οὐ μεθ ̓ ἑταίρων, ἀλλὰ μετὰ ἑταιρῶν, μαστροπευούσας περὶ σαυτὸν οὐκ ὀλίγας ἔχων, καὶ περιφέρων ἀεὶ τοιαυτὶ βιβλία Ἀριστοφάνους καὶ Ἀπολλοδώρου καὶ Ἀμμωνίου καὶ Ἀντιφάνους, ἔτι δὲ Γοργίου τοῦ Ἀθηναίου, πάντων τούτων συγγεγραφότων περὶ τῶν Ἀθήνησιν ἑταιρίδων.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>410</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9850" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.gorgias_atheniensis.gorgiae_atheniensis_fragmenta.de_meretricibus:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.gorgias_atheniensis:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>GORGIAS ATHENIENSIS</author>
		<section>GORGIAE ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΕΤΑΙΡΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XIII, p. 596, F:</witness>
		<text>Στρατοκλῆς δ ̓ ὁ ῥήτωρ ἐρωμένην εἶχε τὴν ἐπικληθεῖσαν Λήμην ἑταίραν, τὴν καλουμένην Παρόραμα (παρόραμον ed. Ald.; δίδραχμον conj. Valckenar.; πάνορμον Jacobs) διὰ τὸ καὶ δύο δραχμῶν φοιτᾶν πρὸς τὸν βουλόμενον, ὥς φησι Γοργίας ἐν τῷ Περὶ ἑταιρῶν.</text>
		<translation> Stratocles orator amasiam habuit, Lemen (id est, gramiam) cognominatam, quae Parorama [sive Didrachma, sive Panormus?] nominabatur eo quod duarum drachmarum pretio quemcumque volentem conveniebat, ut ait Gorgias in libro De meretricibus. </translation>
		<commentary>«Fortasse Gorgias idem est cujus librum De figuris Rutilius Lupus in linguam latinam transtulit, de quo Cicero Epp. Ad Div. XVI, 21; Plutarch. Cic. 24. Cf. Ruhnken. Praefat. Ad Rutil. Lup. p. 10 sq.» Westermann ad Voss. p. 444.</commentary>
		<note></note>
		<page>410</page>
	</fragment>
</DFHG>
