<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>HEGESIDEMUS_CYTHNIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9910" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hegesidemus_cythnius.hegesidemi_cythnii_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hegesidemus_cythnius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HEGESIDEMUS CYTHNIUS</author>
		<section>HEGESIDEMI CYTHNII FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Historicum quidem est cujus causa laudatur Plinio H. N. IX, 8:</witness>
		<text>Similia de puero in lasso urbe memorantur, cujus amore spectatus (sc. delphinus) longo tempore, dum abeuntem in litus avide sequitur, in arenam invectus exspiravit. Puerum Alexander Magnus Babylone Neptuni sacerdotio proefecit, amorem illum numinis propitii fuisse interpretatus, In eadem urbe Iasso Hegesidemus scribit et alium puerum Hermiam nomine, similiter maria perequitantem, quum repentinoe procelloe fluctibus exanimatus esset, relatum: delphinumque causam leti fatentem non reversum in maria, atque in sicco exspirasse.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Eadem refert, atque Hegesidemum similiter laudat Solin. c. 18.» Vossius. Cythnium auctorem nominat Plinius lib. I inter fontes libri IX. Eandem historiam fusius narrat Myrsilus Lesbius ap. Plutarch. De sollert. Anim. c. 36, p. 984 E. Ex Hegesidemo fluxisse suspicor quae Plutarch. l. l. de Coerano Pario tradit, qui inter Parum et Naxum naufragium passus a delphino in Cythnum (corrupte libri Σικύνθου) delatus sit κατὰ σπήλαιον, ὃ δείκνυται μέχρι νῦν, καὶ καλεῖται Κοιράνειον κτλ. — Hegesidamum, magistrum Hippiae Elei, memorat Suidas v. Ἱππίας.</commentary>
		<note></note>
		<page>422</page>
	</fragment>
</DFHG>
