<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>HEREAS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9927" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hereas.hereae_fragmenta.megarica:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hereas:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HEREAS</author>
		<section>HEREAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Thes. c. 20:</witness>
		<text>Οἱ δὲ εἰς Νάξον ὑπὸ ναυτῶν κομισθεῖσαν (Ἀριάδνην) Οἰνάρῳ τῷ ἱερεῖ τοῦ Διονύσου συνοικεῖν, ἀπολειφθῆναι δὲ τοῦ Θησέως ἐρῶντος ἑτέρας· Δεινὸς γάρ μιν ἔτειρεν ἔρως Πανοπηίδος Αἴγλης. Τοῦτο γὰρ τὸ ἔπος ἐκ τῶν Ἡσιόδου Πεισίστρατον ἐξελεῖν φησιν Ἡρέας ὁ Μεγαρεύς· ὥσπερ αὖ πάλιν ἐμβαλεῖν εἰς τὴν Ὁμήρου νεκυίαν τὸ Θησέα, Πειρίθοόν τε, θεῶν ἀριδείκετα τέκνα, χαριζόμενον Ἀθηναίοις.</text>
		<translation> Alii referunt Ariadnen ab nautis Naxum deportatam, sacerdoti Bacchi Oenaro consuevisse, relictam autem a Thesso, quod aliam amaret: Dirus eum vexabat amore Panopeidis Aegles. Nam hunc versum ex Hesiodi carminibus Pisistratum subduxisse Hereas Megarensis narrat; sicut contra in Homeri Necyiam (Odysseae librum 11) hunc, Thesea Pirithoumque, illustia pignora divum, in gratiam Atheniensium infersisse. </translation>
		<commentary>Cf. Welcker. Cycl. p. 380, Müller. Min. p. 204. Haec Hereas eo loco attulerit, ubi de versibus egit, quas Solon, Salaminem Megarensem Atheniensibus vindicaturus, in secundum Iliadis librum introduxerat. V. Plutarch. Solon. c. 10, quo ipso capite Hereas noster laudatur.</commentary>
		<note></note>
		<page>426</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9928" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hereas.hereae_fragmenta.megarica:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hereas:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HEREAS</author>
		<section>HEREAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem Solon. c. 10, ubi sermo de ratione qua Salaminem Solon Megarensibus eripuerit:</witness>
		<text>Ἔτι δὲ μᾶλλον ἐξελέγξαι τοὺς Μεγαρέας βουλόμενον (Σόλωνά φασι) ἰσχυρίσασθαι περὶ τῶν νεκρῶν, ὡς οὐχ ὃν τρόπον ἐκεῖνοι θάπτουσι κεκηδευμένων, ἀλλ ̓ ὃν αὐτοί. Θάπτουσι δὲ Μεγαρεῖς πρὸς ἕω τοὺς νεκροὺς στρέφοντες, Ἀθηναῖοι δὲ πρὸς ἑσπέραν. Ἡρέας δὲ ὁ Μεγαρεὺς ἐνισταμενος λέγει καὶ Μεγαρεῖς πρὸς ἑσπέραν τετραμμένα τὰ σώματα τῶν νεκρῶν τιθέναι· καὶ μεῖζον ἔτι τούτου, μίαν ἕκαστον Ἀθηναίων ἔχειν θήκην, Μεγαρέων δὲ καὶ τρεῖς καὶ τέσσαρας ἐν μιᾷ κεῖσθαι.</text>
		<translation> Praeterea quo magis Megarenses refelleret, Solon contendit, cadavera non Megarensium, sed etiam trina aut quaterna in uno sepulcro, quum singuli Athenienses suo utantur. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>426</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9929" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hereas.hereae_fragmenta.megarica:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hereas:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HEREAS</author>
		<section>HEREAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem ib. c. 32:</witness>
		<text>Ἐλθόντες (sc. Tyndaridae Helenam repetituri) οὖν ἐπὶ τὰς Ἀφίδνας καὶ μάχῃ κρατήσαντες ἐξεῖλον τὸ χωρίον. Ἐνταῦθά φασι καὶ Ἄλυκον πεσεῖν τὸν Σκείρωνος υἱὸν συστρατευόμενον τότε τοῖς Διοκούροις· ἀφ ̓ οὗ καὶ τόπον τῆς Μεγαρικῆς Ἄλυκον καλεῖσθαι τοῦ σώματος ἐνταφέντος. Ἡρέας δ ̓ ὑπὸ Θησέως αὐτοῦ περὶ Ἀφίδνας ἀποθανεῖν τὸν Ἄλυκον ἱστόρηκε· καὶ μαρτύρια ταυτὶ τὰ ἔπη παρέχεται περὶ τοῦ Ἀλύκου· .... τὸν ἐν εὐρυχόρῳ ποτ ̓ Αφίδνῃ μαρνάμενον Θησεὺς Ἑλένης ἕνεκ ̓ ἠῦκόμοιο κτεῖνεν. Οὐ μὴν εἰκὸς Θησέως παρόντος ἁλῶναι τήν τε μητέρα καὶ τὰς Ἀφίδνας.</text>
		<translation> Tyndaridae quum movissent Aphidnas et victores essent proelio, expugna verunt oppidum. Ibi Alycum quoque ferunt, Scironis filium, commilitonem id temporis Castoris et Pollucis, occubuisse: a quo locum quendam agri Megarici, quod corpus ejus ibi sit humatum, Alycum nominatum fuisse. Hereas vero ab ipso Theseo prodidit ad Aphidnas caesum Alycum, et in testimonium haec de Alyco producit carmina: Hunc Helenae causa formosae proelia quondam miscentem Theseus spatiosa stravit Aphidna. Haud consonum fuerit tamen veritati, praesente Theseo, fuisse matrem ejus et Aphidnas captas. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>427</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9930" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hereas.hereae_fragmenta.megarica:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hereas:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HEREAS</author>
		<section>HEREAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΕΓΑΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rhod. I, 212:</witness>
		<text>Ἡσαγόρας δὲ ἐν τοῖς Μεγαρικοῖς τὸν τὴν Ὠρείθυιαν ἁρπάσαντα Βορέαν υἱὸυ Στρυμόνος φησὶν, οὐχὶ δὲ τὸν ἀνεψιόν.</text>
		<translation> Hereas in Megaricis Orithyiae raptorem Boream filium, non vero nepotem Strymonis esse refert. </translation>
		<commentary>Pro Ἡραγόρας. Hesagoras est etiam apud Comit. Natal. p. 874. Mihi Hereas laudari videtur.</commentary>
		<note></note>
		<page>427</page>
	</fragment>
</DFHG>
