<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>HEROPYTHUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9938" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.heropythus.heropythi_fragmenta.annales_colophonorum:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.heropythus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HEROPYTHUS</author>
		<section>HEROPYTHI FRAGMENTA</section>
		<work>ΩΡΟΙ ΚΟΛΟΦΩΝΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus VII, p. 297, E:</witness>
		<text>Καὶ τάριχοι δὲ παρὰ Φασηλίταις ἀποθύονται. Ἡρόπυθος γοῦν ἐν Ὥροις Κολοφωνίων, περὶ τῆς κτίσεως ἱστορῶν τῆς Φασήλιδος, φησὶν ὅτι Λάκιος, ὁ τὴν ἀποικίαν στείλας, μισθὸν ἔδωκε τοῦ τόπου Κυλάβρᾳ ποιμένι, νέμοντι πρόβατα, ταρίχους, ἐκείνου τοῦτο αἰτήσαντος. Προθέντος γὰρ αὐτῷ τοῦ Λακίου, λαβεῖν τοῦ χωρίου (ἢ ἄλφιτα) ἢ ἄλητα ἢ ταρίχους, εἵλετο ὁ Κυλάβρας τοὺς ταρίχους. Καὶ διὰ τοῦτο οἱ Φασηλῖται ἀνὰ πᾶν ἔτος τῷ Κυλάβρᾳ ἔτι καὶ νῦν τάριχον θύουσι.</text>
		<translation> Salsamenta diis offeruntur apud Phaselitas. Heropythus sane in Colophoniorum annalibus, ubi narrat quo pacto condita Phaselis fuerit, Lacium, ait, eum qui coloniam duxit, Cylabrae pastori, oves suas ibi pascenti, pretii loco, quo emeret solum, salsamenta dedisse, ipso Cylabra id postulante. Nam quum Lacius arbitrio ejus permisisset, farinamne (sive hordeaceam sive triticeam) accipere pro pretio soli vellet, an salsamenta; salsamenta selegerat Cylabras. Ob eamque causam Phaselitae quotannis Cylabrae ad hunc usque diem salsamenta offerunt. </translation>
		<commentary>Eandem historiam narravit Philostephanus libro primo Περὶ τῶν ἐν τῇ Ἀσίᾳ πόλεων ap. Athen. l. l. Cf. Zenob. VI, 36: Φασηλιτῶν θῦμα· ἐπὶ τῶν εὐτελῶν καὶ ἀναίμων λέγεται. Φασὶ γὰρ τοὺς Φασελίτας ταρίχους τοῖς θεοῖς θύειν. Eadem Apostol. XX, 14; Arsen. p. 462. Suidas et Phot. Lex. v. Φασηλίς: Φασηλίτας τὰρ τάριχον τῷ Κολάβρῳ (sic Phot.; Καλάβρ. Suidas) θύειν φησὶ καλλίμαχος ἐν Βαρβαρικοῖς νομίμοις (p. 218 ed. Blomf.). — De Lacio sive Rhacio coloniae conditore lege Müller. Dor. I, p. 112 sqq. Quod Heropythum attinet, Schneiderus ad Nicandr. Alex. p. 82 scriptorem nostrum eundem esse statuit cum Samio illo Herophyto, quem dicit Plutarchus Cimon. c. 9: Ἐπεὶ γὰρ ἐκ Σηστοῦ καὶ Βυζαντίου πολλοὺς τῶν βαρβάρων αἰχμαλώτους λαβόντες οἱ σύμμαχοι τῷ Κίμωνι διανεῖμαι προσέταξαν, ὁ δὲ χωρὶς μὲν αὐτοὺς, χωρὶς δὲ τὸν περὶ τοῖς σώμασι κόσμον αὐτῶν ἔθηκεν, ᾐτιῶντο τὴν διανομὴν ὡς ἄνισον. Ὁ δὲ τῶν μερίδων ἐκέλευσεν αὐτοὺς ἑλέσθαι τὴν ἑτέραν, ἣν δ ̓ ἂν ἐκεῖνοι καταλίπωσιν, ἀγαπήσειν Ἀθηναίους. Ἡροφύτου δὲ τοῦ Σαμίου συμβουλεύσαντος, αἱρεῖσθαι τὰ Περσῶν μᾶλλον ἢ Πέρσας, τὸν μὲν κόσμον αὐτοὶ ἔλαβον, Ἀθηναίοις δὲ τοὺς αἰχμαλώτους ἀπέλιπον. Quod neque nego neque affirmo, etsi nomen Herophyti in Heropythum mutandum esse persuasum est. Memorantur praeterea Heropythus, qui Ephesiis libertatis auctor exstitit (Arrian. Exp. Al. I, 17, 12); H. Abderita ap. Hippocrat. p. 1106, G; et H. archon Atheniensis ap. Demosth. p. 282, 7 et 25. Apud Athenaeum XI, p. 508 ex Eurypylo quodam nonnulla narrantur de Euagone Lampsacenorum tyranno (v. Democharis fragm. Tom. II, p. 447), quae in Heropythi quoque Annalibus legi poterant.</commentary>
		<note></note>
		<page>428</page>
	</fragment>
</DFHG>
