<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>HERON_ATHENIENSIS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9937" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.heron_atheniensis.heronis_atheniensis_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.heron_atheniensis:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HERON ATHENIENSIS</author>
		<section>HERONIS ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Suidas:</witness>
		<text>Ἥρων, Κότυος, Ἀθηναῖος, ῥήτωρ τὰς ἐν Ἀθήναις δίκας γεγραφὼς, εἶτα Ἐξήγησιν Δεινάρχου, Ὑπομνήματα εἰς Ἡρόδοτον, Ξενοφῶντα, Θουκυδίδην, Κεκριμένων ὀνομάτων βιβλία γί, Ἐπιτομὴν τῶν Ἡρακλείδου ἱστοριῶν, Περὶ τῶν ἀρχαίων ῥητόρων καὶ τῶν λόγων, οἷς ἐνίκησαν πρὸς ἀλλήλους ἀγωνιζόμενοι.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Cujusnam Heraclidis historiarum epitomen fecerit Heron non constat. Heraclidem Lembum intelligendum esse suspicor. Quamquam quod praecedit et quod sequitur opus, Heraclidis Magnesii Περὶ ὁμωνύμων libros in compendium ab Herone redactos esse suadere possint. De reliquis Heronibus vide Fabricium in B. Gr. — Ἱέρων ὁ Ἀλεξανδρεὺς ἢ Ἐφέσιος laudatur ap. Phlegont. Mirab. c. 2, de spectro Polycriti. Ibi Ἥρων legendum suspicatur Meursius; quamquam neque de Herone aliquo, ad quem ista historiuncula referri possit, aliunde constat. Nam de Herone Alexandrino mechanico quis cogitaverit?</commentary>
		<note></note>
		<page>428</page>
	</fragment>
</DFHG>
