<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>HIPPOSTRATUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9948" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus.hippostrati_fragmenta.genealogiae:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HIPPOSTRATUS</author>
		<section>HIPPOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΕΝΕΑΛΟΓΙΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>Περὶ Μίνω</fragment_note>
		<witness> Phlegon. Mirab. fr. 59 (tom. III, p. 623):</witness>
		<text>Ἱππόστρατος δέ φησιν ἐν τῷ περὶ Μίνω, Αἴγυπτον ἐκ μιᾶς γυναικὸς Εὐρυόπης τῆς Νείλου πεντήκοντα υἱοὺς γεννῆσαι. Δαναός τε ὁμοίως ἐκ μιᾶς γυναικὸς τῆς Νείλου Εὐρυόπης πεντήκοντα θυγατέρας ἔσχε.</text>
		<translation> Hippostratus de Minoe agens dicit Aegyptum ex una muliere, ex Euryrrhoe Nili f., quinquaginta filios genuisse. Similiter Danaus ex una eademque muliere, Europe Nili f., quinquaginta filias suscepit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>432</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9949" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus.hippostrati_fragmenta.genealogiae:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HIPPOSTRATUS</author>
		<section>HIPPOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΕΝΕΑΛΟΓΙΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Tzetzes Hist. VII, v. 368:</witness>
		<text>Ἱππόστρατος τὸν Αἴγυπτον ἐξ Εὐρυρρόης Νείλου μόνης υἱοὺς πεντήκοντα λέγει γεγεννηκέναι· τὰς θυγατέρας πάσας δὲ τὸν Δαναὸν ὁμοίως ἐκ τῆς Εὐρώπης θυγατρὸς τοῦ εἰρημένου Νείλου. Ex Tzetze apud Phlegontem pro Εὐρυόπης ... Εὐρυόπης reponendum Εὐρυρρόης ... Εὐρώπης.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Fabula a vulgari traditione longe recedit. Europa (at non Nili filia) nominatur etiam mater Minois. Num hinc profectus rem narratam exposuit ἐν τῷ περὶ Μίνω? De Minoe vero quomodo in Siculis genealogiis sermonem facere potuerit, indicat fragm. 5. — Tzetzes VII, 646 Hippostratum inter eos recenset qui fabulosa multa tradiderint.</commentary>
		<note></note>
		<page>432</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9950" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus.hippostrati_fragmenta.genealogiae:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HIPPOSTRATUS</author>
		<section>HIPPOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΕΝΕΑΛΟΓΙΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Theocrit. VI, 40:</witness>
		<text>Ἦσαν δὲ Τιμανδρέως θυγατέρες Κοττὼ καὶ Εὐρύθεμις, ἃς ἐτίμησαν Ἡρακλεῖδαι, διὰ τὸ συναγωνίσασθαι αὐτοῖς κατὰ τὴν εἰς Πελοπόννησον ἄφιξιν, ὡς οἱ περὶ Ἱππόστρατον ἀποφαίνουσιν.</text>
		<translation> Erant Timandrei filiae Cotto et Eurythemis, quas colebant Heraclidae, quod ipsis in Peloponnesum invadentibus auxiliarem operam navaverant, ut Hippostratus ait. </translation>
		<commentary>Cf. Lobeck. Aglaopham. p. 1038. Cotto eadem quae vulgo Κότυς. Ut apud Corinthios, sic in Sicilia Cottytia celebrabantur. Quare quin haec quoque ex Siculis historiis petita sint, nihil obstat.</commentary>
		<note></note>
		<page>432</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="9951" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus.hippostrati_fragmenta.genealogiae:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HIPPOSTRATUS</author>
		<section>HIPPOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΕΝΕΑΛΟΓΙΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Harpocratio:</witness>
		<text>Ἄβαρις, ὄνομα κύριον. Λοιμοῦ δέ φασι κατὰ πᾶσαν τὴν οἰκουμένην γεγονότος, ἀνεῖλεν ὁ Ἀπόλλων μαντευομένοις Ἕλλησι καὶ βαρβάροις τὸν Ἀθηναίων δῆμον ὑπὲρ πάντων εὐχὰς ποιεῖσθαι. Πρεσβευομένων δὲ πολλῶν ἐθνῶν πρὸς αὐτοὺς, καὶ Ἄβαριν ἐξ Ὑπερβορέων πρεσβευτὴν ἀφικέσθαι λέγουσιν. Ὁ δὲ χρόνος ἐν ᾧ παραγέγονε διαφωνεῖται· Ἱππόστρατος μὲν γὰρ κατὰ τὴν γʹ [νγʹ] αὐτὸν Ὀλυμπιάδα λέγει παραγενέσθαι, ὁ δὲ Πίνδαρος κατὰ Κροῖσον τὸν Λυδῶν βασιλέα, ἄλλοι δὲ κατὰ τὴν καʹ Ὀλυμπιάδα.</text>
		<translation> Abaris, nomen proprium. Aiunt autem peste per universum terrarum orbem grassante, Apollinem et Graecis et barbaris oraculum consulentibus respondisse, oportere populum Atheniensem pro omnibus vota facere. Quum igitur multae gentes legatos ad ipsos mitterent, Abarin quoque ab Hyperboreis legatum eo venisse. At de tempore, quo advenerit, dissentiunt; Hippostratus enim accidisse rem dicit Olympiade [quinquagesima] tertia, Pindarus Croesi temporibus, alii Olympiade vicesima tertia. </translation>
		<commentary>Ἱππόστρατος] codd. tres (A. F. K. Bekkeri); reliqui Νικόστρατος, quod recepit Bekker. Primam hujus loci partem iisdem verbis exhibet Suidas v. Ἄβαρις; postrema brevius tradit ita: Καὶ Ἄβαριν ἐξ Ὑπερβορέων πρεσβευτὴν ἀφικέσθαι λέγουσι κατὰ τὴν γʹ Ὀλυμπιάδα. Ita quidem vulgata; optimi vero codd. parisienses pro κατὰ τὴν γʹ Ὀλ. Praebent κατὰ τὴν νγʹ Ὀλ., idque in textum Bernhardyus recipiendum duxit; recte, opinor. Hoc igitur modo Pindari et Hippostrati rationes conciliari inter se facile possent. Tertius computus fortasse fluxit ex Timaei chronologia, quam male intelligentes nonnulli ita tempora computarunt, ut a sentenia auctoris annis centum et quinquaginta aberrarent (De caussa erroris v. Fragm. Chronol. p. 125). Sic secundum Timaeum (ap. Schol. Pind. Ol. 4, 19) Camarinam restauratam dicunt Ol. 42 (612 a. C.), quum ponenda res esset Ol. 79, 3 (462 a. C.). Eandem rationem si ad nostrum locum transferimus, pro Olymp. 21, 1 (696) obtinebimus Ol. 58, 3 (546), quo anno Cyrus, captis Sardibus, Croesi regnum evertit (v. Clinton. Ad an. 546). Ceterum Hippostratus de Abari in Historiis Siculis dicere potuit. Nam Abaridis et Pythagorae cum Phalaride Agrigentinorum tyranno (qui Ol. 53 tyrannidem sec. Eus. Adeptus est, quemque Telemachus sustulit) commercium fuisse testantur Epistolae quae feruntur Phalaridis 57 et 56, et Iamblich. V. P. c. 19. 22, coll. Porphyr. V. Pyth. p. 18 sq. V. Bentlej. Opusc. Phil. p. 172 sq. ed. Lips. Fortasse istarum fabularum auctor ipse fuit Hippostratus, putarique possit scriptorem nostrum esse Pythagoreum Hippostratum Crotoniatam, cujus meminit Iamblichus V. P. c. 32.</commentary>
		<note></note>
		<page>432</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="9952" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus.hippostrati_fragmenta.genealogiae:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HIPPOSTRATUS</author>
		<section>HIPPOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΕΝΕΑΛΟΓΙΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pindari Nem. II, 1:</witness>
		<text>Ὁμηρίδας ἔλεγον τὸ μὲν ἀρχαῖον τοὺς ἀπὸ τοῦ Ὁμήρου γένους, οἳ καὶ τὴν ποίησιν αὐτοῦ ἐκ διαδοχῆς ᾖδον· μετὰ δὲ ταῦτα καὶ οἱ ῥαψῳδοὶ οὐκέτι τὸ γένος εἰς Ὅμηρον ἀνάγοντες· ἐπιφανεῖς δὲ ἐγένοντο οἱ περὶ Κύναιθον, οὕς φασι πολλὰ τῶν ἐπῶν ποιήσαντας ἐμβαλεῖν εἰς τὴν Ὁμήρου ποίησιν. Ἦν δὲ ὁ Κύναιθος Χῖος, ὃς καὶ τῶν ἐπιγραφομένων Ὁμήρου ποιημάτων τὸν εἰς Ἀπόλλων γεγραμμένον ὕμνον λέγεται πεποιηκέναι. Οὗτος οὖν ὁ Κύναιθος πρῶτος ἐν Συρακούσαις ἐρραψῴδησε τὰ Ὁμήρου ἔπη κατὰ τὴν ἑξηκοστὴν ἐννάτην Ὀλυμπιάδα, ὡς Ἱππόστρατός φησιν.</text>
		<translation> Homeridas dicebant antiquitus eos, qui ex Homeri genere oriundi erant, et poemata ejus ex successione canebant. Postea autem etiam rhapsodi, qui genus ab Homero non deducebant, sic nominabantur. Inter eos insignes fuerunt rhapsodi circa Cynaethum, quos multos versus de suo in Homeri carmina introduxisse perhibent. Erat vero Cynaethus Chius, qui ex poematis quae Homeri nomine inscribuntur hymnum in Apollinem fecisse dicitur. Cynaethus ille primus Syracusis recitavit Homeri carmina circa Olympiadem sexagesimam nonam, ut Hippostratus ait. </translation>
		<commentary>De hoc loco doctissime disputans Welcker. In Cycl. p. 237-248, multa attulit, quae corrupta esse illa κατὰ τὴν ἑξ. ἐν. Ὀλ. Coarguant, atque Cynaethonem Chium non diversum esse suadeant a Cynaethone vel Cinaethone Lacedaemonio. Hunc vero Eusebius in Chron. Floriusse dicit Olymp. 3, 4 (Cinoethon Lacedoemonius poeta, qui Telegoniam fecit, cognoscebatur). Quare n. l. Welckerus corrigendum suspicatur κατὰ τὴν ἕκτην ἢ τὴν ἐννάτην Ὀλ. Contra Nitzschius Histor. Hom. I, p. 130 verba scholiastae ita intelligit ut sensus sit: illo tempore Syracusis rhapsodiae certamen institutum esse, in quo Cynaethus aut vicerit primus aut inter primos certaverit.</commentary>
		<note></note>
		<page>433</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="9953" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus.hippostrati_fragmenta.genealogiae:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HIPPOSTRATUS</author>
		<section>HIPPOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΕΝΕΑΛΟΓΙΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pind. Pyth. VI, 4:</witness>
		<text>Ἱππόστρατος δὲ ὁ τὰ περὶ Σικελίας γενεαλογῶν φησιν, ὅτι Ἐμμενίδης καὶ Ξενόδικος, Τηλεμάχου υἱοὶ, καὶ Ἐμμενίδου μὲν οἱ περὶ Θήρωνα καὶ Ξενοκράτην, Ξενοδίκου δὲ Ἱπποκράτης καὶ Κάπυς, οἳ φυγαδευθέντες ὑπὸ Θήρωνος ὕστερον Κάμικον κατέσχον Σικελιωτικὸν πόλισμα· καθ ̓ ἣν (κ. ὃ?) καὶ ὁ Μίνως ὑπὸ ταῖς Κωκάλου θυγατράσιν ἀπώλετο κατὰ ζήτησιν Δαιδάλου ἐλθών.</text>
		<translation> Hippostratus qui Siculas genealogias conscripsit, dicit Emmenidem et Xenodicum filios esse Telemachi; ab Emmenide oriundos esse Theronem et Xenocratem; Xenodici vero filios esse Hippocratem et Capyn, qui a Therone in exilium acti postea Camicum, Siculum oppidum, obtinuerunt. Eadem in urbe Minos a Cocali filiabus periit, quo tempore Daedalum quaerens eo venerat. </translation>
		<commentary>οἱ περὶ Θήρωνα] I. e. gens Theronis. Name Thero filius erat Aenesidami, non Emmenidae, qui avus ejus est.—De genere Thernis v. schol. vet. l. l. ad v. 82, qui locus fortasse ex Hippostrato fluxit. Cf. Müller. Min. p. 338 et 469.</commentary>
		<note></note>
		<page>433</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="9954" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus.hippostrati_fragmenta.genealogiae.e_libro_septimo:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HIPPOSTRATUS</author>
		<section>HIPPOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΕΝΕΑΛΟΓΙΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SEPTIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pind. Ol. II, 8:</witness>
		<text>Θήρων, υἱὸς ἦν Αἰνησιδάμου· εἶχε δὲ συγγενῆ Κάπυν καὶ Ἱπποκράτην, οἵτινες ἦσαν ἀδελφοί· περὶ ὧν Ἱππόστρατος ἐν τῷ ζʹ φησίν.</text>
		<translation> Theron filius erat Aenesidami. Cognati ejus erant Capys et Hippocrates fratres, de quibus Hippostratus dicit in libro septimo. </translation>
		<commentary>Ἱππόστρατος] Boeckhius; libri Καλλίστρατος. De re v. Boeckh. in Introd. Ad Ol. II.</commentary>
		<note></note>
		<page>433</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="9955" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus.hippostrati_fragmenta.genealogiae.e_libro_septimo:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hippostratus:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HIPPOSTRATUS</author>
		<section>HIPPOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΓΕΝΕΑΛΟΓΙΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SEPTIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem ib. II, 16:</witness>
		<text>Ἱππόστρατος ἱστορεῖ αὐτὸν (sc. Τὸν Θήρωνα) πλούτῳ διηνοχέναι.</text>
		<translation> Hippostratus narrat Theronem divitiis suis insignem fuisse. </translation>
		<commentary>Qui apud Phot. Lex. v. Ἱππομανές laudatur Hippostratus esse debet Theophrastus, uit liquet ex Aelian. H. An. III, 17.</commentary>
		<note></note>
		<page>433</page>
	</fragment>
</DFHG>
