<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>HYPERMENES.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9959" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hypermenes.hypermenis_fragmenta.de_chio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hypermenes:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HYPERMENES</author>
		<section>HYPERMENIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΧΙΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Ptolemaeus Hephaest. Lib. VI, p. 197 ed. Westerm.:</witness>
		<text>Ὑπερμένης ἐν τῷ Περὶ Χίου, Ὁμήρου φησὶ γενέσθαι θεράποντα Σκινδαψὸν ὀνόματι· καὶ τοῦτον ζημιωθῆναι ὑπὸ Χίων χιλίας δραχμὰς διὰ τὸ μὴ καῦσαι τελευτήσαντα τὸν δεσπότην. Ὁ δὲ τὸ ὄργανον εὑρὼν τὸ οὕτω καλούμενον σκινδαψὸν, Ἐρέτριος, ἦν, Ποικίλης αὐλητρίδος υἱός.</text>
		<translation> Hypermenes in libro De Chio narrat Homeri famulum fuisse Scindapsum, eique muletam mille drachmarum a Chiis irrogatam esse, quod corpus domini defuncti non cremasset. Ille vero Scindapsus, qui cognominis instrumenti inventor fuit, Eretriensis est, Poeciles tibicinis filius. </translation>
		<commentary>(Cf. Athen. IV, cap. 81; XIV, p. 636, B. Lobeck. Aglaoph. p. 1331 et quam laudat Mannerti dissert. De Scindapso.) Hypermenem Chium et rhapsodum fuisse opinatur Coray. in Ἀτάκτ. III, 243. Welcker. In Cycl. ep. p. 177, eundem esse putat cum Euthymene, quem laudat Clem. Alex. Strom. I, p. 141, 21 Sylb. (II, p. 80 Klotz.): Εὐθυμένης ἐν τοῖς Χρονικοῖς συνασμάσαντα (sc. τὸν Ὅμηρον) ἐπὶ Ἀκάστου ἐν Χίῳ γενέσθαι περὶ τὸ διακοσιοστὸν ἔτος ὕστερον τῆς Ἰλίου ἁλώσεως (φησίν).</commentary>
		<note></note>
		<page>434</page>
	</fragment>
</DFHG>
