<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>HYPEROCHUS_CUMANUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9960" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hyperochus_cumanus.hyperochi_cumani_fragmenta.de_rebus_cumanorum:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hyperochus_cumanus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HYPEROCHUS CUMANUS</author>
		<section>HYPEROCHI CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΥΜΑΪΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XII, p. 528, D, E:</witness>
		<text>Καὶ Κυμαῖοι δὲ οἱ ἐν Ἰταλίᾳ, ὥς φησιν Ὑπέροχος ἢ ὁ ποιήσας τὰ εἰς αὐτὸν ἀναφερόμενα Κυμαῖκὰ, διετέλεσαν χρυσοφοροῦντες καὶ ἀνθιναῖς ἐσθῆσι χρώμενοι, καὶ μετὰ γυναικῶν εἰς τοὺς ἀγροὺς ἐξιόντες, ἐπὶ ζευγῶν ὀχούμενοι.</text>
		<translation> Cumani in Italia, ut ait Hyperochus vel quicunque auctor est Cumaicorum, quae ad eum referuntur, aureo ornatu et vestibus variegatis uti solebant, et cum uxoribus in agros exire curribus vehentes. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>434</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9961" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hyperochus_cumanus.hyperochi_cumani_fragmenta.de_rebus_cumanorum:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hyperochus_cumanus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HYPEROCHUS CUMANUS</author>
		<section>HYPEROCHI CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΥΜΑΪΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Pausanias X, 12, 4, de Herophile Sibylla:</witness>
		<text>Τὴν δὲ ἐπὶ ταύτῃ χρησμοὺς κατὰ ταὐτὰ εἰποῦσαν ἐκ Κύμης τῆς ἐν Ὀπικοῖς εἶναι, καλεῖσθαι δὲ αὐτὴν Δημὼ, συνέγραψεν Ὑπέροχος ἀνὴρ Κυμαῖος. Χρησμὸν δὲ οἱ Κυμαῖοι τῆς γυναικὸς ταύτης ἐς οὐδένα εἶχον ἐπιδείξασθαι, λίθου δὲ ὑδρίαν ἐν Ἀπόλλωνος ἱερῷ δεικνύουσιν οὐ μεγάλην, τῆς Σιβύλλης ἐνταῦθα κεῖσθαι φάμενοι τὰ ὀστᾶ.</text>
		<translation> Sibyllam quae post Herophilen similiter oracula edidit, Cumanam ex Opicis fuisse ac Demo nominatam Hyperochus vir Cumanus scripsit. Ejus tamen feminae praedictionem omnino nullam Cumani quam cuidam ostenderent habuere; ostendunt tantum urnam in Apollinis templo lapideam, in qua Sibyllae ossa condita referunt. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>434</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9962" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.hyperochus_cumanus.hyperochi_cumani_fragmenta.de_rebus_cumanorum:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.hyperochus_cumanus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>HYPEROCHUS CUMANUS</author>
		<section>HYPEROCHI CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΥΜΑΪΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Ex eodem Hyperocho Od. Müllerus petita censet haec: Festus p. 266 ed. Müller.:</witness>
		<text>Historioe Cumanoe compositor, Athenis quosdam profectos Sicyonem Thespiadasque [Thespiasque correx. Ursin.], ex quibus porro civitatibus, ob inopiam domiciliorum, compluris profectos in exteras regiones, delatos in Italiam, cosque multo errore nominatos Aborigines, quorum subjecti qui fuerint Caeximparum viri, unicarumque virium imperio montem Palatium, in quo frequentissimi consederint, appellavisse a viribus regentis Valentiam: quod nomen adventu Euandri Aeneoeque in Italiam cum magna Groece loquentium copia interpretatum, dici coeptum Rhomen.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Sicyonem] «De Sicyone, Erechthei vel Marathonis vel Metionis Atheniensium filio, cf. Pausan. II, 1, 1, 6, 2, 3: de Thespio, Erechthei f., Diodor. IV, 29; Pausan. IX, 26, 4.» MULLER. Verum de Sicyone Boeotiae oppido v. schol. Pind. Ol. XIII, 148 et Polemo fr. 72 (tom. III, p. 135). Cf. Unger. Paradox. Theban. P. 363. — Aborigines] Aberrigines proponunt Scaliger et Müllerus. Paulus Diacon. Exc. Festi: Aborigines appellati sunt, quod errantes convenerint in agrum, qui nunc est populi Romani. Fuit enim gens antiquissima Italioe. Cf. Dion. H. A. R. I, 10. — Caeximparum etc.] «Cacoxenidarum juri vicinarumque urbium vel similia quaedam inesse putat Scaligerus. Caci, improbi viri unicarumque virium conj. Niebuhr. H. R. tom. I, p. 218, ann. 545, idque Festi sententiae convenientissimum puto. Caci memoriam etiam in Campania exstitisse, commode monet Clausenius, Solino I, 8 teste advocato. Latii incolarum vicinarumque urbium tentat Grauert.» MÜLLER. — Valentiam] «Cf. Solin. I, 1; Servius in Virg. Aen. I, 273 ex Atteio.» MÜLLER.</commentary>
		<note></note>
		<page>434</page>
	</fragment>
</DFHG>
