<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>LAETUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9984" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.laetus.laeti_fragmenta.phoinicica:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.laetus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>LAETUS</author>
		<section>LAETI FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Tatianus Or. adv. Gr. c. 58, et ex eo Euseb. P. E. X, 11, p. 493, B:</witness>
		<text>Μετὰ δὲ τὰ Χαλδαίων τὰ Φοινίκων οὕτως ἔχει. Γεγόνασι περ ̓ αὐτοῖς τρεῖς ἄνδρες, Θεόδοτος, Ὑψικράτης, Μῶχος. Τούτων τὰς βίβλους εἰς Ἑλληνίδα κατέταξε φωνὴν Λαῖτος, ὁ καὶ τοὺς βίους τῶν φιλοσόφων ἐπ ̓ ἀκριβὲς πραγματευσάμενος. Ἐν δὴ ταῖς τῶν προειρημένων δηλοῦται ἱστορίαις κατὰ τίνα τῶν βασιλέων Εὐρώπης ἁρπαγὴν γεγονέναι, Με- λάου τε εἰς τὴν Φοινίκην ἄφιξιν καὶ τὰ περὶ Εἴραμον, ὅστις Σολομῶνι τῷ Ἰουδαίων βασιλεῖ πρὸς γάμον δοὺς τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα καὶ ξύλων παντοδαπῶν ὕλην εἰς τὴν τοῦ νεὼ κατασκευὴν ἐδωρήσατο. Καὶ Μένανδρος δὲ ὁ Περγαμηνὸς περὶ τῶν αὐτῶν τὴν ἀναγραφὴν ἐποιήσατο.</text>
		<translation> Post Chaldaeorum res Phoenicum ita se habent. Fuerunt apud eos tres viri, Theodotus, Hypsicrates et Mochus. Horum libros in graecam linguam transtulit Laetus, qui et philosophorum vitas accurate conscripsit. In historiis vero istorum virorum indicatur, sub quonam rege raptus Europoe acciderit, et Menelaus in Phoenicien venerit; ibidemque narrantur res Irami, qui Salomoni Judaeorum regi filiam suam in matrimonium collocavit, et omne genus lignorum ad exstructionem templi donavit. Ac Menander quoque Pergamenus de iisdem rebus narrationem instituit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>437</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9985" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.laetus.laeti_fragmenta.phoinicica:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.laetus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>LAETUS</author>
		<section>LAETI FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clemens Alex. Str. I, p. 140, 18, Sylb.:</witness>
		<text>Εἴραμος τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα Σαλομῶνι δίδωσι καθ ̓ οὓς χρόνους μετὰ τὴν Τροίας ἅλωσιν Μενελάου εἰς Φοινίκην ἄφιξις, ὥς φησι Μένανδρος ὁ Περγαμηνὸς καὶ Λαῖτος ἐν τοῖς Φοινικικοῖς.</text>
		<translation> Iramus filiam suam Salomoni elocavit, quo tempore post Trojae excidium Menelaus in Phoenicen venit, ut ait Menander Pergamenus et Laetus in Historia Phoenicum. </translation>
		<commentary>Λαῖτος] Tatianus Χαῖτος; ap. Euseb. vulgo Ἄσιτος, sed Ἄδιτος cod. C. E. G. I. Gaisfordii; «ΑΔΙΤΟΣ, I. e. Λαῖτος, quomodo legitur in Clem. Al. Strom. I.» Gsfd. — ὁ καὶ] sic Euseb., καὶ ὁ in Tatiano. Vulgatae Tatiani innitens lacunam statuit Jonsius H. ph. p. 257. «Quoniam Philo Byblius, ait, Sanchuniathonis Phoenicum theologiam in Graecum idioma transtulit, et de illustribus viris itidem scripsit, teste Suid. v. Φίλων, investigandum ulterius, annon idem Philo ceteros quoque Phoenicios scriptores quos Laetus transtulerit, ita ut legi possit Loetus et Philo, qui accurate de philosophis scripsit.» Quae parum placent; certe ex Suida v. Φίλων quomodo Philonis de philosophis opus elicere possis, haud assequor. — «Diversus ab hoc Laeto est Q. Aelius Laelius, praefectus sub Commodo ap. Herodian. Commod. c. 2 et Lampridium Commod. c. 5. Laetum Aegypti praefectum sub Severo imp. Laudat Herodian. In Severo, Euseb. H. Eccl. VI, 2, Nicephor. H. Eccl. V, 3.» JONSIUS l. l. Αάϊτος, physicus, bis memoratur a Plutarcho in Quaest. Natur. c. 2 et 6, p. 1115 et 1117 ed. Didot. Is fortasse idem qui Moschi theologica et physica transtulit. Jam quod Phoenices istos scriptores attinet, quorum opera Laetus graeca fecit, MOCHI mentionem faciunt: Athenaeus III, p. 126, A ubi: Παρὰ τοῖς τὰ Φοινικικὰ συγγράψασι Σουνιαίθωνι καὶ Μωχῷ (sic) τοῖς σοῖς (Ulpiani Tyrii) πολίταις. Strabo XVI, p. 757: Εἰ δὲ δεῖ Ποσειδωνίῳ πιστεῦσαι, καὶ τὸ περὶ τῶν ἀτόμων δόγμα παλαιὸν ἐστὶν ἀνδρὸς Σἰδωνίου Μώχου (sic codd. plerique. Tzschuck. ed. Μόσχος), πρὸ τῶν Τρωῖκῶν χρόνων γεγονότος. Diog. L. Prooem. 1: Τὸ τῆς φιλοσοφίας ἔργον ἔνιοί φασιν ἀπὸ βαρβάρων εἶναι ... Φοίνικά τε γενέσθαι Ὦχον (scr. Μῶχον), καὶ Θρᾷκα Ζάμολξιν καὶ Λίβον Ἄτλαντα. Hinc sua habet Suidas v. Ὦχος. Praeterea Mochus inter Φοινικικῶν auctores recensetur ap. Joseph. Ant. Jud. I, 3, 9, et ex eo ap. Euseb. P. E. p. 415, D, Syncell. p. 43, A, Cedren. p. 11 (v. supra Histiaei fr. 2). Ceterum ex Diogenis et Strabonis locis colligas de Mocho eodem fere modo ac de Sanchoniathone statuendum esse. De HYPSICRATE et THEODOTO Phoenicum lingua res eorum tradentibus aliunde non coonstat, ac vehementer vereor ne his subsit error. — De Hypsicrate Amiseno συγγραφεῖ, vide not. ad Strabon fragm. 13, tom. III, p. 493.</commentary>
		<note></note>
		<page>437</page>
	</fragment>
</DFHG>
