<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>LUCILLUS_TARRHAEUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="9994" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.lucillus_tarrhaeus.lucilli_tarrhaei_fragmenta.de_thessalonice:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.lucillus_tarrhaeus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>LUCILLUS TARRHAEUS</author>
		<section>LUCILLI TARRHAEI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΘΕΣΣΑΛΟΝΙΚΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Θεσσαλονίκη, πόλις Μακεδονίας, ἥτις ἄρα ἐκαλεῖτο Ἁλία, Κασσάνδρου κτίσμα ** ἢ ὅτι Φίλιππος τοῦ Ἀμύντου ἐκεῖ Θετταλοὺς νικήσας οὕτως ἐκάλεσε. Λούκιλλος (Λούκιος cod. Rhed.) δὲ ὁ Ταρραῖος Περὶ Θεσσαλονίκης βιβλίον ἔγραψεν, ὅς φησιν, ὅτι Φίλιππος θεασάμενος κόρην εὐπρεπῆ καὶ εὐγενῆ, Ἰάσονος γὰρ ἦν ἀδελφιδή, ἔγημε, καὶ τεκοῦσα τῇ εἰκοστῇ ἡμέρᾳ τῆς λοχείας τέθνηκεν· ἀναλαβὼν οῦν ὁ Φίλιππος τὸ παιδίον ἔδωκε Νίκῃ τρέφειν, καὶ ἐκάλεσε Θεσσαλονίκην· ἡ γὰρ μήτηρ τοῦ παιδίου Νικασίπολις ἐκέκλητο.»</text>
		<translation> Thessalonice, urbs Macedoniae, quae Halia vocabatur, a Cassandro incolis frequentata, (qui nomen ei indidit a Thessalonice uxore), aut a Philippo ita vocata est, quod Thessalos ibi vicerat. Lucillus vero Tarrhaeus, qui librum De Thessalonice scripsit, Philippum dicit conspicatum puellam formosam ac nobilem (erat enim Iasonis ex fratre neptis) duxisse uxorem, eamque die a puerperio vicesima mortuam esse. Susceptam vero infantem a Philippo Nicae enutriendam traditam et Thessalonicen nominatam esse. Mater infantis Nicasipolis nominabatur.» </translation>
		<commentary>Narratio mutila. Initio supplere licet: ἀπὸ Θεσσαλονίκης τῆς Κασσάνδρου γυναικὸς, οὕτω καλουμένη; ἢ ὅτι κτλ. Strabo VII, 323: Ἡ Θεσσαλονίκη ... πρότερον Θέρμη ἐκαλεῖτο, κτίσμα ἐστὶ Κασάνδρου, ὅς ἐπὶ τῷ ὀνόματι τῆς ἑαυτοῦ γυναικὸς, παιδὸς δὲ Φιλίππου τοῦ Ἀμύντου, ὠνόμασεν. E Stephano hausit Constantin. Porphyr. De them. II, 4, p. 51: Ἔχει δὲ τὴν ὀνομασίαν ἀπὸ τοιαύτης αἰτίας. Φίλιππος ὁ Ἀμύντου Θεσσαλοὺς ἐκεῖ νικήσας τῇ θυγατρὶ καὶ τῇ πόλει ὁμωνύμως τὸ ὄνομα ἔθετο. Etym. M.: Θεσσαλονίκη, πόλις Μακεδονίας, ἥτις Ἁλίς ἐκαλεῖτο· ἢ ὅτι Θετταλοὺς νικήσας οὕτως ἐκάλεσεν· ἢ ὅτι Φίλιππος θεασάμενος κόρην εὐπρεπῆ ἔγημε κτλ.</commentary>
		<note></note>
		<page>440</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="9995" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.lucillus_tarrhaeus.lucilli_tarrhaei_fragmenta.de_thessalonice:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.lucillus_tarrhaeus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>LUCILLUS TARRHAEUS</author>
		<section>LUCILLI TARRHAEI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΘΕΣΣΑΛΟΝΙΚΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Κάλαρνα, πόλις Μακεδονίας, ὡς Λούκιλλος ὁ Ταρραῖος. Τὸ ἐθνικὸν Καλαρναῖος.</text>
		<translation> Calarna, urbs Macedoniae, ut Lucillus Tarrhaeus dicit. Civis, Calarnaeus. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>440</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="9996" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.lucillus_tarrhaeus.lucilli_tarrhaei_fragmenta.de_thessalonice:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.lucillus_tarrhaeus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>LUCILLUS TARRHAEUS</author>
		<section>LUCILLI TARRHAEI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΘΕΣΣΑΛΟΝΙΚΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Μίεζα, πόλις Μακεδονίας, ἣ Στρυμόνιον ἐκαλεῖτο .. Τὸ ἐθνικὸν Μιεζεὺς καὶ Μιεζαῖος. Οὕτω γὰρ χρηματίζει Νικάνωρ, καθὰ Λούσιος (Λούκιος, Λούκιλλος?).</text>
		<translation> Mieza, urbs Macedoniae. Civis, Miezensis et Miezaeus. Sic enim vocatur Nicanor, ut Lucillus ait. </translation>
		<commentary>Nicanor nomen scriptoris fuerit. Ide enim aliorum ap. Steph. Locorum cum nostro comparandorum suadet analogia. Ceterum haec num ex libro De Thessalonice vel ex alio opere petita fuerint, in medio relinquimus.</commentary>
		<note></note>
		<page>440</page>
	</fragment>
</DFHG>
