<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>LYSANIAS_MALLOTES.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10000" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.lysanias_mallotes.lysaniae_mallotis_fragmenta.de_eretria:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.lysanias_mallotes:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>LYSANIAS MALLOTES</author>
		<section>LYSANIAE MALLOTIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΕΡΕΤΡΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De malign. Herod. c. 24:</witness>
		<text>Ἐν δὲ τοῖς ἐφεξῆς τὰ περὶ Σάρδεις διηγούμενος (Ἡρόδοτος), ὡς ἐνῆν μάλιστα διέλυσε καὶ διελυμήνατο τὴν πρᾶξιν· ἃς μὲν Ἀθηναῖοι ναῦς ἐξέπεμψαν Ἴωσι τιμωροὺς, ἀποστᾶσι βασιλέως, ἀρχεκάκους τολμήσας προσειπεῖν, ὅτι τοσαύτας πόλεις καὶ τηλικαύτας Ἑλληνίδας ἐλευθεροῦν ἐπεχείρησαν ἀπὸ τῶν βαρβάρων, Ἐρετριέων δὲ κομιδῇ μνησθεὶς ἐν παρέργῳ, καὶ παρασιωπήσας μέγα κατόρθωμα καὶ ἀοίδιμον. Ἤδη γὰρ ὡς** τὴν Ἰωνίαν συγκεχυμένην, καὶ στόλου βασιλικοῦ προσπλέοντος, ἀπαντήσαντες ἔξω Κυπρίους ἐν τῷ Παμφυλίῳ πελάγει κατεναυμάχησαν· εἶτ ̓ ἀναστρέψαντες ὀπίσω, καὶ τὰς ναῦς ἐν Ἐφέσῳ καταλιπόντες, ἐπέθεντο Σάρδεσι, καὶ Ἀρταφέρνην ἐπολιόρκουν, εἰς τὴν ἀκρόπολιν καταφυγόντα, βουλόμενοι τὴν Μιλήτου λῦσαι πολιορκίαν· καὶ τοῦτο μὲν ἔπραξαν, καὶ τοὺς πολεμίους ἀνέστησαν ἐκεῖθεν, ἐν φόβῳ θαυμαστῷ γενομένους· πλήθους δ ̓ ἐπιχυθέντος αὐτοῖς, ἀπεχώρησαν. Ταῦτα δ ̓ ἄλλοι τε καὶ Λυσανίας ὁ Μαλλώτης ἐν τοῖς Περὶ Ἐρετρίας εἴρηκε.</text>
		<translation> Herodotus, Sardibus gesta narrans, quantum potuit rem debilitavit atque corrupit: naves, quas Athenienses Ionibus qui a rege defecerant tutandis miserunt, ausus malorum vocare initium, quod tot tantasque Graecas urbes a barbaris liberare conarentur: Eretriensium autem obiter admodum faciens mentionem, magnumque eorum et praeclarum facinus reticens ac memorabile. Jam enim turbatis Ioniae rebus, classe regia adnavigante, foras obviam euntes, Cyprios in mari Pamphylio pugna navali devicerunt. Post haec retro conversi, navibus apud Ephesum relictis, Sardes adorti sunt, et Artaphernem, qui in arcem confugerat, obsederunt, ut Miletum obsidione liberarent: quod et consecuti sunt, hostesque mirabili terrore perculsos inde amoverunt: ipsi, multitudine obrutum se iri videntes, recesserunt. Haec quum alii, tum Lysanias Mallotes in opere De Eretria scripserunt. </translation>
		<commentary>Aliunde de hoc Lysania non constat. De Lysania Cyrenaeo v. not. ad fr. 21 Lysimachi. De re cf. G. Lachmeyer. De libelli Plutarchi, qui De mal. Her. inscribitur, auctoritate (Gotting. 1848), p. 57.</commentary>
		<note></note>
		<page>441</page>
	</fragment>
</DFHG>
