<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>MACAREUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10001" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.macareus.macarei_fragmenta.de_rebus_coorum.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.macareus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MACAREUS</author>
		<section>MACAREI FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΩΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus VI, p. 262, C:</witness>
		<text>Φησὶ γὰρ Μακαρεὺς ἐν τῇ τρίτῃ Κωακῶν, ὅτι, ὁπόταν τῇ Ἥρᾳ θύωσιν οἱ Κῶοι, οὔτε εἴσεισιν εἰς τὸ ἱερὸν δοῦλος, οὔτε γεύεταί τινος τῶν παρεσκευασμένων.</text>
		<translation> Dicit Macareus tertio libro Coacorum: «Quum Junoni sacra faciunt Coi, non ingreditur templum servus, nec gustat quidquam eorum quae apparata sunt.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>442</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10002" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.macareus.macarei_fragmenta.de_rebus_coorum.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.macareus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MACAREUS</author>
		<section>MACAREI FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΩΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem XIV, p. 639, D:</witness>
		<text>Κῶοι δὲ τοὐναντίον δρῶσιν, ὡς ἱστορεῖ Μακαρεὺς ἐν τρίτῳ Κωακῶν. Ὅταν γὰρ τῇ Ἥρᾳ θύσωσι, δοῦλοι οὐ παραγίνονται ἐπὶ τὴν εὐωχίαν· διὸ καὶ Φύλαρχον εἰρηκέναι· σουριηι μοῦνοι μὲν ἐλεύθεροι ἱεροεργοὶ ἀνδράσι πρὸς κείνοισιν, ἐλεύθερον ἆμαρ ἔχοντες· δούλων δ ̓ οὔτις πάμπαν ἐσέρχεται οὐδ ̓ ἠβαιόν.</text>
		<translation> Coi contrarium faciunt, ut narrat Macareus, tertio libro Rerum Coacarum. Nam, quando Junoni sacra faciunt, servis non licet ad epulas accedere: quare etiam Phylarchum, ait, dixisse: Junoni soli quidem liberi sacris operantur apud illos homines: soli, inquam, liberi: servorum vero nullus ingreditur, ne minimum quidem. </translation>
		<commentary>Macareus vir Cous fuerit. De Macarei filio Nicandro, qui Con olim occupasse dicitur, v. Diodorus V, 81, 8. — M. Prienensis, ap. Boeckh. C. I. II, n. 2905.; M. Atticus, ib. I, 11. 186.—Qui sit Phylarchus ille, difficile dictu. Phylarchum historicum data occasione hosce versus attulisse, atque hunc a Coo viro de rebus Coicis laudari, parum verisimile et paullo longius petitum est. Phylarchum vero poetam non novimus. Si notum veteris poetae nomen desideras, scribi possit: Διὸ Κρεώφυλον Χῖον εἰρηκέναι που (in Heraclea)· «Σεῦ, Ἥρη, μοῦνοι. — σουριηι] sic cod. A. Dindorfii; σούρϊη, Β; σούριοι, P. σούριοι οἳ UL. Dalecampius conj. Νισύριοι. Scilicet quum Nisyrum insulam a Co insula abruptam olim esse dicant Strabo X, p. 489, Apollodor. I, 6, 2, 5, poetica licentia Nisyrios pro Cois nominari potuisse Schweighauserus putat, ac probabile esse in utraque insula eosdem mores obtinuisse; addit post vocem Νισύριοι interpungendum esse, quippe quae ex antecedentibus pependerit. Villebrunius scribi vult Νισυρίοις ... κἀνδράσι. Praestaret certe scribere: Νισυρίῃ sc. deae.</commentary>
		<note></note>
		<page>442</page>
	</fragment>
</DFHG>
