<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>MALACUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10003" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.malacus.malaci_fragmenta.annales_siphniorum:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.malacus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MALACUS</author>
		<section>MALACI FRAGMENTA</section>
		<work>ΩΡΟΙ ΣΙΦΝΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus VI, p. 267, A:</witness>
		<text>Μάλακος δ ̓ ἐν τοῖς Σιφνίων Ὥροις ἱστορεῖ, ὡς τὴν Ἔφεσον δοῦλοι τῶν Σαμίων ᾤκισαν, χίλιοι τὸν ἀριθμὸν ὄντες, οἳ καὶ τὸ πρῶτον ἀποστάντες εἰς τὸ ὲν τῇ νήσῳ ὄρος, κακὰ πολλὰ ἐποίουν τοὺς Σαμίους. Ἔτει δὲ ἕκτῳ μετὰ ταῦτα ἐκ μαντείας οἱ Σάμιοι ἐσπείσαντο τοῖς οἰκέταις ἐπὶ συνθήκαις, καὶ ἀθῷοι ἐξελθόντες τῆς νήσου, ἐκπλεύσαντες κατέσχον τὴν Ἔφεσον, καὶ οἱ Ἐφέσιοι ἐκ τούτων ἐγένοντο.</text>
		<translation> Malacus in Siphniorum Annalibus narrat, conditam esse Ephesum a servis Samiis, mille numero: qui, postquam primum in montem secessissent, qui in insula est, multis malis Samios affecerant. Sexto vero post anno oraculi monitu Samii pacem certis legibus cum eis composuerunt et illi illaesi insula abeuntes, Ephesum navibus appulerunt: ex eisque ortum cepere Ephesii. </translation>
		<commentary>Respicit hunc locum Eustathius ad Il. XVII, 37, p. 1093, 58: Μνηστέον καὶ τοῦ μαλακός ὀξυτόνου ἐπιθετικοῦ, καὶ τοῦ Μάλακος προπαροξυτόνου κυρίου. Ἱστορικὸς δὲ ἦν ἐκεῖνος, ὡς ἱστορεῖ ὁ δειπνοσοφιστής. Hunc Malacum Reinesius in Suppl. Suspicatur esse Apollonium Malacum. Verum cur Alabandensis rhetor et sophista, qui Rhodi docuit (v. Strabo XIV, p. 655 et p. 560; Plut. Cicer. c. 4; Quinctil. XII, 6, 7; Cic. De orat. I, 17. Westermann. Mann. Gesch. d. Bereds. 81, 9) Siphniorum Annales condendas sibi selegerit, haud assequor. Praeterea novimus Aristodemum Malacum, Cumarum tyrannum, quem simpliciter Malacum dicit Diodorus VII, 10. Neque Μαλαὸς ille Aeolum dux, cujus Strabo meminit (XIII, p. 582), quoad nomen, quidquam a Malaco differt (V. fragm, Chron. p. 174.) Siphnio autem homini nomen istud, si ludere velles, accommodatissimum dicere liceret: Διαβέβληνται γὰρ οἱ Σίφνιοι ὡς παιδικοῖς χρώμενοι. Σιφνιάσαι οὖν τὸ σκιμαλίσαι (Hesych. v. σιφνιάζειν. Rem disertius etiam effert Paroemiographus ap. Leutsch. Et Schneidew. Append. IV, 73, p. 452). Cui locutioni proverbiali originem dedisse videntur divitiae Siphniorum et nata inde lascivia. De insulae opulentia ejusque fonte, metallis, vide Herodotum III, 57, et Pausaniam X, 11, 2. Quae h. l. de Ephesi originibus traduntur, ab aliorum narratione et a vero, opinor, longe recedunt.</commentary>
		<note></note>
		<page>442</page>
	</fragment>
</DFHG>
