<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>MENANDER_EPHESIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10015" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.phoinicica:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Josephus C. Apion. I, 18:</witness>
		<text>Ἀλλὰ πρὸς τούτῳ παραθήσομαι Μένανδρον τὸν Ἐφέσιον. Γέγραφε δὲ οὗτος τὰς ἐφ ̓ ἑκάστου τῶν βασιλέων πράξεις παρὰ τοῖς Ἕλλησι καὶ βαρβάροις γενομένας, ἐκ τῶν παρ ̓ ἐκείνοις ἐπιχωρίων γραμμάτων σπουδάσας τὴν ἱστορίαν μαθεῖν. Γράφων δὴ περὶ τῶν βεβασιλευκότων ἐν Τύρῳ, ἔπειτα γενόμενος κατὰ τὸν Εἵρωμον, ταῦτα φησί· «Τελευτήσαντος δὲ Ἀβιβάλου, διεδέξατο τὴν βασιλείαν ὁ υἱὸς αὐτοῦ Εἵρωμος, ὃς βιώσας ἔτη πεντήκοντα τρία ἐβασίλευσεν ἔτη τριάκοντα τέσσαρα. Οὗτος ἔχωσε τὸν εὐρύχωρον τόν τε χρυσοῦν κίονα τὸν ἐν τοῖς τοῦ Διὸς ἀνέθηκεν, ἔτι τε ὕλην ξύλων ἀπελθὼν ἔκοψεν ἀπὸ τοῦ λεγομένου ὄρους Λιβάνου, κέδρινα ξύλα εἰς τὰς τῶν ἱερῶν στέγας, καθελών τε τὰ ἀρχαῖα ἱερὰ καινοὺς ᾠκοδόμησε, τό τε τοῦ Ἡρακλέους καὶ τῆς Ἀστάρτης τέμενος ἀνιέρευσεν, καὶ τὸ μὲν τοῦ Ἡρακλέους πρῶτον ἐποιήσατο ἐν τῷ Περιτίῳ μηνὶ, εἶτα τὸ τῆς Ἀστάρτης, ὁπότε Τιτυοῖς ἐπεστράτευσε μὴ ἀποδιδοῦσι τοὺς φόρους, οὓς καὶ ὑποτάξας ἑαυτῷ πάλιν ἀνέστρεψεν. Ἐπὶ τούτου δέ τις ἦν Ἀβδήμονος παῖς νεώτερος, ὃς ἐνίκα τὰ προβλήματα, ἃ ἐπέτασσε Σολομὼν Ἱεροσολύμων βασιλεύς.» Ψηφίζεται δὲ ὁ χρόνος ἀπὸ τούτου τοῦ βασιλέως ἄχρι τῆς Καρχηδόνος κτίσεως οὕτως· «Τελευτήσαντος Εἱρώμου διεδέξατο τὴν βασιλείαν Βαλεάζαρος ὁ υἱὸς, ὃς βιώσας ἔτη τεσσαράκοντα τρία ἐβασίλευσεν ἔτη ἑπτά. Μετὰ τοῦτον Ἀβδάστρατος ὁ αὐτοῦ υἱὸς βιώσας ἔτη εἴκοσι ἐννέα ἐβασίλευσεν ἔτη ἐννέα. Τοῦτον οἱ τῆς τροφοῦ αὐτοῦ υἱοὶ τέσσαρες ἐπιβουλεύσαντες ἀπώλεσαν, ὧν ὁ πρεσβύτερος ἐβασίλευσεν ἔτη δώδεκα. Μεθ ̓ οὓς Ἄσταρτος ὁ Δελαιαστάρτου, ὃς βιώσας ἔτη πεντήκοντα τέσσαρα ἐβασίλευσεν ἔτη δώδεκα. Μετὰ τοῦτον ὁ ἀδελρὸς αὐτοῦ Ἀσέρυμος βιώσας ἔτη τέσσαρα καὶ πεντήκοντα ἐβασίλευσεν ἔτη ἐννέα. Οὗτος ἀπώλετο ὑπὸ τοῦ ἀδελφοῦ Φέλητος, ὃς λαβὼν τὴν βασιλείαν ἦρξε μῆνας ὀκτὼ, βιώσας ἔτη πεντήκοντα. Τοῦτον ἀνεῖλεν Εἰθώβαλος ὁ τῆς Ἀστάτρης ἱερεὺς, ὃς βασιλεύσας ἔτη τριάκοντα δύο ἐβίωσεν ἔτη ἑξήκοντα ὀκτώ. Τοῦτον διεδέξατο Βαδέζωρος υἱὸς, ὃς βιώσας ἔτη τεσσαράκοντα πέντε ἐβασίλευσεν ἔτη ἕξ. Τούτου διάδοχος γέγονε Μάτγηνος ὁ υἱὸς, ὃς βιώσας ἔτη τριάκοντα δύο ἐβασίλευσεν ἔτη ἐννέα. Τούτου διάδοχος γέγονε Φυγμαλίων, βιώσας δ ̓ ἔτη πεντήκοντα ἓξ ἐβασίλευσεν ἔτη τεσσαράκοντα ἑπτά. Ἐν δὲ τῷ ἐπ ̓ αὐτοῦ ἑβδόμῳ ἔτει ἡ ἀδελφὴ αὐτοῦ φυγοῦσα ἐν τῇ Λιβύῃ πόλιν ᾠκοδόμησε Καρχηδόνα.» Συνάγεται δὴ πᾶς ὁ χρόνος ἀπὸ τῆς Εἱρώμου βασιλείας ἄχρι Καρχηδόνος κτίσεως ἔτη ρνεʹ μῆνες ηʹ. Ἐπεὶ δὲ δωδεκάτῳ ἔτει τῆς Εἱρώμου βασιλείας ἐν Ἱεροσολύμοις ᾠκοδομήθη ὁ ναὸς, γέγονεν οὖν ἀπὸ τῆς οἰκοδομήσεως τοῦ ναοῦ ἄχρι Καρχηδόνος κτίσεως ἔτη ἑκατὸν τεσσαράκονοτα τρία, μῆνες ὀκτώ. Τῆς μὲν οὖν παρὰ Φοινίκων μαρτυρίας τί δεῖ προσθεῖναι πλείω; βλέπεται γὰρ τἀληθὲς ἰσχυρῶς ὡμολογημένον. Καὶ πολὺ δήπου προάγει τῆς τοῦ νεὼ κατασκευῆς ἡ τῶν προγόνων ἡμῶν εἰς τὴν χώραν ἄφιξις· ὅτε γὰρ αὐτὴν πᾶσαν πολέμῳ παρέλαβον, τότε τὸν νεὼν κατεσκεύασαν. Καὶ ταῦτα σαφῶς ἐκ τῶν ἱερῶν γραμμάτων ὑπ ̓ ἐμοῦ δεδήλωται διὰ τῆς Ἀρχαιολογίας.</text>
		<translation> Sed huic Menandrum Ephesium adjungam. Is autem res singulorum regum tempore apud Graecos Barbarosque gestas memoriae mandabat, ex vernaculis cujusque provinciae vel gentis actis studens historiae veritatem cognoscere. De iis itaque qui in Tyro regnarunt scribens, quo loco devenit ad. Hiromum regem, ista dicit: «Abibalo vita functo, Hiromus filius ejus regnum accepit, qui regnavit annos XXXIV, vita ad annum LIII producta. Hic aggere Vastum qui dicitur locum exaequavit, praetereaque auream columnam in Jovis templo collocavit; et ad lignorum silvam profectus, e monte Libano appellato construendis templorum tectis cedros excidit; demolitusque antiqua delubra, nova templa aedificavit, Herculisque et Astartae fana consecravit, primumque Herculis templum fecit in mense Peritio, deinde Astartae, quando bellum movit advesus Tiyos, quod tributa non solverent: quos quum sibi etiam iterum subjecisset, reversus est. Hujus aetate quidam Abdemonis filius junior clarebat, qui problemata, quae Solomon rex Hierosolymorum explicari jussit, ingenio semper superabat.» Supputatur vero tempus ab hoc rege usque ad constructionem Carthaginis, hoc modo: «Hiromo defuncto, in ejus regnum successit Baleazarus filius, qui, quum vixisset annis XLIII, septem regnavit annis. Post hunc Absastratus illius filius vita exacta annorum XXIX regnavit novem. Hunc nutricis suae filii quattuor insidiis peremerunt, quorum senior regnavit annis XII. Post quos Astartus filius Delaeastarti regnavit, qui vixit annis LIV, regnavit annis XII. Post hunc frater ejus Aserymus, qui vixit annis LIV, regnavit annis novem. Hic a fratre Phelete interfectus est, et regno suscepto mensibus imperavit octo, quum vixisset annis L. Hunc interfecit Ithobalus Astartae sacerdos, qui, quum vixisset annis LXVIII, regnavit annis XXXII. Huic successit Badezorus filius, qui, quum vixisset annis quadraginta quinque, regnavit annis sex. Huic successor factus est Matgenus ejus filius, qui quum vixisset annis XXXII, novem regnavit annis. Huic successit Pygmalion, qui vixit annis LVI, et regnum tenuit XLVII. Hujus regni anno septimo soror ejus Dido, fuga elapsa, in Libya civitatem condidit Carthaginem» . Itaque colligitur omne tempus a regno Hiromi usque ad conditam Carthaginem, ad annos CLV et menses VIII. Quum vero anno XII Hiromi regis in Hierosolymis aedificatum sit templum, fluxit igitur a templi conditu usque ad constructionem Carthaginis tempus annorum CXLIII, mensium VIII. Et Phoenicum quidem testimoniis quid opus est plura adscribere? Cernitur enim veritas valde comprobata. ET multum videlicet constructionem templi praecedit progenitorum nostrorum in hanc regionem adventus: quum enim eam universam debellassent, tum demum templum aedificare coeperunt. Et haec aperte ex sacris literis a me declarata sunt in Antiquitatum libris. </translation>
		<commentary>V. Scaliger. De em. tempp. App. p. 5. Josephum negligenter exscripsit Theophilus Ad Autolyc. III, 31. Post Berosum, Manethonem, Apollonium Aegyptium et Josephum, etiam Menandrum Ephesium inter fontes suos recitat Junior Philosophus in Descriptione totius orbis, cap. 2. Ex eodem Menandro fluxerint sequentia:</commentary>
		<note></note>
		<page>445</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10016" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.phoinicica:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness> Idem ib. I, 21:</witness>
		<text>Ταῦτα σύμφωνον ἔχει ταῖς ἡμετέραις βίβλοις τὴν ἀλήθειαν. Γέγραπται γὰρ ἐν αὐταῖς ὅτι Ναβουχοδονόσορος ὀκτωκαιδεκάτῳ τῆς αὐτοῦ βασιλείας ἔτει τὸν περ ̓ ἡμῖν ναὸν ἠρήμωσε, καὶ ἦν ἀφανὴς ἐπὶ ἔτη πεντήκοντα· δευτέρῳ δὲ τῆς Κύρου βασιλείας ἔτει τῶν θεμελίων ὑποβληθέντων, δευτέρῳ πάλιν τῆς Δαρείου βασιλείας ἀπετελέσθη. Προσθήσω δὲ καὶ τὰς τῶν Φοινίκων ἀναγραφάς· οὐ γὰρ παραλειπτέον τῶν ἀποδείξεων τὴν περιουσίαν. Ἔστι δὲ τοιαύτη τῶν χρόνων ἡ καταρίθμησις. «Ἐπὶ Εἰθωβάλου τοῦ βασιλέως ἐπολιόρκησε Ναβουχοδονόσορος τὴν Τύρον ἐπ ̓ ἔτη τρισκαίδεκα. Μετὰ τοῦτον ἐβασίλευσε Βαὰλ ἔτη δέκα. Μετὰ τοῦτον δικασταὶ κατεστάθησαν καὶ ἐδίκασαν, Ἐκνίβαλος Βασκάχου μῆνας δύο, Χέλβης Ἀβδαίου μῆνας δέκα, Ἄββαρος ἀρχιερεὺς μῆνας τρεῖς, Μύτγονος καὶ Γεράστρατος τοῦ Ἀβδηλέμου δικασταὶ ἔτη ἓξ, ὧν μεταξὺ ἐβασίλευσε Βαλάτορος ἐνιαυτὸν ἕνα. Τούτου τελευτήσαντος ἀποστείλαντες μετεπέμψαντο Μέρβαλον ἐκ τῆς Βαβυλῶνος, καὶ ἐβασίλευσεν ἔτη τέσσαρα. Τούτου τελευτήσαντος μετεπέμψαντο τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ Εἵρωμον, ὃς ἐβασίλευσεν ἔτη εἴκοσιν. Ἐπὶ τούτου Κῦρος Περσῶν ἐδυνάστευσεν.» Οὐκοῦν ὁ σύμπας χρόνος ἔτη πεντήκοντα τέσσαρα καὶ τρεῖς μῆνες πρὸς αὐτοῖς. Ἑβδόμῳ μὲν γὰρ περὶ τῆς Ναβοχοδονοσόρου βασιλείας ἤρξατο πολιορκεῖν Τύρον, τεσσαρεσκαιδεκάτῳ δ ̓ ἔτει τῆς Εἱρώμου Κῦρος ὁ Πέρσης τὸ κράτος παρέλαβεν.</text>
		<translation> Atque haec narratio consentientem habet cum nostris scripturis veritatem. Proditum enim in illis est, Nabuchodonosorum anno regni sui decimo octavo templum nostrum diruisse, ejusque excidium totos quinquaginta annos durasse; anno autem Cyri regni secundo jactis fundamentis restitui coeotum, denuo vero Darii regni secundo partibus omnibus absolutum esse. Quin et adjiciam Phoenicum historias: haud enim omittendum est probationum sat superque afferre. Est autem in illis temporum dinumeratio hujusmodi. «Ithobalo apud Tyrios regnante Nabuchodonosorus Tyrym obsedit per annos XIII. Post hunc regnavit Baal annos decem. Post hunc Judices constituti sunt et ipsi rexere: Ecnibalus Baslachi menses duos, Chelbes Abdaei menses decem, Abbarus summus pontifex menses tres, Mytgonus et Gerastratus Abdelemi judices per annos sex; inter quos annum unum cum potestate regia Tyro praefuit Balatorus. Quo mortuo misere Tyrii qui ex Babylone Merbalum advocarent, regnavitque hic annos quattuor. Eo mortuo advocarunt fratrem ejus Hiromum, qui regnavit annos XX. Hujus tempore Cyrus apud Persas potens erat.» Quapropter omne tempu est annorum LIV, triumque insuper mensium. Septimo siquidem anno regni sui Nabuchodonosorus coepit obsidere Tyrum; quarto decimo autem anno regis Hiromi Cyrus persa imperium accepit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>446</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10017" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.phoinicica:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Clemens Alex. Strom. I, p. 140, 8.:</witness>
		<text>Εἴραμος τὴν ἑαυτοῦ θυγατέρα Σαλομῶνι δίδωσι, καθ ̓ οὓς χρόνους μετὰ τὴν Τροίας ἅλωσιν Μενελάου εἰς Φοινίκην ἄφιξις, ὥς φησι Μένανδρος ὁ Περγαμηνὸς καὶ Λαῖτος ἐν τοῖς Φοινικικοῖς.</text>
		<translation> Iramus filiam suam Salomoni in matrimonium dedit, quo tempore post Trojae excidium Menelaus in Phoenicen venit, ut Menander Pergamenus et Laetus in Phoenicicis tradunt. </translation>
		<commentary>Eadem Tatianus Or. adv. Gr. c. 37 et exc. Euseb. P. E. p. 493, B. Cf. Laeti fragmenta. Ceterum Pergamenum Menandrum ab Ephesio non esse distinguendum facile consedes. Ephesi natus Pergami docuit.</commentary>
		<note></note>
		<page>446</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="10018" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.phoinicica:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Josephus Ant. Jud. VIII, 13:</witness>
		<text>Μέμνηται δὲ τῆς ἀνομβρίας ταύτης καὶ Μένανδρος ἐν ταῖς Ἰθωβάλου τοῦ Τυρίων βασιλέως πράξεσι λέγων οὕτως· «Ἀβροχία τε ἐπ ̓ αὐτοῦ ἐγένετο, ἀπὸ τοῦ Ὑπερβερεταίου μηνὸς ἕως τοῦ ἐχομένου ἔτους τοῦ Ὑπερβερεταίου. Ἱκετείαν δ ̓ αὐτοῦ ποιησαμένου, κεραυνοὺς ἱκανοὺς βεβληκέναι. Οὗτος πόλιν Βότρυν ἔκτισε τὴν ἐπὶ Φοινίκῃ, καὶ Αὔζαν τὴν ἐν Λιβύῃ.» Καὶ ταῦτα μὲν, δηλῶν τὴν ἐπ ̓ Ἀχάβου γενομένην ἀνομβρίαν (κατὰ γὰρ καὶ τοῦτον καὶ Ἰθώβαλος ἐβασίλευσε Τυρίων) ὁ Μένανδρος ἀναγέγραφεν.</text>
		<translation> Meminit hujus inopiae pluviarum etiam Menander, qui dum res gestas Ithobali Tyriorum regis narrat, sic loquitur: «Pluviarum sub eo defectus erat a mense Hyperberetaeo ad Hyperberetaeum sequentis anni. Illo vero suppliciter Deum precato, magna vis tonitruum insequuta est. Hic urbem Botryn in Phoenice condidit et Auzam in Libya.» Et haec quidem Menander, siccitatem indicans quae sub Achabo acciderat (nam illius tempore Tyrios rexit Ithobalus), in Commentarios suos retulit. </translation>
		<commentary>Eadem e Josepho Freculph. III, c. 7. Ceterum Menandrum tamquam Φοινικικῶν scriptorem commemrat etiam Cosmas in Topogr. Christ. XII p. 342 et Tertullian. Apolog. c. 19.</commentary>
		<note></note>
		<page>446</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="10019" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.phoinicica:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Bekker Anecd. p. 782, 17:</witness>
		<text>Φοινίκεια τὰ γράμματα ἐλέγοντο, ὥς φησιν ... Ἐτεωνεὺς καὶ Μένανδρος, ἐπειδὴ ἐν πετάλοις φοινικικοῖς ἐγράφοντο, ἢ, ὅπερ κρεῖττόν ἐστιν εἰπεῖν, ὅτι φοινίσσεται ὑπ ̓ αὐτῶν ὁ νοῦς ἤτοι λαμπρύνεται.</text>
		<translation> Phoeniciae literae inde vocabantur, quod secundum Menandrum, in φοινίκων, palmarum, foliis scribebantur, vel, quod dicere praestat, quod mens iis φοινίσσεται, illustratur. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>446</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="10020" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.phoinicica:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Jo. Laurent. Lyd. De mens. p. 276 ed. Hase:</witness>
		<text>Εἰσὶ δὲ οἵ φασι, τὸν Κρό[νον ἢ κα]τὰ ἀ[ντιστοιχείαν τὸν Χ]ρόνον [Οὐρ]ανοῦ εἶναι παῖδα· καὶ γὰρ ἐκ τῆς οὐρανοῦ [κινήσε]ως ὁ χρόνος· ἐν δὲ τῷ κατ ̓ αὐτὸν ἱερῷ, ὡς φησὶ Φύλαρ[χος ἐν τῇ] ἑπτακαιδεκάτῃ καὶ Μένανδρός γε[τῇ] πρώτῃ, οὔτε γυνὴ ο[ὔτε κύων οὔ]τε μυῖ[α] εἰσῄει.</text>
		<translation> Sunt qui dicant τὸν Κρόνον, sive permutata litera τὸν Χρόνον, hoc est Tempus, Coeli esse filium: etenim e coeli motu tempus fit: in Croni autem templum, ut ait Phylarchus decimo septimo, et Menander primo libro, neque femina neque canis neque musca introibat. </translation>
		<commentary>Cf. Movers. Relig. d. Phoeniz. p. 306; Lobeck. Aglaoph. p. 1095 sq. Menandro Melanthium (περὶ τῶν ἐν Ἐλευσῖνι μυστηρίων) substituere volebat Meinekius (De Menandro et Philem. p. XXXIX).</commentary>
		<note></note>
		<page>446</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="10022" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.phoinicica:" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number></fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness></witness>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>446</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="10023" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.de_cypro:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΠΡΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Etym. M. p. 738, 51:</witness>
		<text>Σφήκεια, ἡ Κύπρος (v. Philosthephani fr. 10, t. III, p. 30). Ἐκαλεῖτο δὲ καὶ Κεραστία, ὡς Μένανδρος ὲν τῷ Περὶ Κύπρου λέγει, διὰ τὸ ἐνοικῆσαι αὐτῇ ἄνδρας, οἳ εἶχον κέρατα· ὡς δὲ Ξεναγόρας ἐν τῷ Περὶ νήσων, διὰ τὸ ἔχειν πολλὰς ἐνοχὰς, ἃς κέρατα καλοῦσι, Κεραστία ὠνομάσθη.</text>
		<translation> Sphecia; sic olim Cyprus vocabatur. Dicebatur etiam Cerastia, ut Menander in libro De Cypro ait, quod in ea habitarent viri κέρασι, cornibus instructi. </translation>
		<commentary>Eadem Tzetzes ad Lyc. 447, ubi ὡς Μένανδρος e duobus codd. reposuit Müller. Pro vg. Ὡς μὲν Ἀνδροκλῆς. Ap. Steph. B. v. Χυτροί de eadem re laudatur Ἀλέξανδρος Περὶ Κ., quod item in Μένανδρος corrigendum est monente Meinekio De Men. p. XXXIX.</commentary>
		<note></note>
		<page>448</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="10024" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.de_cypro:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:8">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΠΡΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>[]</fragment_note>
		<witness> Zenob. IV, 32:</witness>
		<text>Θρᾷκες ὅρκια οὐκ ἐπίστανται] Ταύτης μέμνηται Μένανδρος ἐν τῇ πρώτῃ. Λέγει γὰρ, ὅτι ἐν ταύτῃ τῇ γῇ ὁ πρεσβύτατος (πρεσβεύς τις corr. v. d.) ἀκοντισθεὶς διὰ τοῦ στήθους ἀπώλετο. Καὶ ἐντεῦθεν Ἴωσι καὶ Αἰωλεῦσιν αἴνιγμα γέγονε, Θρᾷκες ὅρκια οὐκ ἐπίστανται.</text>
		<translation> Thraces jurata foedera nesciunt. Hujus proverbii meminit Menander. Ait enim in Thracia ** jaculo per pectus transtixum obiisse. Inde apud Iones et Aeoles proverbio jactari coepisse: Thraces foedera nesciunt.] </translation>
		<commentary>V. Menandri Prot. fr.</commentary>
		<note></note>
		<page>448</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="10025" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius.menandri_ephesii_fragmenta.de_cypro:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.menander_ephesius:9">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>MENANDER EPHESIUS</author>
		<section>MENANDRI EPHESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΚΥΠΡΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rhod. I, 1126 ad verba:</witness>
		<text>Μητέρα Δινδυμίην πολυπότνιαν ἀγκαλέοντες, Ἐνναέτιν Φρυγίης, Τιτίην θ ̓ ἅμα Κύλληνόν τε, Οἳ μοῦνοι πολέων μοιρηγέται ἠδὲ πάρεδροι Μητέρος Ἰδαίης κεκλήαται, ὅσσοι ἔασιν Δάκτυλοι Ἰδαῖοι Κρηταιέες] Τῶν Ἰδαίων δακτύλων καλουμένων πρώτους φησὶν (sc. Τιτίαν καὶ Κύλληνον) εἶναι καὶ παρέδρους τῇ μητρὶ τῶν θεῶν, ἀκολουθῶν Μενάνδρῳ λέγοντι Μιλησίους, ὅταν θύωσι τῇ Ῥέᾳ, προθύειν Τιτίᾳ καὶ Κυλλήνῳ.</text>
		<translation> Matrem Dindymiam valde venerabilem invocantes, indigetem Phrygiae, Titiamque simul Cyllenumque, qui soli ex multis duces atque assessores Matris Idaeae vocantur, quotquot sunt Dactyli Idaei Cretenses.] Inter Dactylos Idaeos, quos vocant, primos esse atque assessores Matris deorum Apollonius dicit Menandrum (Maeandrium) secutus, qui Milesios Rheae sacra facturos antea sacrificare ait Titiae et Cylleno. </translation>
		<commentary>Sequuntur testimonia Callistrati et Promathidae, qui de Heraclea scripserunt. Quare Menander hujus loci videatur esse Heracleota, cujus mentio fit ap. Plin. Ind. Auct. Lib. VIII, XI, et ap. Auct. Lat. Rei R. p. 54. Meinekius hic quoque Μελανθίῳ conjecit, fragm. Men. Inc. 441, p. 319. — Equidem reputans sermonem esse h. l. de Milesiorum instituto, suspicor pro Μένανδρον reponendum esse Μαιάνδριον, quem De Mileto scripsisse et Apollonio antiquiorem esse constat. — Menander tanquam Eratosthenis discipulus una cum Mnasea, ap. Suid. v. Ἐρατοσθένης. Men. Istri pater, Suid. v. Ἴστρος (V. tom. I, p. LXXXV). Menandrum Prienensem memorat Plin. Ind. Auct. Lib. VII, IX, auct. Lat. De R. R. p. 54, 164. Menandrum qui scripsit Βιόχρηστα idem habet Plin. Ind. Lib. XIX, XX, XXI, XXVII (f. medicus, de quo Suidas v. Λέσχης); et Menandrum qui De toreutis, idem ind. Lib. XXIII.</commentary>
		<note></note>
		<page>448</page>
	</fragment>
</DFHG>
