<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>NICOCRATES.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10123" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.nicocrates.nicocratis_fragmenta.de_ludis_in_helicone:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.nicocrates:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>NICOCRATES</author>
		<section>NICOCRATIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΕΝ ΕΛΙΚΩΝΙ ΑΓΩΝΟΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Ad Hom. Il. Ν, 21:</witness>
		<text>Ἐν Αἰγαῖς τῆς Εὐβοίας παράδοξα πολλὰ γίνεται. Κατὰ γὰρ τὰς ἐτησίους τοῦ Διονύσου τελετὰς, ὀργιαζουσῶν τῶν μυστίδων γυναικῶν, βλαστάνουσιν αἱ καλούμεναι ἐφήμεροι ἄμπελοι, αἵτινες ἕωθεν μὲν τὰς τῶν καρπῶν ἐκβολὰς ποιοῦνται, εἶτ ̓ αὖ πάλιν βότρυας βαρυτάτους (καὶ τοὺς) πρὸ μεσημβρίας πεπαίνουσι, ὥστε πρὸς τὴν ἑσπέραν δρεπόμενοι ἄκρατον χορηγεῖν δαψιλὲς ταῖς ἀπὸ τοῦ χοροῦ παρθένοις. Οὐδεμία δὲ ἔνδεια γίνεται ὑπ ̓ αὐτοῦ κατ ̓ ἐχομένην τὴν ἡμέραν, ἀλλ ̓ ὁσάκις ἀναλίσκεται, τοσαυτάκις δαψιλεύεται. Νικοκράτης δὲ ἐν τῷ Περὶ τοῦ ἐν Ἑλικῶνι ἀγῶνος οὐ ταύτας φησὶ τὰς Αἰγὰς λέγειν τὸν ποιητὴν, ἀλλ ̓ ἑτέραν τινὰ νῆσον ἐν τῷ Αἰγαίῳ πελάγει, περὶ ἣν καὶ παραδοξολογίας τις εἶναι μυθεύεται· τοὺς γὰρ προσορμίζοντας τῇ νήσῳ νυκτὸς ἅπαντας ἀφανεῖς γίνεσθαι, διὸ μηδὲ προσπελάζειν τινά.</text>
		<translation> In Aegis Euboeae mira multa fiunt. Nam dum annua Bacchi mysteria aguntur, mulieresque initiatae orgia celebrant, germinant vites ephemerae quas vocant. Quae quidem made fructuum initia proferunt, deinde uvas gravissimas, quae ante meridiem ad maturitatem perveniunt, adeo ut collectae versus vesperam lautam meri copiam chori virginibus suppeditent. Neque unquam per diem deficit, sed quoties consumitur, toties iterum praesto est. Nicocrates vero in libro De (Museis) ludis in Helicone, non Euboeae Aegas Homerum dicere, sed insulam ejus nominis in Aegaeo mari sitam, de qua item mirabile quoddam fertur. Etenim appellentes in insulam noctu omnes evanescere. Quare neminem in eam appellere. </translation>
		<commentary>Ὥστε πρὸς τὴν ἑσπέραν δρ. Ἀκρ. Χορηγεῖν] πρὸς δὲ τὴν ἑσπ. Τρεπόμενοι ἀκρ. Χορηγεῖ codex. Eadem de Aegis, Achaiae urbe, narrat schol. Ven. l. l.: Ἄμπελοι γὰρ ἃς καλοῦσιν ἐφημέρους, ἀνισχούσης μὲν ἡμέρας καρπὸν βλαστάνουσιν, ὥστε δρέποντας (sic e cod. Paris. 3060 Miller. In Journal des Sav. 1839 p. 715; schol. vg. Τρέποντας) αὐτοὺς εἰς ἑσπέραν οἶνον ἄφθονον ἔχειν. Ἡ ἱστορίᾳ παρὰ Εὐφορίωνι. Stephanus Byz. v. Νῦσα haec fieri in Nysa Euboeae. Alter Nysa Baccho sacra in Helicone erat; ad hanc alii prodigium illud retulerint, sicuti ad Parnassum refertur ab Euripide in Phoeniss. 227. Cf. Soph. Antig. 1131 ibique schol. et Soph. In Thyeste ap. Schol. Eur. Phoen. 227.—Nicocrates haud dubie ab Helicone suo profectus de his fabulis exosuit. De Museis Heliconiis praeter nostrum scripserat Amphion Thespiensis. V. tom IV, p. 301. De ipsa solennitate v. Pausanias IX, 31, 3; Plutarch. Amat. c. 1, et plura ap. Hermann. Antiq. Sacr. §. 63, 4.</commentary>
		<note></note>
		<page>465</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10124" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.nicocrates.nicocratis_fragmenta.de_ludis_in_helicone:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.nicocrates:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>NICOCRATES</author>
		<section>NICOCRATIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΕΝ ΕΛΙΚΩΝΙ ΑΓΩΝΟΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rh. I, 831 (quaeritur unde nomen habeat mare Aegaeum):</witness>
		<text>Νικοκράτης δέ φησιν, ὅτι ἀπὸ Αἰγέως κατακρημνίσαντος ἑαυτὸν ἀπὸ τῆς ἀκροπόλεως εἰς τὴν θάλασσαν.</text>
		<translation> Nicocrates Aegaeum mare nomen habere ait ab Aegeo qui ex arce in mare se praecipitem dederit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>466</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10125" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.nicocrates.nicocratis_fragmenta.de_ludis_in_helicone:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.nicocrates:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>NICOCRATES</author>
		<section>NICOCRATIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΕΝ ΕΛΙΚΩΝΙ ΑΓΩΝΟΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephan. Byz. v. Βοιωτία:</witness>
		<text>Νικοκράτης δέ φησιν ὅτι Ποσειδῶνος καὶ Ἄρνης ἦν παῖς (sc. Βοιωτός).</text>
		<translation> Nicocrates Neptuni et Arnes filium Boeotum dicit. </translation>
		<commentary>Cf. Müller. Min. p. 392.</commentary>
		<note></note>
		<page>466</page>
	</fragment>
</DFHG>
