<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>PHILIPPUS_THEANGELENSIS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10164" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.philippus_theangelensis.philippi_theangelensis_fragmenta.de_caribus:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.philippus_theangelensis:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>PHILIPPUS THEANGELENSIS</author>
		<section>PHILIPPI THEANGELENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>KAPIKA</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus VI, p. 271,B:</witness>
		<text>Φίλιππος ὁ Θεαγγελεὺς ἐν τῷ Περὶ Καρῶν καὶ Λελέγων συγγράμματι καταλέξας τοὺς Λακεδαιμονίων εἵλωτας καὶ τοὺς Θετταλικοὺς πενέστας, καὶ Κᾶράς φησι τοῖς Λέλεξιν ὡς οἰκέταις χρήσασθαι πάλαι τε καὶ νῦν.</text>
		<translation> Philippus Theangelensis in libro De Caribus et Lelegibus, postquam Lacedaemoniorum Helotas commemoravit et Thessalicos Penestas, Cares etiam Lelegibus ait ut servis et olim usos esse et etiam nunc uti. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>475</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10165" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.philippus_theangelensis.philippi_theangelensis_fragmenta.de_caribus:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.philippus_theangelensis:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>PHILIPPUS THEANGELENSIS</author>
		<section>PHILIPPI THEANGELENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>KAPIKA</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Strabo XIV, p. 662:</witness>
		<text>Οὐ γάρ ἐστιν (sc. τραχυτάτη ἡ γλῶττα τῶν Καρῶν)· ἀλλὰ καὶ πλεῖστα Ἑλληνικὰ ὀνόματα ἔχει καταμεμιγμένα, ὥς φησι Φίλιπ- πος ὁ τὰ Καρικὰ γράψας.</text>
		<translation> Non est asperrima Carum lingua, sed Graeca nomina quam plurima admixta habet, ut ait Philippus qui Carica scripsit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>475</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10166" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.philippus_theangelensis.philippi_theangelensis_fragmenta.de_caribus:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.philippus_theangelensis:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>PHILIPPUS THEANGELENSIS</author>
		<section>PHILIPPI THEANGELENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>KAPIKA</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Eurip. Rhes. 505 ed. Cobet.:</witness>
		<text>Κακῷ δὲ μερμέρῳ] Μήποτε πρὸς τὸ χεῖρον μετέστραπται ἀπὸ τοῦ Τερμέρου, ἵνʹ ᾖ παρὰ τὴν παροιμίαν· Τερμέρια κακά, ὑπὲρ ὧν Φίλιππος ἐν τῷ Περὶ Καρῶν συγγράμ- ματί φησιν οὕτως· «Τέρμερον καὶ Λύκον Λέλεγας γενέσθαι θηριώδεις τὴν φύσιν· τοῦτον δὲ τὸν Τέρμερον πόλιν οἰκίσαι, ἣν δὴ ἀπʹ αὐτοῦ Τέρμερον ὠνομάσθαι. Τούτους δέ φασι πρώτους λῃστεῦσαι, καὶ οὐ μόνον τὰ περὶ Καρίαν, ἀλλὰ καὶ σχεδίας ἐκ ῥιπῶν ποιήσαντας εἰς Κῶ ἐκπλεῖν.»</text>
		<translation> De proverbio Termeria mala Philippus in scripto De Caribus ita loquitur: «Termerum et Lycum aiunt Leleges fuisse feroces indole. Termerum illum urbem condidisse eamque de suo nuncupasse nomine. Hos primos latrocinia exercuisse neque id solum prope Cariam, sed ratibus ex viminibus compactis etiam in Con insulam trajecisse.» </translation>
		<commentary>Cf. Photius s. v.: Τέρμερος γάρ τις καὶ Λύκος θηριώδεις καὶ λῃσταὶ ἐγένοντο· καὶ ὁ Τέρμερος πόλιν ἐν ἄκρᾳ τινὶ τῆς Μυνδίας κτίσας ἑαυτοῦ ἐπώνυμον, ἐντεῦθεν ἐλῄστευσεν ὁρμώμενος. Suidas: Τερμέρια κακά. Περὶ Καρίαν χωρίον Τερμέριον καλεῖται, ᾦ ἐχρῶντο οἱ τύραννοι δεσμωτηρίῳ. Τὸ δὲ χωρίον ἔρυμνον τυγχάνον κεῖται μεταξὺ Μήλου (Μύνδου em. Holsten. ad Steph. B.) καὶ Ἁλικαρνασσοῦ. Τῶν δὲ ἀπὸ τούτου ληιζομένων δυσαλώτων τυγχανόντων, λεχθῆναι τοῦτο. Plutarch. Thes. c. 11 : Τὸν Τέρμερον συρρήξας τὴν κεφαλὴν ἀπέκτεινεν. Ἀφʹ οὗ δὴ τὸ Τερμέριον κακὸν ὀνομασθῆναι λέγουσι· παίων γὰρ, ὡς ἔοικε, κεφαλῇ τοὺς ἐντυγχάνοντας ὁ Τέρμερος ἀπώλλυεν. Zenob. IV, 6.</commentary>
		<note></note>
		<page>475</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="10167" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.philippus_theangelensis.philippi_theangelensis_fragmenta.de_caribus:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.philippus_theangelensis:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>PHILIPPUS THEANGELENSIS</author>
		<section>PHILIPPI THEANGELENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>KAPIKA</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Alex. 46:</witness>
		<text>Χάρης ὁ εἰσαγγελεὺς καὶ Πτολεμαῖος καὶ Ἀντικλείδης καὶ Φίλων ὁ Θηβαῖος καὶ Φίλιππος ὁ Θεαγγελεὺς, πρὸς δὲ τούτοις Ἑκαταῖος ὁ Ἐρετριεὺς καὶ Φίλιππος ὁ Χαλκιδεὺς καὶ Δοῦρις ὁ Σάμιος πλάσμα φασὶ γεγονέναι τοῦτο (sc. quod Clitarchus, alii de Amazone ad Alexandrum profecta narrant).</text>
		<translation> Quae de Amazone ad Alexandrum prosecta feruntur, ea sicta esse contendunt Chares esaggeleus, Ptolemaeus, Ami- clides, Philo Thebanus, Philippus Theangelensis, et praeter hos Hecalaeus Eretriensis, Philippus Chalcidensis et Duris Samius. </translation>
		<commentary>Cf. Onesicriti fr. 5. — Θεαγγελεὺς pro vulgata εἰσαγγελεὺς reposuerunt Johnsius p. 146 et Reinesius in Auct. var. lect. I, 25, Holstenius ad St. B. 1. 1. probante Sintenisio. Ceterum non est cur singulare opus de Alexandro a Philippo conscriptum esse putemus, quum Amazonum mentio in Caricis deesse vix potuerit. Philippi Chalcidensis alias non reperio factam esse mentionem. Philippum quendam συγγραφέα interlocutorem habes ap. Plut. in Defectu oracul. p. 418, A. Is audivisse se ait Aemilianum rhetorem (qui sub Tiberio floruit), filium Epithersis gram- matici, quem civem suum dicit p. 419, Α. Epither- ses Bithynus fuit ex Nicaea (v. St. Byz. v. Νικαία). Jam si forte Philippus ille idem est cum Nostro, suspiceris hunc fuisse Bithynum ex Chalcedone, atque Χαλκηδόνιος et Χαλκιδεὺς voces, uti alibi sic ap. Plutarchum esse confusas. Philippus Amphipolites Rhodiacorum libros XIX, obscaenos illos, item Coacorum libros II et Thasiacorum libros II scripsisse dicitur ap. Suidam v Φίλιππος et ἀποσιμῶσαι. Quae argumenta fuerunt erotica. Cf. Osann. (Beitroege z. gr. u. roem. Litgesch. p. 287. 293), quem laudat Westermann. Ad Voss. p. 485, inspicere mihi non licuit. — Philippus Megaricus de Stilpone philosopho laudatur Diogeni L. II, 113 (locum exscripsimus in Vita Clitarchi).</commentary>
		<note></note>
		<page>475</page>
	</fragment>
</DFHG>
