<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>POLYZELUS_RHODIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10197" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.polyzelus_rhodius.polyzeli_rhodii_fragmenta.de_rhodo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.polyzelus_rhodius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POLYZELUS RHODIUS</author>
		<section>POLYZELI RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΡΟΔΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Hygin. Poet. Astron. II, 14:</witness>
		<text>Ophiuchus. Polyzelus autem Rhodius hunc Phorbanta nomine demonstrat, qui Rhodiis auxilio maximo fuisse demonstratur. Nam quum eorum insulam serpentum multitudine occupatam cives Ophiusam appellassent, et in ca multitudine ferarum draco fuisset ingenti magnitudine, qui plurimos eorum interfecisset, et patria denique deserta carere coegisset, dicitur Phorbas, Triopoe filius ex Hiscylla Myrmidonis filia natus, eo tempestate delatus, omnes feras et eum draconem interfecisse, qui quum maxime Apollini dilectus esset, locatus inter sidera dicitur, ut interficiens draconem laudis et memorioe causa videretur. Itaque Rhodii quotiescunque a litore longius producunt classes, prius sacrificant Phorbantis adventui, talis ut illis eventus inopinatoe virtutis accidat, qualis inscium Phorbanta futuroe laudis ad sidera glorioe pertulit casus.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Hiscilla] alii libri Hiocla, Hyocla, Hiscela, Hischela. Ischylla probabiliter scribendum esse censet Schneidewinus ad Heraclid. 104, laudato nomine Ἴσχυλλος, quod occurrit in Inscript. (Keil. Anall. p. 170). Ap. Diodor. V, 58 Phorbas Lapithae et Orsinomes f., jussu Apollinis a Rhodiis ex Thessalia arcessitur. Cf. Müller. Min. p. 195. Plura dabit Heffter. In libro De Rhodo.</commentary>
		<note></note>
		<page>481</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10198" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.polyzelus_rhodius.polyzeli_rhodii_fragmenta.de_rhodo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.polyzelus_rhodius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POLYZELUS RHODIUS</author>
		<section>POLYZELI RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΡΟΔΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus VIII, p. 360 sq.:</witness>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary>De Phalantho et Iphiclo narratio, quam v. in fragmentis. Ergiae Rhodii.</commentary>
		<note></note>
		<page>481</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10199" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.polyzelus_rhodius.polyzeli_rhodii_fragmenta.de_rhodo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.polyzelus_rhodius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POLYZELUS RHODIUS</author>
		<section>POLYZELI RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΡΟΔΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Solon. c. 15, 9:</witness>
		<text>Πρᾶγμα δ ̓ αὐτῷ συμπεσεῖν λέγεται πάντων ἀνιαρότατον ἀπὸ τῆς σεισαχθείας. Ὡς γὰρ ὥρμησεν ἀνιέναι τὰ χρέα καὶ λόγους ἁρμόττοντας ἐζήτει καὶ πρέπουσαν ἀρχὴν, ἐκοινώσατο τῶν φίλων οἷς μάλιστα πιστεύων καὶ χρώμενος ἐτύγχανε, τοῖς περὶ Κόνωνα καὶ Κλεινίαν καὶ Ἱππόνικον· ὅτι γῆν μὲν οὐ μέλλει κινεῖν, χρεῶν δὲ ποιεῖν ἀποκοπὰς ἔγνωκεν. Οἱ δὲ προλαβόντες εὐθὺς καὶ φθάσαντες ἐδανείσαντο συχνὸν ἀργύριον παρὰ τῶν πλουσίων καὶ μεγάλας συνεωνήσαντο χώρας· εἶτα τοῦ δόγματος ἐξενεχθέντος τὰ μὲν κτήματα καρπούμενοι, τὰ δὲ χρήματα τοῖς δανείσασιν οὐκ ἀποδιδόντες, εἰς αἰτίαν τὸν Σόλωνα μεγάλην καὶ διαβολὴν, ὥσπερ οὐ συναδικούμενον, ἀλλὰ συναδικοῦντα κατέστησαν. Ἀλλὰ τοῦτο μὲν εὐθὺς ἐλύθη τὸ ἔγκλημα τοῖς πέντε ταλάντοις· τοσαῦτα γὰρ εὑρέθη δανείζων καὶ ταῦτα πρῶτος ἀφῆκε κατὰ τὸν νόμον. Ἔνιοι δὲ πεντεκαίδεκα λέγουσιν, ὧν καὶ Πολύζηλος ὁ Ῥόδιός ἐστι. Τοὺς μέντοι φίλους αὐτοῦ χρεωκοπίδας καλοῦντες διετέλεσαν.</text>
		<translation> Hoc in negotio traditum est accidisse Soloni rem longe omnium adversissimam. Quum enim statuisset aes alienum remittere sermonemque ei proposito aptum commodumque initium circumspiceret, amicis suis, quibus et maxime fidebat et summopere utebatur, Cononi, Cliniae et Hipponico indicavit, agros se intactos relicturum, novas autem tabulas facturum. Huic rei antevertentes illi magna pecuniae vi a divitibus mutuo sumpta, multos agros coemerunt: post decreto publicato, quum ipsi fructus ex agris perciperent, creditoribus autem debitum non redderent, magnis criminibus calumniisque Solonem objecerunt, tanquam non ferendae, sed faciendae injuriae particeps ipse fuisset. Hanc tamen infamiam ipse statim diluit, quinque talentis (tot enim ei debebantur) secundum legem a se primo omnium condonatis. Quidam, in quibus est Polyzelus Rhodius, quindecim talenta in nominibus habuisse Solonem scribunt; amici vero ejus semper χρεωκοπίδα:, hoc est novarum tabularum auctores, cognominati sunt. </translation>
		<commentary>Num de Solone in Rhodi historia Polyzelus egit? Incerta res est; quanquam excurrendi occasionem praebuisse putaveris Solorum urbs, Ἀχαιῶν καὶ Ῥοδίων κτίσμα τῶν ἐκ Λίνδου (Strabo XIV, p. 671), quam a Solone nomen habere ferunt. Stephan. Byz.: Σόλοι, Κιλικίας πόλις, .. κέκληται ἀπὸ Σόλωνος, ὡς Εὐφορίων ἐν Ἀλεξάνδρῳ (p. 56 ed. Meinek.). Lindium hunc Solonem esse dicit auctor Vit. Arati (p. 57 ed. Westerm.). Contra Atheniensem intellexisse videtur. Eustath. Ad Dion. Per. 875: Λέγονται δὲ Σόλοι κατά τινας ἀπὸ Σόλωνος, οἱ δὲ Ἀχαιῶν καὶ Ῥοδίων κτίσμα τὴν πόλιν φασί. Sed haec procul dubio ipsi debentur Eustathio qui sua ex Stephano et Strabone (cujus ipsa verba retinuit) congerens distinxit quae distinguenda non erant. Nihilominus quum Cypri urbs Soli in Solonis Atheniensis honorem sic nominata esse a Plutarcho dicatur (Solon. c. 26), nescio an idem ad Solos Ciliciae Polyzelus transtulerit. Cf. Anonymus Περὶ ἀπίστων p. 326 ed. Westerm.: Κροῖσος μετὰ τὴν τοῦ Σόλωνος ἐρώτησιν ἐκ Κιλικίᾳ γεγονὼς Σόλους πόλιν ᾤκισεν, ἐν ᾗ καί τινας τῶν Ἀθηναίων κατῴκισεν, οἳ χρόνῳ βαρβαρωθέντες ἐλέγοντο σολοικίζειν.</commentary>
		<note></note>
		<page>481</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="10200" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.polyzelus_rhodius.polyzeli_rhodii_fragmenta.de_rhodo:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.polyzelus_rhodius:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POLYZELUS RHODIUS</author>
		<section>POLYZELI RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΡΟΔΟΥ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Hesiod. Op. Et D. 9:</witness>
		<text>Κλῦθι ἰδὼν ἀίων τε, δίκη δ ̓ ἴθυνε θέμιστας, Τύνη, ἐγὼ δέ κε, Πέρση, ἐτήτυμα μυθησαίμην. Ad haec schol. cod. Dorvillii: Τύνη, ὅτι πρὸς τὸν Δία· Πολύζηλος δὲ ἐν τοῖς Ῥοδιακοῖς Τύνην ἄρχοντα Χαλκιδέα φησὶν, ἀφ ̓ οὗ κρίνεσθαι τὸν Ἡσίοδον μετὰ τοῦ ἀδελφοῦ.</text>
		<translation> Polyzelus Tynen archontem Chalcidensem fuisse ait, a quo lis quae Hesiodo cum fratre erat, judicata sit. </translation>
		<commentary>Quid ansam dederit ineptae isti interpretationi quaerendum est in iis, quae de vita Hesiodi circumferebantur hodie ignorata. Ceterum Τύνης (nisi potius Τύννης, quod proxime accedit ad Τύμνης, nomen patris Histiaei ap. Herodot. V, 37. VII, 98) idem est, ni fallor, qui Boeotica vocis forma Τυννώνδας dicitur Plutarcho in Solon. c. 14, ubi Solonem reprehensum ab amicis esse ait, quod διὰ τοὔνομα δυσωπεῖται τὴν μοναρχίαν, ὥσπερ οὐκ ἀρετῇ τοῦ λαβόντος εὐθὺς ἂν βασιλείαν γενομένην, καὶ γεγενημένην πρότερον μὲν Εὐβοεῦσι Τυννώνδαν, νῦν δὲ Μιτυληναίοις Πιττακὸν ᾑρημένοις τύραννον. In eadem de Solone narratione Polyzelum Tynnae Euboei mentionem injecisse suspicor.</commentary>
		<note></note>
		<page>482</page>
	</fragment>
</DFHG>
