<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>POLYCHARMUS_NAUCRATITA.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10189" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita.polycharmi_naucratitae_fragmenta.de_rebus_lyciae.e_libro_secundo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POLYCHARMUS (NAUCRATITA)</author>
		<section>POLYCHARMI NAUCRATITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΥΚΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus VIII, p. 333, D:</witness>
		<text>Οὐ κατασιωπήσομαι δὲ οὐδὲ τοὺς ἐν Λυκίᾳ ἰχθυομάντεις ἄνδρας, περὶ ὧν ἱστορεῖ Πολύχαρμος ἐν δευτέρῳ Λυκιακῶν, γράφων οὕτως· «Ὅταν γὰρ διέλθωσι πρὸς τὴν θάλασσαν, οὗ τὸ ἄλσος ἐστὶ πρὸς τῷ αἰγιαλῷ τοῦ Ἀπόλλωνος, ἐν ᾧ ἐστιν ἡ δίνα ἐπὶ τῆς ἀμάθου, παραγίνονται ἔχοντες οἱ μαντευόμενοι ὀβελίσκους δύο ξυλίνους, ἔχοντας ἐφ ̓ ἑκατέρῳ σάρκας ὀπτὸς ἀριθμῷ δέκα. Καὶ ὁ μὲν ἱερεὺς κάθηται πρὸς τῷ ἄλσει σιωπῇ, ὁ δὲ μαντευόμενος ἐμβάλλει τοὺς ὀβελίσκους εἰς τὴν δίναν, καὶ ἀποθεωρεῖ τὸ γινόμενον. Μετὰ δὲ τὴν ἐμβολὴν τῶν ὀβελίσκων πληροῦται θαλάσσης ἡ δίνα, καὶ παραγίνεται ἰχθύων πλῆθος τοσοῦτον καὶ τοιοῦτον, ὥστ ̓ ἐκπλήττεσθαι τὸ ὁρατὸν τοῦ πράγματος, τῷ δὲ μεγέθει, ὥστε καὶ εὐλαβηθῆναι. Ὅταν δὲ ἀπαγγείλῃ τὰ εἴδη τῶν ἰχθύων ὁ προφήτης, οὕτως τὸν χρησμὸν λαμβάνει παρὰ τοῦ ἱερέως ὁ μαντευόμενος περὶ ὧν ηὔξατο. Φαίνονται δὲ ὀρφοὶ, γλαῦκοι, ἐνίοτε δὲ φάλαιναι ἢ πρίστεις, πολλοὶ δὲ καὶ ἀνόρατοι ἰχθῦς, καὶ ξένοι τῇ ὄψει.»</text>
		<translation> Nec silentio praeteribo illos in lycia homines, qui per pisces vaticinantur, de quibus Polycharmus narrat secundo libro Rerum Lyctarum, ita scribens: «Postquam igitur ad mare pervenerunt, ubi in litore lucus est Apollinis, in quo est vorticosus in arena gurges, accedunt oraculum consulturi, duo lignea verua manu tenentes, et in eorum utroque assas carnes numero decem. Et sacerdos quidem sedet silentio ad lucum; is autem qui oraculum petit, verna in gurgitem injicit, et quid eveniat exspectat. Injectis verubus replertur gurges mari, adestque piscium multitudo tanta talisque, ut admiratione stupefaciat adspectus et magnitudine piscium metus etiam incutiatur. Inde postquam renuntiavit vates, quaenam sint piscium species, sic demum a sacerdote responsum super his quae scire cupit, accipit is qui oraculum consultum venit. Apparent autem orphi, glauci, nonnunquam etiam halaenae aut pristes multi; vero etiam pisces inusitata prorsus et insolita forma.» </translation>
		<commentary>Sequitur de eadem re locus Artemidori.</commentary>
		<note></note>
		<page>479</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10190" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita.polycharmi_naucratitae_fragmenta.de_rebus_lyciae.e_libro_secundo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POLYCHARMUS (NAUCRATITA)</author>
		<section>POLYCHARMI NAUCRATITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΥΚΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Σοῦρα, μαντεῖον Λυκίας, περὶ οὗ Πολύχαρμός φησιν ἐν Λυκιακοῖς, ὅπου νῦν φρέαρ θαλάσσης, τόπος Σούριος καλούμενος. Τὸ ἐθνικὸν Σουρηνός.</text>
		<translation> Sura, oraculum Lyciae, de quo Polycharmus in Lyciacis exponit, ubi nunc puteus maris, locus Surius dictus. Gentile, Surenus. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>479</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10191" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita.polycharmi_naucratitae_fragmenta.de_rebus_lyciae.e_libro_secundo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POLYCHARMUS (NAUCRATITA)</author>
		<section>POLYCHARMI NAUCRATITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΥΚΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Ἴλαρις, πόλις Λυκίας, ὡς Πολύχαρμος ἐν Λυκιακοῖς. Τὸ ἐθνικὸν Ἰλαρεύς.</text>
		<translation> Ilaris, urbs Lyciae, ut Polycharmus in Rebus Lyciis ait. Civis, Ilarensis. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>479</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="10192" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita.polycharmi_naucratitae_fragmenta.de_rebus_lyciae.e_libro_secundo:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POLYCHARMUS (NAUCRATITA)</author>
		<section>POLYCHARMI NAUCRATITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΥΚΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem:</witness>
		<text>Φελλὸς, πόλις Παμφυλίας. Ἑκαταῖος. Ἀλέξανδρος ὁ Πολυίστωρ ἐν τῷ Περὶ Λυκίας Φελλὸν καὶ Ἀντίφελλον Λυκίας εἶναι λέγει. Ὁ πολίτης Φελλίτης καὶ Ἀντιφελλίτης ὡς Ἀλέξανδρος ἐν τῇ εἰρημένῃ καὶ Πολύχαρμος.</text>
		<translation> Phellus, urbs Pamphyliae. Hecataeus. Alexander Polyhistor in libro De Lycia, Phellum et Antiphellum Lyciae adscribit. Civis, Phellites et Antiphellites, ut Alexander ait in libro laudato et Polycharmus. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>479</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="10193" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita.polycharmi_naucratitae_fragmenta.de_venere:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.polycharmus_naucratita:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POLYCHARMUS (NAUCRATITA)</author>
		<section>POLYCHARMI NAUCRATITAE FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΑΦΡΟΔΙΤΗΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XV, p. 675, F:</witness>
		<text>Περὶ δὲ τοῦ Ναυκρατίτου στεφάνου, τίς ἐστι τὴν ἄνθην, πολλὰ ἀναζητήσας καὶ πολλῶν πυθόμενος, ὡς οὐδὲν ἐμάνθανον, ἐνέτυχον ὀψέ ποτε Πολυχάρμου Ναυκρατίτου ἐπιγραφομένῳ βιβλίῳ Περὶ Ἀφροδίτης, ἐν ᾧ ταυτὶ γέγραπται· «Κατὰ δὲ τὴν τρίτην πρὸς ταῖς εἴκοσιν Ὀλυμπιάδα ὁ Ἡρόστρατος, πολίτης ἡμέτερος, ἐμπορίᾳ χρώμενος καὶ χώραν πολλὴν περιπλέων, προσσχών ποτε καὶ Πάφῳ τῆς Κύπρου, ἀγαλμάτιον Ἀφροδίτης σπιθαμιαῖον, ἀρχαῖον τῇ τέχνῃ, ὠνησάμενος, ᾔει φέρων εἰς τὴν Ναύκρατιν. Καὶ αὐτῷ πλησίον φερομένῳ τῆς Αἰγύπτου, ἐπεὶ χειμὼν αἰφνίδιον ἐπέπεσε καὶ συνιδεῖν οὐκ ἦν ὅπου γῆς ἦσαν, κατέφυγον ἅπαντες ἐπὶ τὸ τῆς Ἀφροδίτης ἄγαλμα, σώζειν αὐτοὺς αὐτὴν δεόμενοι. Ἡ δὲ θεὸς (προσφιλὴς γὰρ τοῖς Ναυκρατίταις ἦν) αἰφνίδιον ἐποίησε πάντα τὰ παρακείμενα αὐτῇ μυρρίνας χλωρᾶς πλήρη, ὀδμῆς τε ἡδίστης ἐπλήρωσε τὴν ναῦν ἤδη ἀπειρηκόσι τοῖς ἐμπλέουσι τὴν σωτηρίαν διὰ τὴν πολλὴν ναυτίαν. Γενομένου δὲ ἐμέτου πολλοῦ καὶ ἡλίου ἐκλάμψαντος, κατιδόντες τοὺς ὅρους ἧκον εἰς τὴν Ναύκρατιν. Καὶ ὁ Ἡρόστρατος, ἐξορμήσας τῆς νεὼς μετὰ τοῦ ἀγάλματος, ἔχων καὶ τὰς αἰφνίδιον αὐτῷ ἀναφανείσας χλωρὰς μυρρίνας, ἀνέθηκεν ἐν τῷ τῆς Ἀφροδίτης ἱερῷ, θύσας τε τῇ θεῷ καὶ ἀνθεὶς τῇ Ἀφροδίτῃ ἄγαλμα, καλέσας τε καὶ ἐφ ̓ ἑστίασιν ἐν αὐτῷ τῷ ἱερῷ τοὺς προσήκοντας καὶ τοὺς οἰκειοτάτους, ἔδωκεν ἑκάστῳ καὶ στέφανον ἐκ τῆς μυρρίνης, ὃν καὶ τότε ἐκάλεσε Ναυκρατίτην.» Ὁ μὲν οὖν Πολύχαρμος ταῦτα.</text>
		<translation> De Naucratita vero corona, qualis sit quod ad genus florum spectat, postquam multa perquisivi, et percunctatus sum e multis, quum nihil didicissem, sero tandem incidi in Polycharmi Naucratitae librum, De Venere inscriptum, in quo haec ad verbum scripta legantur: «Olympiade vigesima tertia Herostratus, civis nostras, peregre profectus, multis terris circumnavigatis, nave ad Paphum Cypri appulsa, emptam ibi imagunculam Veneris magnitudine spithamae, vetusti operis, secum Naucratim reportaturus erat. In reditu quum prope Aegyptum navis versaretur, subito ingruente tempestate et terrae aspectum adimente, ut ubi locorum essent nescirent, confugerunt omnes ad Veneris imagunculam, salutem sibi ab illa precantes. Et dea (benevola quippe erat in Naucratitas) subito omne circumcirca spatium viridi myrto replevit, et per totam navem suavissimum odorem sparsit, quum salutem jam desperassent vectores ob multam nauseam. Sed multo secuto vomitu, quum sol eis rediret, conspectis suis finibus Naucratim pervenerunt. Et Herostratus ae navi prosiliens cum imagine et cum viridibus myrtis, quae subito exstiterant, deae omnia consecravit. Itaque peractis sacris, et imagine Veneri dedicata, convocatisque ad epulum in ipso templo propinquis et familiaribus, coronam cuique ex myrto dedit, eamque coronam Naucratitam tunc appellavit.» Haec igitur tradit Polycharmus. </translation>
		<commentary>Num Naucratita hic idem sit cum Lyciacon auctore, necne, in medio relinquendum.</commentary>
		<note></note>
		<page>480</page>
	</fragment>
</DFHG>
