<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>POSSIS_MAGNESIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10206" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.possis_magnesius.possidis_magnesii_fragmenta.de_rebus_magnetum.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.possis_magnesius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POSSIS MAGNESIUS</author>
		<section>POSSIDIS MAGNESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΑΓΝΗΤΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus XII, p. 533, D:</witness>
		<text>Πόσσις δ ̓ ἐν τρίτῳ Μαγνητικῶν τὸν Θεμιστοκλέα φησὶν, ἐν Μαγνησίᾳ τὴν στεφανηφόρον ἀρχὴν ἀναλαβόντα, θῦσαι Ἀθηνᾷ, καὶ τὴν ἑορτὴν Παναθήναια ὀνομάσαι, καὶ Διονύσῳ Χοοπότῃ θυσιάσαντα καὶ τὴν Χοῶν ἑορτὴν αὐτόθι καταδεῖξαι.</text>
		<translation> Possis tertio librum Rerum Magneticarum ait Themistoclem Magnesiae, suscepta coronifera dignitate, Minervae sacra fecisse, illumque festum diem Panathenaea vocasse; itemque Baccho Choopotae sacra facientem, Choorum (Congiorum) festum ibidem instituisse. </translation>
		<commentary>Cf. Idomenei fr. Ex h. l. Ante Schweigh. Editt. Πόσις, quod etiam sequente loco contra codd. auctoritatem restitui voluit Casaubonus; nam ὑποκοριστικὸν nomen esse pro Posidonius, sicuti Amphis pro Amphiaraus.</commentary>
		<note></note>
		<page>483</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10207" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.possis_magnesius.possidis_magnesii_fragmenta.amazonis.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.possis_magnesius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>POSSIS MAGNESIUS</author>
		<section>POSSIDIS MAGNESII FRAGMENTA</section>
		<work>ΑΜΑΖΟΝΙΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem VII, p. 296, D:</witness>
		<text>Πόσσις δ ̓ ὁ Μάγνης ἐν τρίτῳ Ἀμαζονίδος τῆς Ἀργοῦς φησι δημιουργὸν γενέσθαι τὸν Γλαῦκον, καὶ κυβερνῶντα αὐτὴν, ὅτε Ἰάσων μετὰ τῶν Τυρρηνῶν ἐμάχετο, μόνον ἄτρωτον γενέσθαι ἐν τῇ ναυμαχίᾳ· κατὰ δὲ Διὸς βούλησιν ἐν τῷ τῆς θαλάττης βυθῷ φανῆναι, καὶ οὕτως γενέσθαι θαλάττιον δαίμονα, ὑπὸ μόνου τε Ἰάσονος θεωρηθῆναι.</text>
		<translation> Possis Magnes, tertio libro Amazonidis, navis Argûs architectum fuissse Glaucum tradit, eamque gubernantem, quum Iason pugnaret cum Tyrrhenis, unum absque vulnere e pugna navali discessisse: ex Jovis autem voluntate in fundo maris apparuisse, atque ita marinum deum exstitisse, et ab uno Iasone fuisse conspectum. </translation>
		<commentary>Prosa oratione Amazonidem scriptam fuisse censet Welckerus De Cycl. p. 320; poeticam fuisse putavit Schweighaeuser.; atque tali melius convenit titulus; quanquam nihil hoc decernitur, quum de aetate scriptoris non constet, atque nota res sit serioris aevi auctores prosariis libris saepe poeticos praefixisse titulos. — De re cf. Müller. Min. p. 285 et 264.</commentary>
		<note></note>
		<page>483</page>
	</fragment>
</DFHG>
