<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>PRAXAGORAS_ATHENIENSIS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="8829" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.praxagoras_atheniensis.praxagorae_atheniensis_fragmenta:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.praxagoras_atheniensis:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER NONUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>A CONSTANTINO ΜAGNO USQUE AD PHΟCAM IMPERATOREM. 306-602. PRAXAGORAS ATHENIENSIS. BEMARCHIUS CAESARIENSIS. EUSTATHIUS CAPPADOX. EUTYCHIANUS CAPPADOX. MAGNUS CARRHENUS. EUNAPIUS SARDIANUS. OLYMPIODORUS THEBAEUS. PRISCUS PANITES. MALCHUS PHILADELPHENSIS. CAPITO LYCIUS. CANDIDUS ISAURUS. EUSTATHIUS EPIPHANIENSIS. HESYCHIUS MILESIUS. NONNOSUS. PETRUS PATRICIUS. MENANDER PROTECTOR. THEOPHANES BYZANTIUS. JOANNES EPIPHANIENSIS.</sub_volume_note>
		<author>PRAXAGORAS ATHENIENSIS</author>
		<section>PRAXAGORAE ATHENIENSIS FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Photius cod. 62, p. 20 ed. Bekk.:</witness>
		<text>Ἀνεγνώσθη Πραξαγόρου [τοῦ Πραξαγόρου addit cod. Α.] τοῦ Ἀθηναίου τῆς κατὰ τὸν μέγαν Κωνσταντῖνον ἱστορίας βιβλία δύο. Ἐν οἷς λόγοις διέξεισιν, ὅτι ὁ πατὴρ Κωνσταντίνου Κωνστάντιος Βρετανίας ἔβασίλευσε, Μαξιμῖνος δὲ τῆς Ῥώμης καὶ τῆς ἄλλης Ἰταλίας καὶ Σικελίας, ὁ δὲ ἕτερος Maξιμῖνος τῆς τε Ἑλλάδος καὶ τῆς κάτω Ἀσίας καὶ Θρᾴκης. Διοκλητιανὸς δὲ, ὁ καὶ τῶν ἄλλων πρεσβύτατος, τῆς τε Βιθυνίας ἦρχε καὶ τῆς Ἄραβίας καὶ τῆς Λιβύης καὶ τῆς Αἰγύπτου, ὅσην ὁ Νεῖλος ἐπερχόμενος ἄρδει. Τὸν οὖν Κωνσταντῖνον ὁ πατὴρ πέμπει παρὰ Διοκλητιανὸν εἰς Νικομήδειαν παιδευθησόμενον. Παρὼν δὲ, φησὶ, Μαξιμῖνος, ὁ τῆς κάτω Ἀσίας βασιλεύων, εἰς ἐπιβουλὰς ὥρμησε τοῦ νέου· καὶ πρὸς μάχην λέοντι ἀγρίῳ καθίστησι τὸν νεανίαν. Ὁ δὲ τὸ μὲν θηρίον κρατήσας ἀνεῖλε, τῆς δὲ ἓπιβουλῆς αἰσθόμενος φεύγει πρὸς τὸν πατέρα· οὗ τὸν βίον λιπόντος, ὁ παῖς ἐκδέχεται τὴν βασιλείαν. Ταύτης δὲ ἐπιβὰς, Κελτοὺς καὶ Γερμανοὺς, ἔθνη πρόσοικα καὶ βάρβαρα, κατεστρέψατο. Ἀσελγῶς δὲ καὶ βαρέως τῶν ὑπηκόων ἄρχειν Μαξὲντιον μαθών (οὗτος δ’ ἄρ’ ἦν μετὰ Μαξιμῖνον τῶν ἐν Ῥώμῃ καταστὰς κύριος), ἐστράτευσεν ἐπ’ αὐτὸν, δίκας τῆς εἰς τοὺς εἰργομένους παρανομίας πραττόμενος. Καὶ μάχῃ νικήσας ἐς φυγὴν ἔτρεψε. Φευγὼν δὲ, ἣν τοῖς πολεμίοις αὐτὸς ἐς ἐδολορράφει μηχανὴν, ταύτην εὕρατο τοῦ βίου καταστροφὴν, τἦ παρ’ αὐτοῦ κατασκευασθείσῃ διώρυγι περιπεσών. Τὴν μέντοι τούτου κεφαλήν τινες τῶν Ῥωμαίων ἀποτεμόντες καὶ ξύλῳ ἀρτήσαντες τὴν πόλιν περιεπόλευον. Κωνσταντίνω δὲ καὶ ἥδε ἡ βασιλεία προθύμως καὶ χαίρουσα προσεχώρησεν. Ἐπεὶ δὲ καὶ Λικίνιον ὠμῶς καὶ ἀπανθρώπως τοῖς ὑπηκόοις ἀποκεχρημένον ἐπυνθάνετο (οὗτος δὲ τῆς μοίρας ἐκείνης ἐβασίλευσεν, ἧς Μαξιμῖνος ὁ τὴν ἐπιβουλὴν Κωνσταντίνω διὰ τοῦ λέοντος προσενεγκὼν ἐπεστάτει, αὐτοῦ τὸν βίον λιπόντος), οὐκ ἐνεγκὼν ὁμοφύλων ὕβριν ἀφόρητον, ἐστράτευεν ἐπ’ αὐτὸν, τῆς τυραννίδος αὐτὸν εἰς τὸ βασιλικῶς ἄρχειν μεταστησόμενος. Λικίνιος δὲ τὴν τοῦ βασιλέως ἐπιστρατείαν ἀκούσας καὶ δείσας, ἔκρυπτέ τε τὴν ὠμότητα φιλανθρωπίας προσχήματι, καὶ ὅρκους ὑπέτεινεν, ἆγαθόν τε ἑαυτὸν τοῖς ὑπὸ χεῖρα παρασχέσθαι, καὶ ἃς ἔθετο σπονδὰς συντηρεῖν ἀπαραβάτους. Διὸ τότε μὲν ὁ βασιλεὺς ἀπέστη τοῦ πολεμεῖν· ὕστερον δὲ, ἐπεὶ κακία ἠρεμεῖν οὐχ οἵα τέ ἐστι, καὶ τῶν ὅρκων ἧφειδηκότα καὶ ἐς πᾶν κακότητος ἐληλακότα καταπολεμήσας μάχαις κρατεραῖς, καὶ ἐν τῇ Νικομηδείᾳ συγκλείσας ἐπολιόρκει. Κἀκεῖθεν ἐν ἱκέτου πρὸς βασιλέα καταφυγόντα σχήματι κατέλιπεν ἡ βασιλεία. Καὶ συνέβη τὸν μέγαν Κωνσταντῖνον, τῆς μεγάλης ἀρχῆς τὸν ἄξιον ἐπιζητούσης, εἰς ἑαυτὸν τὰ εἰρημένας βασιλείας ἐπισπάσασθαι. Τῆς τε γὰρ πατρῴας κληρονόμος ἐγένετο καὶ τῆς Ῥωμαίων, καταλύσας Μαξιμῖνον (1. Μαξέντιον),Ἑλλαδος τε καὶ Μακεδονίας καὶ τῆς κατὰ Ἀσίας, παραλύσας τῆς ἀρχης τὸν ῥηθέντα Λικίνιον· οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ τῆς ἄλλης μοίρας, ἧς ἦρχε Διοκλητιανὸς, αὐτὸς ἀνεδήσατο τὸ κράτος. Ὁ γὰρ Λικίνιος καὶ ταύτην εἶχεν ὑφ’ ἑαυτὸν, Μαξιμίνου πολέμου νόμῳ ἀφελὼν, ὃς Διοκλητιανοῦ διάδοχος ἐγεγόνει. Κρατυνάμενος οὖν καὶ μίαν δείξας τὴν σύμπασαν βασιλείαν, κτίζει τὸ Βυζάντιον ἐπώνυμον ἑαυτῷ. Φησὶν οὖν ὁ Πραξαγόρας, καίτοι τὴν θρησκείαν Ἕλλην ὢν, ὅτι πάσῃ ἀρετῇ καὶ καλοκἀγαθία καὶ παντὶ εὐτυχήματι πάντας τοὺς πρὸ αὐτοῦ βεβασιλευκότας ὁ βασιλεὺς Κωνσταντῖνος ἀπεκρύψατο. Ἐν οἷς αὐτοῦ καὶ οἱ δύο συμπεραινοῦνται λόγοι. Ἔτος δὲ τῆς ἡλικίας ἦγε δεύτερον καὶ εἰκοστὸν Πραξαγόρας, ὡς αὐτός φησιν, ὅτε ταῦτα συνέγραφε. Συνεγράψατο δὲ ὁ αὐτὸς καὶ ἕτερα βιβλία δύο Περὶ τῶν Ἀθήνησι βασιλευσάντων, ἔτος ἀνύων ἐννεακαιδέκατον. Συνέταξε δὲ καὶ ἕτερα βιβλία ἓξ Εἰς τὸν τῶν Μακεδόνων βασιλέα Ἀλέξανδρον, τριακοστὸν πρῶτον ἐλαύνων ἐνιαυτόν. Ἔστι δὲ τὴν φράσιν σαφὴς καὶ ἡδὺς, ὀλίγον δὲ τοῦ δέοντος ἀτονώτερος. Κέχρηται δὲ Ἰωνικῇ διαλέκτῳ.</text>
		<translation>Lecti sunt Praxagorae Atheniensis De gestis Constantini Maqni historiarum libri duo: quibus narrat Constantini patrem Britanniae imperasse, Maximinum (M. Aurelium Valerium Maximianum Herculium) Romae et ceterae Italiae atque Siciliae regnum tenuisse; alterum vero Maximinum (C. Galerium Valer. Maximianum) Graeciam, minoremque Asiam ac Thraciam occupasse; Diocletianum autem, qui ceteros aetate anteibat, Bithyniam tenuisse; Arabiam item et Africam atque Aegypti omnem oram‚ quam Nilus alluit (an. 292). Igitur Constantinum pater ad Diocletianum Nicomediam erudiendum misit. Aderat tum forte Maximinus ille (C. Galerius Valerius Maximianus), qui interiori Asiae imperitabat. Is insidias adolescenti tendere animum inducens, ad pugnam cum fero leone ineundam eum composuit (Idem narrat Zonaras II, p. 623 Bonn). Ille vero feram superans occidit, deprehensisque insidiis, ad patrem confugit; quo vita defuncto (306 Juli. 25), regnum filius excepit. Eo potitus Gallos et Germanos, gentes finitimas ac barbaras, in potestatem redegit. Cognito deinde impotenter ac tyrannice subditis imperare Maxentium (hic post Maximinum Romae imperio potitus erat), expeditionem adversus eum suscepit, poenas tyrannidis quam in subditos exercebat, exacturus. Mox proelio superior in fugam tyrannum convertit. Ille vero fugiens, quem hostibus per dolum interitum machinatus est, ipse reperit, in foveam, quam aliis paraverat, delatus (312 Oct. V. Zos. II, 16). Hujus caput Romani a corpore resectum hastaeque impositum per urbem gestarunt, et victori Constantino libentes se ac volentes etiam hujus regni incolae tradiderunt. Audito rursum Licinium quoque crudeliter et inhumane suis abuti (cui pars illa imperii obvenerat, quam Maximinus ille, qui Constantino per leonem insidias struxerat, usque ad mortem tenuerat), non ferens intolerandam civibus vim atque injuriam inferri, copias item contra hunc eduxit, quo tyrannidem legitimo commutaret imperio. Licinius vero intellecta inse expeditione, metu perculsus immanitatem texit, humanitatisque speciem praeferens jurejurando etiam se obstrinxit clementem deinceps subditis futurum, quaeque foedere icto promisisset, integre servaturum. Quamobrem bello tunc imperator abstinuit. Postea tamen (ut conquiescere improbitas nequit) violati jurisjurandi reum atque in omne flagitiorum genus delapsum, magnis proeliis victum in Nicomedia urbe inclusum obsedit. Hinc supplicis habitu ad Constantium fugienti ademptum imperium est, et Constantino Magno traditum. Sic, magno imperio dignum desiderante imperatorem, Constantinus tandem quae diximus regna sibi vindicavit. Patrium enim regnum jure hereditatis adiit, Romanum everso Maximino (Maxentio), Graeciae denique et Macedoniae Asiaeque minoris exuto, ut diximus, regno Licinio; verum etiam ejus partis, cui Diocletianus praefuerat, imperium sibi adjunxit. Nam hanc quoque belli jure Maximino ademptam‚ qui Diocletiano successerat, tenebat Licinius. Victor itaque, et unum ex omnibus imperium constans‚ mox Byzantium cognominem sibi civitatem fecit. Refert autem Praxagoras, quamquam gentilis homo est, omni virtutum atque honestatis genere omnique felicitate cunctos qui antecesserint imperatores obscurasse Constantinum. In his duo ipsius Historiarum libri terminantur. Ceterum annos natus erat duos et viginti Praxagoras, ut de se ipse testatur, quum haec commentatus est. Scripserat etiam De regibus Athenarum libros duos, annum agens undevicesimum. Porro libros sex De rebus gestis Alexandri Magni Macedonum regis composuit, aetatis anno primo et tricesimo. Stylus illi apertus est et jucundus, nonnihil tamen aequo languidior. Dialecto denique usus est Ionica. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</fragment>
</DFHG>
