<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>SOCRATES_ARGIVUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10277" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.periegesis_argolidis:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙΗΓΗΣΙΣ ΑΡΓΟΥΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pind. Pyth. III, 14:</witness>
		<text>Οἱ μὲν Ἀρσινόης, οἱ δὲ Κορωνίδος φασὶν αὐτὸν (Ἀσκληπιὸν) εἶναι ... Καὶ Σωκράτης γόνον Ἀρσινόης τὸν Ἀσκληπιὸν ἀποφαίνει, παῖδα δὲ Κορωνίδος εἰσποιητόν.</text>
		<translation> Alii Arsinoes, alii Coronidis silium Aesculapium esse dicunt. Socrates Arsinoes filium, quem Coronis adoptaverit, esse ostendit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>496</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10278" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.periegesis_argolidis:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙΗΓΗΣΙΣ ΑΡΓΟΥΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem Nem. III, 93:</witness>
		<text>Ὁ Ἀσκληπιὸς παρὰ Χείρωνι ἐτράφη, ὡς καὶ Σωκράτης ὃ Ἀργεῖός φησιν.</text>
		<translation> Aesculapius apud Chironem enutritus est, ut Socrates quoque Argivus dicit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>496</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10279" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.periegesis_argolidis:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙΗΓΗΣΙΣ ΑΡΓΟΥΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem Pyth. III, 102:</witness>
		<text>Οὕτω περίθυμος ἐγένετο ὁ Ζεὺς, ὥστε ἐνσκῆψαι βέλος διαμπὰξ διʹ ἀμφοτέρων τῶν μαστῶν ἢ τῶν πλευρῶν, ἢ διʹ αὐτοῦ τε τοῦ Ἀσκληπιοῦ καὶ τοῦ ἰατρευθέντος, ὥστε καὶ τὸν Ἀσκληπιὸν ἀναιρεῖσθαι καὶ τὸν ἀναβεβιωκότα· ὁ δὲ Σωκράτης τὸν Ἀσκληπιόν φησι καὶ τὸν διδάξαντα αὐτὸν Χείρωνα. Οὐδεὶς δὲ τούτῳ συμμαρτυρεῖ.</text>
		<translation> Ita iratus erat Juppiter, ut fulmen penitus trajiceret per ambas mamillas vel per ambo latera, aut per ipsum Aesculapium atque eum quem sanaverat, adeo ut et Aesculapius et is quem in vitam revocaverat, interfectus sit. Socrates vero Aesculapium et magistrum ejus Chironem interfectum esse dicit. Huic vero nemo ullus suffragatur. </translation>
		<commentary>Σωκράτης] Vulgo Κράτης. Correxit Valckenar. ad schol. Eur. Phoen. 45.</commentary>
		<note></note>
		<page>497</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="10280" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.periegesis_argolidis:3.a" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:3.a">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙΗΓΗΣΙΣ ΑΡΓΟΥΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter>a</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Vatican. Eurip. Rhes. 28:</witness>
		<text>Ὁ δὲ Ἡσίοδος Εὐρώπης μέν φησιν αὐτὸν (τὸν Σαρπηδόνα), ὡς Ἑλλάνικος· εἰσὶ δὲ οἳ Λευκάστου (scribe Λυκάστου) καὶ Ἴδης τῆς Κορύβαντος γενεαλογοῦσι μετὰ καὶ Μίνωος καὶ Ῥαδαμάνθυος, καθάπερ Σωκράτης ἐν τοῖς Ἀργολικοῖς.</text>
		<translation> Hesiodus Europae tilium esse Sarpedonem dicit, ut Hel- lanicus. Sunt vero qui eum Lycasti et Idae Corybante natae esse filium, sicuti etiam Minoem et Rhadamanthum, tradant. Inter eos est Socrates in Argolicis. </translation>
		<commentary>Pro Λευκάστου scribendum esse Λυκάστου colligas ex Diodoro IV, 60, ubi Lycastus, Minois f.‚ cognomini Cretae urbi nomen dedisse dicitur.</commentary>
		<note></note>
		<page>497</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="10281" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.periegesis_argolidis:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙΗΓΗΣΙΣ ΑΡΓΟΥΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De mul. virt c. 4:</witness>
		<text>Οὐδενὸς δὲ ἧττον ἔνδοξόν ἐστι τῶν κοινῇ διαπεπραγμένων γυναιξὶν ἔργων ὁ πρὸς Κλεομένη περὶ Ἄργους ἀγὼν, ὃν ἠγωνίσαντο, Τελεσίλλης τῆς ποιητρίας προτρεψαμένης. Ταύτην δέ φασιν οἰκίας οὖσαν ἐνδόξου, τῷ δὲ σώματι νοσηματικὴν, εἰς θεοὺς πέμψαι περὶ ὑγιείας, καὶ χρησθὲν αὐτῇ Μούσας θεραπεύειν, πειθομένην τῇ θεῷ, καὶ ἐπιθεμένην ᾠδῇ καὶ ἁρμονία, τοῦ τε πάθους ἀπαλλαγῆναι ταχὺ, καὶ θαυμάζεσθαι διὰ ποιητικὴν ὑπὸ τῶν γυναικῶν. Ἐπεὶ δὲ Κλεομένης ὁ βασιλεὺς τῶν Σπαρτιατῶν πολλοὺς ἀποκτείνας (οὐ μὴν, ὡς ἔνιοι μυθολογοῦσιν, ἑπτὰ καὶ ἑβδομήκοντα καὶ ἑπτακοσίους πρὸς ἑπτακισχιλίους), ἐβάδιζε πρὸς τὴν πόλιν, ὁρμὴ καὶ τόλμα δαιμόνιος παρέστη ταῖς ἀκμαζούσαις τῶν γυναικῶν ἀμύνεσθαι τοὺς πολεμίους ὑπὲρ τῆς πατρίδος. Ἡγουμένης δὲ τῆς Τελεσίλλης, ὅπλα λαμβάνουσι, καὶ παρʹ ἔπαλξιν ἱστάμεναι κύκλῳ τὰ τείχη περιέστεψαν, ὥστε θαυμάζειν τοὺς πολεμίους. Τὸv μὲν οὖν Κλεομένη, πολλῶν πεσόντων, ἀπεκρούσαντο· τὸν δὲ ἓτερον βασιλέα, Δημάρατον, ὡς Σωκράτης φησὶν, ἐντὸς γενόμενον καὶ κατασχόντα τὸ Παμφυλιακὸν, ἐξέωσαν. Οὕτω δὲ τῆς πόλεως περιγενομένης, τὰς μὲν πεσούσας ἐν τῇ μάχῃ τῶν γυναικῶν ἐπὶ τῆς ὁδοῦ τῆς Ἀργείας ἔθαψαν, ταῖς δὲ σωθείσαις ὑπόμνημα τῆς ἀριστείας ἔδοσαν ἱδρύσασθαι τὸν Ἐνυάλιον. Τὴν δὲ μάχην οἱ μὲν ἑβδόμῃ λέ- γουσιν ἱσταμένου μηνὸς, οἱ δὲ νουμηνίᾳ γενέσθαι τοῦ νῦν μὲν τετάρτου, πάλαι δὲ Ἑρμαίου παρʹ Ἀργείοις, καθʹ ἣν μέχρι νῦν τὰ Ὑβριστικὰ τελοῦσι, γυναῖκας μὲν ἀνδρείοις χιτῶσι καὶ χλαμύσιν, ἄνδρας δὲ πέπλοις γυναικῶν παὶ καλύπτραις ἀμφιεννύντες. Ἐπανορθούμενοι δὲ τὴν ὀλιγανδρίαν, οὐχ (ὡς Ἡρόδοτος ἱστορεῖ) τοῖς δούλοις, ἀλλὰ τῶν περιοίκων ποιησάμενοι πολίτας τοὺς ἀρίστους, συνῴκισαν τὰς γυναῖκας· ἐδόκουν δὲ καὶ τούτους ἀτιμάζειν καὶ περιορᾶν ἐν τῷ συγκαθεύδειν, ὡς χείρονας. Ὅθεν ἔθεντο νόμον τὸν κελεύοντα, πώγωνα δεῖν ἐχούσας συναναπαύεσθαι τοῖς ἀνδράσι τὰς γεγαμημένας.</text>
		<translation> Inter res a mulieribus publice praeclare gestas, nullum illustrius exstat facinus certamine, quod Argivae pro patria adversus Cleomenem, Telesillae poetriae hortatu, obierunt. Hanc ferunt nobili ortam familia, quum esset corpore morbis obnoxio, deos de paranda bona valetudine consuluisse: oraculoque monitam ut Musas coleret, deae obtemperasse, studiumque in carmina et harmoniam collocasse: et quum morbo brevi liberatam esse, tum ob poeticam in admiratione mulieribus fuisse. Quum Cleomenes Spartae rex, multis Argivorum occisis (fabula est quod quidam numerum eorum perhibent septies millenos, septingenos, septagenos et septem), ad ipsam urbem duceret, impetus et divinitus quaedam injecta audacia mulieres quae aetate integra essent, excitavit ad propulsandos a patria hostes. Proinde Telesilla duce arma ca- piunt, propugnacula occupant, muros corona cingunt, non sine admiratione hostium. Ac Cleomenem quidem repulerunt, multos suorum desiderantem: alterum regem Dema- ratum, ut Socrates ait, qui in urbem pervenerat, et Pamphyliacum occupaverat, vi exturbarunt. Hoc modo urbe servata, mulieres quae in pugna ceciderant, in via Argiva sepultae sunta civibus: superstitibus autem praemium virtutis dedicatio Martis concessa est. Pugnatum alii septima die, alii ipso in novilunio tradunt mensis, qui nunc quartus, olim Hermaeus, id est Mercurialis, apud Argivos dicitur. Ea die etiam hodie Hybristica (id est Contumeliosa) sacra agunt, mulieres virilibus tunicis et laenis, viros muliebribus vittis ac velis vestientes. Virorum penuriam ut resarcirent, mulieres non, ut Herodotus narrat, servis‚ sed vicinorum optimis in civitatem receptis conjunxerunt: quos illae videbantur contemnere et ignominia afficere in concubitu, utse deteriores. Itaque legem posuerunt, quae nuptas barbam jubebat habere quando cum viris concumberent. </translation>
		<commentary>Cf. Müller. Dor. I, p. 173.</commentary>
		<note></note>
		<page>497</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="10282" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.de_sacris:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΟΣΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarchus De Is. et Osir. c. 35:</witness>
		<text>Ἃ δʹ ἐμφανῶς δρῶσι θάπτοντες τὸν Ἆπιν οἱ ἱερεῖς, ὅταν παρακομίζωσιν ἐπὶ σχεδίας τὸ σῶμα, βακχείας οὐδὲν ἀποδεῖ. Καὶ γὰρ νεβρίδας περικαθάπτονται, καὶ θύρσους φοροῦσι, καὶ βοαῖς χρῶνται καὶ κινήσεσιν, ὥσπερ οἱ κάτοχοι τοῖς περὶ τὸν Διόνυσον ὀργιασμοῖς. Διὸ καὶ ταυρόμορφα Διονύσου ποιοῦσιν ἀγάλματα πολλοὶ τῶν Ἑλλήνων· αἱ δ ̓ Ἠλείων γυναῖκες καὶ παρακαλοῦσιν εὐχόμεναι, ποδὶ βοείῳ τὸν θεὸν ἐλθεῖν πρὸς αὐτάς. Ἀργείοις δὲ βουγενὴς Διόνυσος ἐπίκλην ἐστίν· ἀνακαλοῦνται δ ̓ αὐτὸν ὑπὸ σαλπίγγων ἐξ ὕδατος, ἐμβάλλοντες εἰς τὴν ἄβυσσον ἄρνα τῷ πυλαόχῳ. Τὰς δὲ σάλπιγγας ἐν θύρσοις ἀποκρύπτουσιν, ὡς Σωκράτης ἐν τοῖς Περὶ Ὁσίων εἴρηκεν. Ὁμολογεῖ δὲ καὶ τὰ Τιτανικὰ, καὶ νὺξ τελεία τοῖς λεγομένοις Ὀσίριδος διασπασμοῖς, καὶ ταῖς ἀναβιώσεσι καὶ παλιγγενεσίαις· ὁμοίως δὲ καὶ τὰ περὶ τὰς ταφάς. Αἰγύπτιοί τε γὰρ Ὀσίριδος πολλαχοῦ θήκας, ὥσπερ εἴρηται, δεικνύουσι, καὶ Δελφοὶ τὰ τοῦ Διονύσου λείψανα παρ ̓ αὐτοῖς παρὰ τὸ χρηστήριον ἀποκεῖσθαι νομίζουσι· καὶ θύουσιν οἱ Ὅσιοι θυσίαν ἀπόρρητον ἐν τῷ ἱερῷ τοῦ Ἀπόλλωνος, ὅταν αἱ θυιάδες ἐγείρωσι τὸν Λικνίτην.</text>
		<translation> Quae palam faciunt sacerdotes, dum Apidis cadaver rate advectum sepeliunt, nihil distant a Bacchi sacrificio: quippe et hinnuleorum pelles circum appendunt, et thyrsos gestant, iisque utuntur clamoribus et motibus, quibus Bacchico furore correpti dum orgia peragunt. Ea de causa plerique Graecorum Bacchi simulacra faciunt tauri forma: et Eleorum mulieres vota facientes precantur ut ad se deus venial bubulo pede: et Argivis Bacchus est bovigena, et evocant eum tubis ex aqua, Janitori ovem in abyssum injicientes, et tubas inter thyrsos occultant, ut Socrates scripsit in libris De sacris. Conveniunt et Titanica, et nox quae perfecta dicitur, his quae dicuntur de discerpto Osiride et redivivo ac renato; necnon et sepulturae. Nam et Aegyptii multis in locis sepulcrum Osiridis monstrant, ut supra ostendimus: et Delphi reliquias Bacchi apud se juxta oraculum sitas putant, arcanumque sacrificium Hosii in fano Apollinis peragunt, quo tempore Thyiades Licnitam (id Bacchi est nomen) excitant. </translation>
		<commentary>Ad eundem locum Socratis respicit Plutarchus in Quaest. Gr. c. 36: Διὰ τί τὸν Διόνυσον αἱ τῶν Ἠλείων γυναῖκες ὑμνοῦσαι παρακαλοῦσι βοέῳ ποδὶ παραγίνεσθαι πρὸς αὐτάς; Ἔχει δ ̓ οὕτως ὁ ὕμνος· Ἐλθεῖν, ἥρω Διόνυσε, ἅλιον ἐς ναὸν ἁγνὸν, σὺν χαρίτεσσιν ἐς ναὸν τῷ βοέῳ ποδὶ θύων. Εἶτα δὶς ἐπᾴδουσιν· Ἄξιε ταῦρε!» Πότερον ὅτι καὶ βουγενῆ προσαγορεύουσι καὶ ταῦρον ἔνιοι τὸν θεόν; Cf. Müller. Min. p. 456.</commentary>
		<note></note>
		<page>497</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="10283" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.de_sacris:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΟΣΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem Qu. Rom. c. 52:</witness>
		<text>Ἀργείους δὲ Σωκράτης φησὶ τῇ Εἰλειθυίᾳ κύνα θύειν διὰ τὴν ῥᾳστώνην τῆς λοχείας.</text>
		<translation> Argivos Socrates ait cane Lucinae rem sacram facere ob facilitatem pariendi. </translation>
		<commentary>Cf. Welcker. Trilog. p. 239.</commentary>
		<note></note>
		<page>498</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="10284" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.de_sacris:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΟΣΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem ib. c. 25:</witness>
		<text>Ἐν δ ̓ Ἄργει λευκὰ φοροῦσιν ἐν τοῖς πένθεσιν, ὡς Σωκράτης φησὶν, ὑδατόκλυστα.</text>
		<translation> Socrates scribit Argis in luctu albas geri vestes aqua elutas. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>498</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="10285" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.de_sacris:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:8">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΟΣΙΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Qu. Gr. c. 25:</witness>
		<text>«Τίς ἀλάστωρ, ἀλιτήριος, παλαμναῖος;» Οὐ γὰρ πειστέον τοῖς λέγουσιν ἀλιτηρίους κεκλῆσθαι τοὺς ἐπιτηροῦντας ἐν τῷ λιμῷ τὸν ἀλοῦντα καὶ διαρπάζοντας· ἀλλ ̓ ἀλάστωρ μὲν κέκληται ὁ ἄληστα καὶ πολὺν χρόνον μνημονευθησόμενα δεδρακώς· ἀλιτήριος δὲ, ὃν ἀλεύασθαι καὶ φυλάξασθαι διὰ μοχθηρίαν καλῶς εἶχε. Ταῦτα, φησὶν ὁ Σωκράτης, ἐν διφθέραις χαλκαῖς γεγράφασι.</text>
		<translation> Quid significant Alastor, Aliterius, Palamnaeus? Non enim fides habenda est aliterios dictos perhibentibus qui famis tempore observant molentes (hos Graeci vocant aluntas) et farinam diripiunt. Verum est Alastor qui perpetravit alasta (id est oblivioni nunquam mandanda) et diuturnam habitura memoriam. Aliterius, quem vitare (aleuasthae) ob improbitatem convenit. Haec Socrates ait in tabulis aereis inscripta fuisse. </translation>
		<commentary>In antecedentibus Plutarchus quaerit: Τίς ό Μιξαρχαγέτας ἐν Ἄργει, καὶ τίνες οἱ Ἐλάσιοι (c. 23); Τό τὸ παρ ̓ Ἀργείοις λεγόμενον ἔγκνισμα (c. 24); De his procul dubio egerat Socrates Argivus, ex quo sua petiverit Plutarchus. Nec aliunde fluxerint c. 50 (Διὰ τί πρὸς τὸ τοῦ Ἀγήνορος τέμενος τὰς ὄῖς προσελαύνοντες οἱ Ἀργεῖοι βιβάζουσιν;) et c. 51 (Διὰ τί Βαλλαχράδας ἑαυτοὺς Ἀργείων παῖδες ἐν ἑορτῇ τινι παίζοντες ἀποκαλοῦσιν;).</commentary>
		<note></note>
		<page>498</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="10286" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.ad_idotheum:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:9">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΡΟΣ ΕΙΔΟΘΕΟΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Apoll. Rhod. I, 1207:</witness>
		<text>Σωκράτης ἐν τῷ Πρὸς Εἰδόθεόν φησι τὸν Ὕλαν ἐρώμενον Πολυφήμου, καὶ οὐχ Ἡρακλέους, γενέσθαι.</text>
		<translation> Socrates in libro Ad Idotheum Hylam Polyphmi, non vero Herculis amasium fuisse dicit. </translation>
		<commentary>Ead. Eudoc. p. 410.</commentary>
		<note></note>
		<page>498</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="10287" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.ad_idotheum:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:10">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΡΟΣ ΕΙΔΟΘΕΟΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem ib. I, 40:</witness>
		<text>Τὸν Πολύφημον Ἐλάτου παῖδα εἶπεν Ἀπολλώνιος. Σωκράτης δὲ καὶ Εὐφορίων Ποσειδῶνος.</text>
		<translation> Polyphemum Apollonius Elati. Socrates vero et Euphorion Neptuni filium fuisse dicunt. </translation>
		<commentary>Libri Ἰσοκράτης; correxit Toup. ad schol. Theocr. XIII, 7. Cf. Meinek. Euphor. p. 175.</commentary>
		<note></note>
		<page>498</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="10288" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.ad_idotheum:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:11">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΡΟΣ ΕΙΔΟΘΕΟΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Theocrit XIII, 7:</witness>
		<text>Τὸν Ὕλαν Σωκράτης υἱὸν Ἡρακλέους φησίν.</text>
		<translation> Hylam Socrates filium Herculis fuisse dicit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>499</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="10289" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.ad_idotheum:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:12">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΡΟΣ ΕΙΔΟΘΕΟΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Pindar. Isthm. III, 104:</witness>
		<text>Σωκράτης δὲ ὑπὸ Αὐγέου φησὶν αὐτοὺς (Herculis e Megara liberos) δολοφονηθῆναι.</text>
		<translation> Socrates ab Augea Herculis et Megarae filios dolo interfectos esse refert. </translation>
		<commentary>Cf. fr. Lysimachi ex h. l.</commentary>
		<note></note>
		<page>499</page>
	</fragment>
	<fragment id="14" dfhg_id="10290" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.ad_idotheum:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:13">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΡΟΣ ΕΙΔΟΘΕΟΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>13</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Eur. Phoen. 45:</witness>
		<text>Τὴν δὲ Σφίγγα οἱ μὲν λέγουσιν ἔχειν πρόσωπον παρθένου, στῆθος δὲ καὶ πόδας λέοντος, πτερὰ δὲ ὄρνιθος· Σωκράτης δὲ αὐτήν φησι χρησμολόγον δύσγνωστα μαντευομένην· ἅπερ ἀγνοοῦντες οἱ Θηβαῖοι καὶ ἐναντίως αὐτοῖς χρώμενοι ἀπώλοντο. Ἀσκληπιάδης δὲ κτλ.</text>
		<translation> Sphingem alii faciem virginis, pectus pedesque leonis, alas avis habuisse dicunt; Socrates vero eam fuisse ait fatidicam indigenam, quae perobscura vaticinata sint. Haec non intelligentes Thebani et contraria iis agentes perierunt. </translation>
		<commentary>Taur. Codex: ὡς Κράτης. ̓</commentary>
		<note></note>
		<page>499</page>
	</fragment>
	<fragment id="15" dfhg_id="10291" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus.socratis_argivi_fragmenta.ad_idotheum:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.socrates_argivus:14">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOCRATES ARGIVUS</author>
		<section>SOCRATIS ARGIVI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΡΟΣ ΕΙΔΟΘΕΟΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>14</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Suidas v. Χιάζειν.</witness>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary>Vide Aristoxeni fragm. 51, tom. II, p. 285. Pro Σωκράτης ibi vulgo legitur Ἰσοκράτης ἐν τοῖς Πρὸς Εἰδόθεον, quod correxit Fabricius B. Gr. IV, p. 286.</commentary>
		<note></note>
		<page>499</page>
	</fragment>
</DFHG>
