<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>SOSICRATES_RHODIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10307" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:10">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Diog. L. I, 38, de Thaleta:</witness>
		<text>Ἐτελεύτησε δ ̓ ἐτῶν ἑβδομήκοντα ὀκτὼ, ἢ, ὡς Σωσικράτης φησὶν, ἐνενήκοντα. Τελευτῆσαι γὰρ ἐπὶ τῆς πεντηκοστῆς ὀγδόης Ὀλυμπιάδος, γεγονότα κατὰ Κροῖσον, ᾧ καὶ τὸν Ἅλυν ὑποσχέσθαι ἄνευ γεφύρας περᾶσαι, τὸ ῥεῖθρον παρατρέψαντα.</text>
		<translation> Thales mortuus aetatis anno septuagesimo, vel, ut Sosicrates ait, nonagesimo: quinquagesima quippe et octava Olympiade esse defunctum. Croesi vero vixisse temporibus, cui etiam pollicitus esset Halyn fluvium sine ponte trajicere, averso flumine. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>501</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10308" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:11">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem I, 49, de Solone:</witness>
		<text>Τοῦ δὴ λοιποῦ προσεῖχον αὐτῷ ὁ δῆμος καὶ ἡδέως καὶ τυραννεῖσθαι ἤθελον ὑπ, αὐτοῦ· ὁ δὲ οὐχ εἵλετο, ἀλλὰ καὶ Πεισίστρατον τὸν συγγενῆ, καθά φησι Σωσικράτης, προαισθόμενος τὸ ἐφ ̓ ἑαυτῷ διεκώλυσεν. ᾍξας γὰρ εἰς τὴν ἐκκλησίαν μετὰ δόρατος καὶ ἀσπίδος προεῖπεν αὐτοῖς τὴν ἐπίθεσιν τοῦ Πεισιστράτου· καὶ οὐ μένον, ἀλλὰ καὶ βοηθεῖν ἕτοιμος εἶναι, λέγων ταῦτα· «Ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τῶν μὲν σοφώτερος, τῶν δὲ ἀνδρειότερός εἰμι· σοφώτερος μὲν τῶν τὴν ἀπάτην τοῦ Πεισιστράτου μὴ συνιέντων, ἀνδρειότερος δὲ τῶν ἐπισταμένων μὲν, διὰ δέος δὲ σιωπώντων.» Καὶ ἡ βουλὴ, Πεισιστρατίδαι ὄντες, μαίνεσθαι ἔλεγον αὐτόν· ὅθεν εἶπε ταυτί· Δείξει δὴ μανίην μὲν ἐμὴν βαιὸς χρόνος ἀστοῖς, δείξει, ἀληθείης ἐς μέσον ἐρχομένης. Τὰ δὲ περὶ τῆς τοῦ Πεισιστράτου τυραννίδος ἐλεγεῖα προλέγοντος αὐτοῦ ταῦτα ἦν· Ἐκ νεφέλης φέρεται χιόνος μένος ἠδὲ χαλάζης· βροντή τ ̓ ἐκ λαμπρῆς γίγνεται ἀστεροπῆς· ἀνδρῶν δ ̓ ἐκ μεγάλων πόλις ὄλλυται· ἐς δὲ μονάρχου δῆμος ἀῖδρείῃ δουλοσύνην ἔπεσεν. Ἤδη δὲ αὐτοῦ κρατοῦντος οὐ πείθων ἔθηκε τὰ ὅπλα πρὸ τοῦ στρατηγίου καὶ εἰπὼν, «Ὦ πατρὶς, βεβοήθηκά σοι καὶ λόγῳ καὶ ἔργῳ,» ἀπέπλευσεν εἰς Αἴγυπτον καὶ εἰς Κύπρον, καὶ πρὸς Κροῖσον ἦλθεν.</text>
		<translation> Ex eo jam tempore Solon plebis in se animos ita converterat, ut sibi illum omnes uno animo imperare cuperent. Eis vero ille tantum abfuit ut acquiesceret, ut, auctore. Sosicrate, Pisistratum quoque propinquum suum, quum sibi tyrannidem parare intelligeret, quantum in se fuit, prohibuerit. Nam quum in concionem prosiliisset hasta armatus et clypeo, Pisistrati insidias et improbos conatus ipsis aperuit: neque id solum, verum et juvare paratum sese asseveravit, «Viri, inquiens, Athenienses, aliis ego sapientior, aliis vero fortior sum: sapientior quidem illis, qui Pisistrati conatus non animadverterunt; fortior autem iis qui sciunt quidem illos, sed metu silent.» Senatus vero, qui studeret Pisistrato, insanire illum proclamabat. Itaque ille haec dixit: Noscetur mea post paullo vesania civi, noscetur, veris in medium positis. Elegi autem quibus Pisistrati tyrannidem praedixit, sunt hi: Vis nivis et nebuloso agitatur in aethere grando, horrendum excutiunt fulgura clara sonum; et cecidere viris persaepe potentibus urbes, detrusa inque ferum plebs stolida imperium est. Jam vero Pisistrato rerum potito, quum a proposito revocare non posset, ante curiam arma deposuit, dicenus illud: «O patria, tibi equidem verbo et opere auxiliatus sum.» Inde profectus in Aegyptum navigavit atque in Cyprum, denique ad Croesum pervenit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>501</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10309" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:12">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem I, 68, de Chilone:</witness>
		<text>Γέγονε δὲ ἔφορος κατὰ τὴν πεντηκοστὴν πέμπτην Ὀλυμπιάδα. Παμφίλη δέ φησι κατὰ τὴν ἕκτην· καὶ πρῶτον ἔφορον γενέσθαι ἐπὶ Εὐθυδήμου, ὥς φησι Σωσικράτης.</text>
		<translation> Chilo ephorus fuit Olympiade quinquagesima quinta; Pamphilo vero ait Olympiade quinquagesima sexta; ac primum ephorum fuisse sub Euthydemo archonte ait Sosicrates. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>502</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="10310" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:13">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>13</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem I, 75, de Pittaco:</witness>
		<text>Τότε δ ̓ οὖν τὸν Πιττακὸν ἰσχυρῶς ἐτίμησαν οἱ Μυτιληναῖοι, καὶ τὴν ἀρχὴν ἐνεχείρισαν αὐτῷ. Ὁ δὲ δέκα ἔτη κατασχὼν καὶ εἰς τάξιν ἀγαγὼν τὸ πολίτευμα, κατέθετο τὴν ἀρχὴν, καὶ δέκα ἐπεβίω ἄλλα. Καὶ χώραν αὐτῷ ἀπένειμαν οἱ Μυτιληναῖοι· ὁ δὲ ἱερὰν ἀνῆκεν, ἥτις νῦν Πιττάκειος καλεῖται. Σωσικράτης δέ φησιν ὅτι ὀλίγον ἀποτεμόμενος ἔφη τὸ ἥμισυ τοῦ παντὸς πλεῖον εἶναι.</text>
		<translation> Hinc igitur Pittacum in summo honore Mytilenaei habuere, eique principatum tradiderunt, quem ille quum decem annis tenuisset ac rempublicam praeclare constituisset, se ipsum sponte magistratu abdicavit. Ddcem inde alios supervixit annos, agrumque sibi a Mytilenaeis permissum sacravit, qui nunc Pittaceus dicitur. Sed Sosicrates ait eum partem exiguam sibi reservasse, et dixisse, dimidium plus toto esse. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>502</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="10311" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:14">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>14</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem I, 95, de Periandro:</witness>
		<text>Σωσικράτης δέ φησι πρότερον Κροίσου τελευτῆσαι αὐτὸν ἔτεσι τετταράκοντα καὶ ἑνὶ, πρὸ τῆς τεσσαρακοστῆς ἐννάτης Ὀλυμπιάδος.</text>
		<translation> Sosicrates Periandrum ante Croesum obiisse diem asserit annis uno et quadraginta, ante quadragesimam nonam Olympiadem. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>502</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="10312" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:15">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>15</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem I, 101, de Anacharsi:</witness>
		<text>Λέγει δὲ αὐτὸν Σωσικράτης ἐλθεῖν εἰς Ἀθήνας κατὰ τὴν τεσσαρακοστὴν ἑβδόμην Ὀλυμπιάδα, ἐπὶ ἄρχοντος Εὐκράτους.</text>
		<translation> Sosicrates Anacharsin Athenas venisse ait Olympiade quadragesima septima, archonte Eucrate. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>502</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="10313" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones:16" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:16">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>16</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem I, 106, de Mysone:</witness>
		<text>Μύσων Στρύμωνος, ὥς φησι Σωσικράτης, Ἕρμιππον παρατιθέμενος, τὸ γένος Χηνεὺς, ἀπὸ κώμης τινὸς Οἰταῖκῆς ἢ Λακωνικῆς, σὺν τοῖς ἑπτὰ καταριθμεῖται. Λέγεται δὴ πρός τινος (τινῶν?) Ἀναχάρσιδος πυνθανομένου εἴ τις αὐτοῦ σοφώτερος εἴη, τὴν Πυθίαν εἰπεῖν ἅπερ προείρηται ἐν τῷ Θαλοῦ βίῳ ὑπὲρ Χείλωνος· Οἰταῖόν τινά φημι Μὑσων ̓ ἐνὶ Χηνὶ γενέσθαι σοῦ μᾶλλον πραπίδεσσιν ἀργρότα πευκαλίμῃσι. Πολυπραγμονήσαντα δὲ ἐλθεῖν εἰς τὴν κώμην καὶ εὑρεῖν αὐτὸν θέρους ἐχέτλην ἀρότρῳ προσαρμόττοντα, καὶ εἰπεῖν, «Ἀλλ ̓, ὦ Μύσων, οὐχ ὥρα νῦν ἀρότρου». «Καὶ μάλα,» εἶπεν, «ὥστε ἐπισκευάζειν.» Ἄλλοι δὲ τὸν χρησμὸν οὕτως ἔχειν φασί «Ἠτεῖόν τινά φημι·» καὶ ζητοῦσι τί ἐστιν ὁ Ἠτεῖος. Παρμενίδης μὲν οὖν δῆμον εἶναι Λακωνικῆς, ὅθεν εἶναι τὸν Μύσωνα. Σωσικράτης δ ̓ ἐν Διαδοχαῖς, ἀπὸ μὲν πατρὸς Ἠτεῖον εἶναι, ἀπὸ δὲ μητρὸς Χηνέα. Εὐθύφρων δ ̓ ὁ Ἡρακλείδου τοῦ Ποντικοῦ, Κρῆτά φησιν εἶναι· Ἠτείαν γὰρ πόλιν εῖναι Κρήτης· Ἀναξίλαος δ ̓ Ἀρκάδα.</text>
		<translation> Myson Strymonis filius, ut ait Sosicrates Hermippum testem citans, Chenensis genere e vico quodam Oetaico vel Laconico, septem sapientibus accensetur. Fertur a quibusdam, Pythiam, quum ab Anacharside quaereretur quisuam se esset sapientior, respondisse ut de Chilone praediximus in Thaletis vita: Oetaeum quendam prognatum Chene Mysonem te magis esse alo rebus sublimibus aptum. Hoc illum oraculo solllcitatum ad vicum pervenisse, eumque reperisse aestate stivam aratro aptantem, ac dixisse, Atqui, o Myson, non aratro vacandi nunc tempus est: illumque respondisse, Imo vero nunc tempus est reficiendi. Alii oraculum illud sic editum fuisse dicunt, Eteum quendam aio, inquiruntque quid sit Eteus. Parmenides quidem pagum esse Laconiae, unde fuerit Myson: Sosicrates vero in Successionibus, patre Eteum, matre Cheneum fuisse tradit: Euthyphron Heraclidis Pontici filius Cretensem asserit; esse enim in Creta oppidum Eteam: Anaxilaus Arcadem tradit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>502</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="10314" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones:17" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:17">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>17</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem VIII, 8, de Pythagora:</witness>
		<text>Σωσικράτης δὲ ἐν Διαδοχαῖς φησὶν αὐτὸν ἐρωτηθέντα ὑπὸ Λέοντος τοῦ Φλιασίων τυράννου, τίς εἴη; Φιλόσοφος, εἰπεῖν.</text>
		<translation> Sosicrates in Successlonibus ait Pythagoram rogatum a Leonte Phliasiorum tyranno quisnam esset, dixisse: Philosophus. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>503</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="10315" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones:18" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:18">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>18</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem II, 84, de Aristippo:</witness>
		<text>Ἔνιοι δὲ καὶ Διατριβῶν αὐτόν φασιν ἓξ γεγραφέναι· οἱ δ ̓ οὐδ ̓ ὅλως γράψαι· ὧν ἐστι καὶ Σωσικράτης ὁ Ῥόδιος.</text>
		<translation> Quidam Aristippum etiam Dissertationum libros sex scripsisse asserunt; alii prorsus scripsisse eum aliquid negant, ex quibus est Sosicrates Rhodius. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>503</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="10316" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones.e_libro_tertio:19" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:19">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>19</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Idem VI, 13:</witness>
		<text>Πρῶτος (Antisthenes) ἐδίπλωσε τὸν τρίβωνα, καθά φησι Διοκλῆς, καὶ μόνῳ αὐτῷ ἐχρῆτο· βάκτρον τε ἀνέλαβε καὶ πήραν· πρῶτον δὲ καὶ Νεάνθης φησὶν διπλῶσαι θοιμάτιον· Σωσικράτης δ ̓ ἐν τρίτῃ Διαδοχῶν, Διόδωρον τὸν Ἀσπένδιον καὶ πώγωνα καθεῖναι καὶ βάκτρῳ καὶ πήρᾳ χρῆσθαι.</text>
		<translation> Antisthenes primus pallium, ut ait Diocles, duplicavit, ipsoque solo utebatur vestimento; baculumque sumpsit ac peram. Hunc etiam Neanthes primum refert duplicasse pallium: contra Sosicrates in Successionum tertio Diodorum ait Aspendium: et barbam promisisse et baculo et pera usum esse ait. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>503</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="10317" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones.e_libro_tertio:20" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:20">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>20</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus IV, p. 163, F:</witness>
		<text>Σωσικράτης δ ̓ ἐν τρίτῳ Φιλοσόφων διαδοχῆς βαθεῖ πώγωνι χρήσασθαι τὸν Διόδωρον ἱστορεῖ, καὶ τρίβωνα ἀναλαβεῖν, κόμην τε φορῆσαι, κατά τινα τῦφον τὴν ἐπιτήδευσιν ταύτην προσαγαγόντα, τῶν πρὸ αὐτοῦ Πυθαγορικῶν λαμπρᾷ τε ἐσθῆτι ἀμφιεννυμένων, καὶ λουτροῖς καὶ ἀλείμμασι, κουρᾷ τε τῇ συνήθει χρωμένων.</text>
		<translation> Sosicrates, tertio libro de Philosophorum Successione, narrat, promissa usum esse barba Diodorum, et tritum pallium sumpsisse, eomamque aluisse, institutumque illud ex vana quadam jactantia adhibuisse, quum ante ipsum Pythagorei splendida amicti veste incederent, et balneis et unguentis et tonsura pro aliorum hominum more usi essent. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>503</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="10318" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones.e_libro_tertio:21" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:21">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>21</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Diog. L. VI, 80, de scriptis Diogenis:</witness>
		<text>Σωσικράτης δ ̓ ἐν τῷ πρώτῳ (τρίτῳ?) τῆς Διαδοχῆς, καὶ Σάτυρος ἐν τῷ τετάρτῳ τῶν Βίων, οὐδὲν εἶναι Διογένους φασί.</text>
		<translation> Sosicrates in primo (tertio) Successionis et Satyrus in quarto Vitarum nihil seriptum a Diogene esse affirmant. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>503</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="10319" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones.e_libro_tertio:22" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:22">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>22</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus X, p. 422, C:</witness>
		<text>Καὶ Κράτης δ ̓ ὁ κυνικὸς, ὥς φησι Σωσικράτης ἐν ταῖς Διαδοχαῖς, ἐπερράπισε Δημήτριον τὸν Φαληρέα, σὺν τῇ πήρᾳ τῶν ἄρτων καὶ λάγυνον πέμψαντα οἴνου· Εἴθε γὰρ, ἔφη, τὰς κρήνας καὶ ἄρτους ἦν φέρειν.</text>
		<translation> Crates Cynicus, ut narrat Sosicrates in Successionibus, objurgans Demetrium Phalereum, quod cum panum pera etiam vini lagenam ei misisset: «Utinam, inquit, panem etiam ferrent fontes.» </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>503</page>
	</fragment>
	<fragment id="14" dfhg_id="10320" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius.sosicratis_rhodii_fragmenta.philosophorum_successiones.e_libro_tertio:23" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sosicrates_rhodius:23">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSICRATES RHODIUS</author>
		<section>SOSICRATIS RHODII FRAGMENTA</section>
		<work>ΔΙΑΔΟΧΑΙ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>23</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Diog. L. VII, 163, de scriptis Aristonis Chii:</witness>
		<text>Παναίτιος δὲ καὶ Σωσικράτης μόνας αὐτοῦ τὰς Ἐπιστολὰς φασί· τὰ δὲ ἄλλα τοῦ περιπατητικοῦ Ἀρίστωνος.</text>
		<translation> Panaetius et Sosicrates solas Epistolas Aristonis Chii esse, reliqua scripta ad Aristonem peripateticum pertinere. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>503</page>
	</fragment>
</DFHG>
