<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>SOSTRATUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10323" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus.sostrati_fragmenta.res_etruscae.e_libro_secundo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSTRATUS</author>
		<section>SOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>TYPPHNIKA</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stobaeus Floril. LXIV, 36:</witness>
		<text>Σωστράτου ἐν δευτέρῳ Τυρρηνικῶν. Αἴολος, τῶν κατὰ Τυρρηνίαν βασιλεὺς τόπων, ἔσχεν ἐξ Ἀμφιθέας θυγατέρας ἓξ, καὶ τὸν αὐτὸν ἀριθμὸν ἀρρένων παίδων, ὧν ὁ πρεσβύτατος (νεώτατος. Plut.) Μακαρεὺς Κανάκης τῆς ἀδελφῆς ἐρασθεὶς ἐβιάσατο τὴν προειρημένην. Αἴολος δὲ περὶ τούτων μαθὼν τῇ θυγατρὶ ξίφος ἔπεμψεν· ἡ δὲ ὡς νόμον δεξαμένη τὸν σίδηρον αὑτὴν ἀνεῖλε. Μακαρεὺς δὲ τὸν γεννήσαντα προεξιλεωσάμενος ἔδραμεν εἰς τὸν θάλαμον· εὑρὼν δὲ τὴν ἀγαπωμένην αἱμορραγοῦσαν τῷ αὐτῷ ξίφει τὸν βίον περιέγραψε.</text>
		<translation> Aeolus Etruriae et vicinorum locorum rex ex Amphithea filias sex totidemque filios habuit. Horum maximus natu Macareus Canacen sororem deperiens stupravit. Quo comperto Aeolus gladium filiae misit. Quod illa quasi legem accipiens semet ipsa confodit. Interea Macareus, postquam iram parentis placaverat, in thalamum accurrit; ubi quum sanguinis profluxu emorientem puellam conspiceret, eodem ipse gladio vitam suam circumscripsit. </translation>
		<commentary>Eadem brevius Plutarch. In parall. Min. c. 28, ex quo dedi Τυρρηνικῶν pro Τυραννικῶν, quod est apud Stobaeum. Contra ap. Plut. Ex Stobaeo scribe ὃ νόμον κρίνασα pro vg. Ἄνομον κρ.</commentary>
		<note></note>
		<page>504</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10324" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus.sostrati_fragmenta.thracica.e_libro_secundo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSTRATUS</author>
		<section>SOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΘΡΑΚΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stobaeus Floril. VII, 66:</witness>
		<text>Σωστράτου ἐν δευτέρῳ Θρᾳκικῶν. Ἀθηναῖοι πρὸς Θρᾷκας πόλεμον ἔχοντες στρατηγὸν ἐχειροτόνησαν Κόδρον. Οὗτος ἀκούσας ὅτι χρησμὸν εἰλήφασιν οἱ πολέμιοι ἐγκρατεῖς γενήσεσθαι τῆς νίκης αὐτοὺς, ἐὰν τοῦ στρατηγοῦ φείσωνται τῶν Ἀθηναίων, ἐν δρυτόμου σχήματι συνέβαλε μάχην μετά τινων Θρᾳκῶν ξυλιζομένων, καὶ τῷ δρεπάνῳ καιρίως ἐξ αὐτῶν ἕνα πλήξας ἀνεῖλεν· οἱ δὲ λοιποὶ τὴν περίστασιν τοῦ στρατηγήματος μὴ γινώσκοντες ἀπέκτειναν τὸν Κόδρον θέλοντα· συμβαλόντες δὲ τὸν πόλεμον Ἀθηναῖοι τῆς νίκης ἐγκρατεῖς ἐγένοντο.</text>
		<translation> E Sostrati libro secundo Rerum Thraciearum. Athesienses contra Thraces bellum gerentes ducem crearunt Codrum. Is quum comperisset oraculum hostibus datum esse, quod victoriam praedicebat, si duci Atheniensium parcerent: assumpto amictu viri qui iigna caedit, cum Thracibus quibusdam ligna colligentibus manum conseruit unumque ex iis falce letale vulnus infligens interfecit. Tum reliqui strategema ignorantes Codrum volentem occiderunt. Sic factum est ut Athenienses, conserto proelio, victoriam deportarent. </translation>
		<commentary>Eadem paullo brevius Plutarch. In Parall. Min. c. 18, ubi libri pro Σώστρατος perperam Σωκράτης.</commentary>
		<note></note>
		<page>504</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10325" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus.sostrati_fragmenta.collectio_historiae_musicae.e_libro_primo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSTRATUS</author>
		<section>SOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΥΘΙΚΗΣ ΙΣΤΟΡΙΑΣ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De fluv. c. 24:</witness>
		<text>Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ (ἐν Τίγριδι) βοτάνη, ἣ κριθῇ ἐστι παρόμοιος ἀγρίᾳ· ταύτην οἱ ἐγχώριοι θερμαίνοντες ἐν ἐλαίῳ καὶ ἀλειφόμενοι, οὐδέποτε νοσοῦσι μέχρι ἀνάγκης τοῦ θανάτου, καθὼς ἱστορεῖ Σώστρατος ἐν αʹ Μυθικῆς ἱστορίας συναγωγῆς.</text>
		<translation> Crescit in Tigride herba, quae hordeo agresti similis est; hanc indigenae calefaciunt in oleo, eoque inuncti nullo morbo laborant, donec eos premit mortis necessitas, ut narrat Sostratus primo libro Historiae fabulosae collectionis. </translation>
		<commentary>Eadem Stobaeus Florileg. 100, 17.</commentary>
		<note></note>
		<page>505</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="10327" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus.sostrati_fragmenta.collectio_historiae_musicae.e_libro_primo:" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus:">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSTRATUS</author>
		<section>SOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΥΘΙΚΗΣ ΙΣΤΟΡΙΑΣ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number></fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness></witness>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>505</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="10328" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus.sostrati_fragmenta:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSTRATUS</author>
		<section>SOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. De fluv. c. 2:</witness>
		<text>Ἰσμηνὸς ποταμός ἐστι τῆς Βοιωτίας κατὰ πόλιν Θήβας· ἐκαλεῖτο δὲ τὸ πρότερον Κάδμου ποῦς, ἀπ ̓ αἰτίας τοιαύτης· Κάδμος, τὸν κρηνοφύλακα δράκοντα τοξεύσας, καὶ εὑρὼν ὥσπερ πεφαρμακευμένον φόβου (φόνῳ?) τὸ ὕδωρ, περιήρχετο τὴν χώραν ζητῶν πηγήν· γενόμενος δὲ κατὰ τὸ Κωρύκαιον ἄντρον, κατὰ πρόνοιαν Ἀθηνᾶς, τὸν δεξιὸν πόδα βαθύτερον εἰς πηλὸν ἤρεισεν· ποταμοῦ δ ̓ ἀναδοθέντος ἐκ τοῦ τόπου, ὁ ἥρως βουθυτήσας, Κάδμου πόδα προσηγόρευσεν αὐτόν. Μετὰ δέ τινα χρόνον Ἰσμηνὸς, Ἀμφίονος καὶ Νιόβης παῖς, ὑπ ̓ Ἀπόλλωνος τοξευθεὶς, καὶ ἀλγηδόνι συνεχόμενος, ἑαυτὸν ἔβαλεν εἰς τὸν προειρημένον ποταμὸν, ὃς ἀπ ̓ αὐτοῦ Ἰσμηνὸς ὠνομάσθη· καθὼς ἱστορεῖ Σώστρατος ἐν βʹ Περὶ ποταμῶν.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>505</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="10329" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus.sostrati_fragmenta:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.sostratus:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>SOSTRATUS</author>
		<section>SOSTRATI FRAGMENTA</section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stobaeus Floril. LXVI, 34:</witness>
		<text>Σωστράτου ἐν βʹ Κυνηγετικῶν. Κυάνιππος τῷ γένει Θεσσαλὸς γήμας Αευκώνην, τὰ πολλὰ διὰ φιλοκύνηγον ἐνέργειαν ἐν ὕλαις διέτριβεν. Ἡ δὲ νεόνυμφος ὑπολαμβάνουσα συνήθειαν αὐτὸν ἔχειν μεθ ̓ ἑτέρας γυναικὸς κατ ̓ ἴχνος ἠκολούθησε τῷ προειρημένῳ, καὶ ἔν τινι κατακρυβεῖσα συνδένδρῳ τὸ μέλλον ἀπεκαραδόκει. Τῶν δὲ πέριξ κλάδων αἰφνιδίως σεισθέντων, οἱ στιβευταὶ κύνες δόξαντες καὶ αὐτὴν ἀλόγου ζῴου δίκην διεσπάραξαν. Τῆς δὲ πράξεως αὐτόπτης γενόμενος Κυάνιππος ἑαυτὸν ἐπικατέσφαξεν.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Eadem Apostol. Prov. XI, 83. Praeterea laudatur Sostratus Περὶ ζῴων apud Athenaeum VII, p. 212, E (Σώστρατος ἐν τοῖς Περὶ ζῴων· ἔστι δὲ ταῦτα δύο βιβλία. Ubi pro δύο legerim δʹ; nam quartum hujus operis librum laudat schol. Apollon. I, 1265, nisi malis ibi pro ἐν δʹ legere ἐν δευτέρῳ); Athen. VII, p. 303, C (ἐν βʹ); schol. Nicandri Ther. 565. 747 (Περὶ φύσεως ζῴων). 760. 764 (Περὶ βλητῶν ἢ δακέτων). Ad eosdem libros spectat Aelianus N. A. V, 27 et VI, 21. Porro schol. Theocrit. I, 115 (Περὶ ἄρκτων), et VI, 28. Ceterum num ea quae recensuimus ad eundem omnia, an ad plures Sostratos pertineant, nescio. Sostratum filium Aristodemi Nysaeensis grammatici, Augusti aevo florentem, memorat Strabo XIV, p. 650; Sostratum Phanagorensem citat Stephanus Byz. v. Μυκάλη: Λέγεται καὶ θηλυκῶς Μυκαλησὶς, ὡς Σώστρατος ὁ Φαναγορίτης. Fortasse alterum, fortasse neutrum horum Pseudoplutarchus intelligi voluit.</commentary>
		<note></note>
		<page>505</page>
	</fragment>
</DFHG>
