<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>THEOPHILUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10385" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus.theophili_fragmenta.italica.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THEOPHILUS</author>
		<section>THEOPHILI FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΤΑΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Par. Min. c. 13, p. 309, A:</witness>
		<text>Ῥωμαῖοι πολεμοῦντες πρὸς Τοῦσκον, ἐχειροτόνησαν Βαλέριον Τουρκουάτον· οὗτος θεασάμενος τοῦ βασιλέως τὴν θυγατέρα, τοὔνομα Κλουσίαν, ᾐτεῖτο παρὰ τοῦ Τούσκου τὴν θυγατέρα· μὴ τυχὼν δὲ, πορθεῖ τὴν πόλιν. Ἡ δὲ Κλουσία ἀπὸ τῶν πύργων ἔρριψεν ἑαυτήν· προνοίᾳ δ ̓ Ἀφροδίτης κολπωθείσης τῆς ἐσθῆτος, διεσώθη ἐπὶ τὴν γῆν· ἣν ὁ στρατηγὸς ἔφθειρε· καὶ τούτων πάντων ἕνεκα ἐξωρίσθη κοινῷ δόγματι ὑπὸ Ῥωμαίων εἰς Κέρσικαν νῆσον πρὸ τῆς Ἰταλίας· ὡς Θεόφιλος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.</text>
		<translation> Romani bello in Etruscos praefecerunt Valerium Torquatum. Is quum vidisset filiam regis Tuscorum Clusiam, eam petivit; quumque non impetrasset, urbem vastavit. Clusia de turri se ipsam dejecit: veste autem sinuata (curaverat hoc Venus) incolumis ad terram delata est: cui quum vitium Torquatus obtulisset, ob istaec facta communi Romanorum decreto deportatus est in Corsicam, quae est insula ante Italiam. Narrat haec Theophilus Italicorum tertio. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10386" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus.theophili_fragmenta.peloponnesiaca.e_libro_secundo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THEOPHILUS</author>
		<section>THEOPHILI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΛΟΠΟΝΝΗΣΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Par. Min. c. 32, p. 313, C:</witness>
		<text>Ἐν τῷ Πελοποννησιακῷ πολέμῳ Πεισίστρατος Ὀρχομένιος τοὺς μὲν εὐγενεῖς ἐμίσει, τοὺς δ ̓ εὐτελεῖς ἐφίλει. Ἐβουλεύσαντο δὲ οἱ ἐν τῇ βουλῇ φονεῦσαι, καὶ διακόψαντας αὐτὸν εἰς τοὺς κόλπους ἔβαλον, καὶ τὴν γῆν ἔξυσαν. Ὁ δὲ δημότης ὄχλος ὑπόνοιαν λαβὼν ἔδραμεν εἰς τὴν βουλήν. Ὁ δὲ νεώτερος υἱὸς τοῦ βασιλέως, Τλησίμαχος, εἰδὼς τὴν συνωμοσίαν, ἀπὸ τῆς ἐκκλησίας ἀπέσπασε τὸν ὄχλον, εἰπὼν ἑωρακέναι τὸν πατέρα μεθ ̓ ὁρμῆς εἰς τὸ Πισαῖον ὄρος φέρεσθαι, μείζονα μορφὴν ἀνθρώπου κεκτημένον. Καὶ οὕτως ἠπατήθη ὁ ὄχλος· ὡς Θεόφιλος ἐν δευτέρῳ Πελοποννησιακῶν.</text>
		<translation> Bello Peloponnesiaco durante, Pisistratus Orchomenius infensus nobilitati, tenuibus favebat. Itaque senatus eum per insidias necavit, discerptumque in frusta sinubus injectum egesserunt, erasa (ne vestigia caedis apparerent) terra. Plebeia autem turba suspicione facti concitata ad curiam concursum ut fecit, Tlesimachus junior regis filius, conjurationis conscius, multitudinem a concione avertit, quod diceret a se conspectum patrem suum, qui forma quam humana est augustiore ad Pisaeum montem se proriperet. Itaque deceptus est populus. Theophilus secundo Peloponnesiacorum. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10387" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus.theophili_fragmenta.peloponnesiaca.e_libro_secundo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THEOPHILUS</author>
		<section>THEOPHILI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΛΟΠΟΝΝΗΣΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Ejusdem librum Περὶ λίθων laudat Plutarchus De fluv. c. 24, 1:</witness>
		<text>Τίγρις ποταμός ἐστι τῆς Ἀρμενίας τὸν ῥοῦν καταφέρων εἴς τε τὸν Ἀράξην καὶ τὴν Ἀρσακίδα λίμνην· ἐκαλεῖτο δὲ τὸ πρότερον Σόλλαξ, ὅπερ μεθερμηνευόμενόν ἐστι κατωφερής· ὠνομάσθη δὲ Τίγρις δι ̓ αἰτίαν τοιαύτην. Διόνυσος κατὰ πρόνοιαν Ἥρας ἐμμανὴς γενόμενος, περιήρχετο γῆν τε καὶ θάλατταν, ἀπαλλαγῆναι τοῦ πάθους θέλων. Γενόμενος δ ̓ ἐν τοῖς κατ ̓ Ἀρμενίαν τόποις, καὶ τὸν προειρημένον ποταμὸν διελθεῖν μὴ δυνάμενος, ἐπεκαλέσατο τὸν Δία· γενόμενος δ ̓ ἐπήκοος ὁ θεὸς, ἔπεμψεν αὐτῷ τίγριν, ἐφ ̓ ἧς ἀκινδύνως προσενεχθεὶς, εἰς τιμὴν τῶν συμβεβηκότων τὸν ποταμὸν Τίγριν μετωνόμασε· καθὼς ἱστορεῖ Θεόφιλος ἐν αʹ Περὶ λίθων.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>515</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="10388" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus.theophili_fragmenta.siciliae_periegesis.e_libro_undecimo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THEOPHILUS</author>
		<section>THEOPHILI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙΗΓΗΣΙΣ ΣΙΚΕΛΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO UNDECIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Steph. Byz.:</witness>
		<text>Παλική, πόλις Σικελίας. Θεόφιλος δ ̓ ἐν ἑνδεκάτῳ Περιηγήσεως Σικελίας Παλικίνην κρήνην φησὶν εἶναι.</text>
		<translation> Palice, urbs Siciliae. Theophilus undecimo Periegeseos Siciliae Palicinum fontem esse ait. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>516</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="10389" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus.theophili_fragmenta.de_judaeis:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THEOPHILUS</author>
		<section>THEOPHILI FRAGMENTA</section>
		<work>(ΠΕΡΙ ΙΟΥΔΑΙΩΝ)</work>
		<work_note>De Judaeis, nescio num peculiari libro an data occasione, Theophilum quendam egisse patet ex sequentibus:</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Alexander Polyhistor (fr. 19) ap. Euseb. Pr. Ev. IX, c. 34, p. 452:</witness>
		<text>Θεόφιλος δέ φησι τὸν περισσεύσαντα χρυσὸν (sc. Post exstructum templum) τὸν Σαλομῶνα τῷ Τυρίων βασιλεῖ πέμψαι· τὸν δὲ εἰκόνα τῆς θυγατρὸς ζῷον ὁλοσώματον κατασκευάσαι, καὶ ἔλυτρον τῷ ἀνδριάντι τὸν χρυσοῦν κίονα περιθεῖναι.</text>
		<translation> Theophilus ait quidquid reliquum ex auro fuerit, Tyrio regi a Salomone missum esse: illum vero filiae simulacrum integrum ex eo conflasse, ipsumque aurea columna quasi theca et involucro quodam inclusisse. </translation>
		<commentary>Josephus Contra Apion. I, 23 et ex eo Euseb. l. l. p. 458, A, Theophilum cum Theodoto, Mnasea, aliis, inter eos recenset, qui summam Judaeorum antiquitatem testati sint.</commentary>
		<note></note>
		<page>516</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="10390" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus.theophili_fragmenta.e_libris_incertis:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THEOPHILUS</author>
		<section>THEOPHILI FRAGMENTA</section>
		<work>E LIBRIS INCERTIS</work>
		<work_note>De Judaeis, nescio num peculiari libro an data occasione, Theophilum quendam egisse patet ex sequentibus:</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Nicandri Theriac. 11:</witness>
		<text>Ὁ δὲ Ζηνοδότειος Θεόφιλος ἱστορεῖ, ὡς ἄρα ἐν τῇ Ἀττικῇ δύο ἐγένοντο ἀδελφοὶ, Φάλαγξ μὲν ἄρσην, θήλεια δ ̓ Ἀράχνη τοὔνομα· καὶ ὁ μὲν Φάλαγξ ἔμαθε παρὰ τῆς Ἀθηνᾶς τὰ περὶ τὴν ὁπλομαχίαν, ἡ δὲ Ἀράχνη τὰ περὶ τὴν ἱστοποιίαν· μιγέντας δὲ ἀλλήλοις στυγηθῆναι ὑπὸ τῆς θεοῦ καὶ μεταβληθῆναι εἰς ἑρπετὰ, ἃ δὴ καὶ συμβαίνει ὑπὸ τῶν ἰδίων τέκνων κατεσθίεσθαι.</text>
		<translation> Theophilus Zenodoteus narrat in Attica fuisse Phalangem fratrem et Arachnen sororem; illum a Minerva didicisse armorum fabricationem, hanc vero texendi artem. At quum frater cum sorore concubuisset, ambos odio habuisse deam, eosque in reptilia mutasse, quae a sua ipsorum prole comedi solent. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>516</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="10391" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus.theophili_fragmenta.e_libris_incertis:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THEOPHILUS</author>
		<section>THEOPHILI FRAGMENTA</section>
		<work>E LIBRIS INCERTIS</work>
		<work_note>De Judaeis, nescio num peculiari libro an data occasione, Theophilum quendam egisse patet ex sequentibus:</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Athenaeus I, p. 6, B:</witness>
		<text>Θεόφιλος δέ φησιν· «Οὐχ ὥσπερ Φιλόξενον τὸν Ἐρύξιδος· ἐκεῖνος γὰρ, ὡς ἔοικεν, ἐπιμεμφόμενος τὴν φύσιν εἰς τὴν ἀπόλαυσιν ηὔξατό ποτε γεράνου τὴν φάρυγγα σχεῖν· ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ἵππον ὅλως ἢ βοῦν ἢ κάμηλον ἢ ἐλέφαντα δεῖ σπουδάζειν γενέσθαι. Οὕτω γὰρ αἱ ἐπιθυμίαι καὶ αἱ ἡδοναὶ πολλῷ μείζους καὶ σφοδρότεραι· πρὸς γὰρ τὰς δυνάμεις ποιοῦνται τὰς ἀπολαύσεις.»</text>
		<translation> Theophilus ait: «Philoxenum, Eryxidis filium, non debemus imitari: ille enim, ut aiunt, naturam accusans, quo diutius frueretur cibi ac potionis voluptate, collum sibi gruis optabat. Quin potius precandum est, ut equns omnino, aut bos, aut camelus, aut elephas fias. Sic emm et appetitiones et voluptates multo majores erunt, acrioresque: quanto enim plus valent horum corpora, tanto majoribus fruuntur voluptatibus.» </translation>
		<commentary>Cf. Aristotel. Ethic. Ad Nic. III, 10; Plutarch. Mor. p. 668, C. 1128, B; Suidas v. Φιλόξενος.</commentary>
		<note></note>
		<page>516</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="10392" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus.theophili_fragmenta.e_libris_incertis:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theophilus:7">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THEOPHILUS</author>
		<section>THEOPHILI FRAGMENTA</section>
		<work>E LIBRIS INCERTIS</work>
		<work_note>De Judaeis, nescio num peculiari libro an data occasione, Theophilum quendam egisse patet ex sequentibus:</work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Fulgentius Mythol. Lib. II, 17:</witness>
		<text>Beatinius augur dicere solitus erat, diversarum urbium honores somnialiter peragi urbicario mimologo ... Credo enim quod Theophili philosophi sententiam legerat, dicentis μίμος ὁ βίος, id est: mimus vita.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Chronographus Theophilus, cujus meminit Malala p. 29, 4; 59, 17; 85, 9; 157, 20; 195, 20; 220, 17; 223, 18; 252, 16; 429, 13. 17 ed. Bonn. Ad nos nihil attinet; namque vixit post Justinianum, uti patet ex p. 429, 13. Cf. Chron. Paschale p. 41. Laudatur denique Theophili cujusdam Geographicum opus apud Ptolemaeum, Geogr. I, 14: Ἀλλ ̓ ἵνα μὴ δόξωμεν καὶ αὐτοὶ πρὸς κείμενόν τι πλῆθος ἐφαρμόζειν τὰς τῶν ἀποχῶν εἰκασίας, παραλάβωμεν τὸν ἀπὸ τῆς Χρυσῆς Χερρονήσου μέχρι Καττιγάρων πλοῦν, συγκείμενον ἔκ τε εἴκοσιν ἡμερῶν, τῶν ἐπὶ Ζάβας, καὶ ἐξ ἄλλων τινῶν τῶν ἐπὶ τὰ Καττίγαρα, ὥσπερ ἀπὸ τῶν Ἀρωμάτων ἐπὶ τὸ Πράσον ἄκρον, συγκείμενον καὶ αὐτὸν ἔκ τε τῶν ἴσων ἡμερῶν, εἴκοσιν τῶν ἐπὶ τὰ Ῥαπτὰ, κατὰ Θεόφιλον, καὶ ἐξ ἄλλων πολλῶν τῶν ἐπὶ τὸ Πράσον, κατὰ Διόσκορον, ἵνα καὶ κατὰ τὸν Μαρῖνον ἐν ἴσῳ θῶμεν τάς τινας ἡμέρας ταῖς πολλαῖς εἰκάσαντα. Reliquos Theophilos missos facio.</commentary>
		<note></note>
		<page>516</page>
	</fragment>
</DFHG>
