<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>THESEUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10397" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theseus.thesei_fragmenta.corinthiaca.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theseus:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THESEUS</author>
		<section>THESEI FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΟΡΙΝΘΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Tzetzes ad Lyc. 644:</witness>
		<text>Ἄρνη πόλις ἐστὶ Βοιωτίας ἀπὸ Ἄρνης τῆς Ποσειδῶνος τροφοῦ, ἥτις Κρόνου ζητοῦντος Ποσειδῶνα, ἀπηρνήσατο μὴ ἔχειν αὐτὸν, ὅθεν ἡ πόλις ἐκλήθη Ἄρνη, πρότερον Σινόεσσα λεγομένη, ὥς φησι Θησεὺς ἐν τρίτῃ Κορινθιακῶν.</text>
		<translation> Arne, urbs Boeotiae, sic dicta ab Arne Neptuni nutrice, quae, quum saturnas Neptunum quaereret, se eum habere negavit (ἠρνήσατο). Hinc Arne (urbs) dicta, cui prius Sinoessa nomen erat, ut ait Theseus in tertio Corintlisacorum. </translation>
		<commentary>Paullo aliter Etym. M. p. 145, 47: Ἄρνη, νύμφη, ἡ τροφὸς Ποσειδῶνος. Εἴρηται δὲ (καὶ) Ἄρνη ἡ νύμφη Σινόεσσα (sc. Πρότερον) καλουμένη, ὅτι τὸν Ποσειδῶνα λαβοῦσα παρὰ τῆς Ῥέας ἐκτρέφειν, πρὸς τὸν Κρόνον ζητοῦντα ἀπηρνήσατο· καὶ ἐντεῦθεν Ἄρνη ὠνομάσθη. Οὕτω Θησεὺς ἐν Κορινθιακῶν τρίτῳ. Cf. Müller. Min. p. 392. De Isthmiorum institutione ex Thesei Corinthiacis nihil proditur, verum ex Musaeo afferuntur haec: Schol. Apoll. Rh. III, 1240: Μουσαῖος ἐν τῷ Περὶ Ἰσθμίων δύο φησὶ γενέσθαι ἀγῶνας ἐν τῷ Ἰσθμῷ· καὶ τὸν μὲν Ποσειδῶνος εἶναι, τὸν δὲ Μελικέρτου. Cf. Schol. Pind. Introduct. In Isthm. Et Passov. Musoeus p. 78; Meinek. Ad Euphor. p. 106 sqq. (Ex schol. Apoll., Tzetze ad Lyc. 109, aliis sua corrasit Natalis Com. V, 4, qui iis, quae ap. Tzetzem leguntur, testem affinxit Theseum in Corinthiacis.) Schol. Eur. Med. 10: Ὅτι καὶ ἀθάνατος ἦν ἡ Μήδεια Μουσαῖος ἐν τῷ Περὶ Ἰσθμίων ἱστορεῖ, ἅμα καὶ περὶ τῶν τῆς Ἀκραίας Ἥρας ἑορτῶν ἐκτιθείς. De Junone Acraea Corinthiorum cf. Schol. Eur. Med. 1375; Pausan. II, 24, 1; Apollodor. I, 9, 28; Zenob. Prov. I, 27. Müller. Dor. I, p. 396. — Ex hoc igitur loco patet Musaeum libro, quo de Isthmiis agebat, simul etiam de aliis quae ad cultum Corinthiorum pertinebant exposuisse. Quare scriptum istud etiam Κορινθιακῶν titulo citari potuit. Similiter Euphorionis Κορινθιακὰ et Περὶ Ἰσθμίων librum unum idemque fuisse opusstatuimus (tom. III, p. 72). Jam vero recte procul dubio censent Morerus (Diction. VI, p. 506) et Passovius (l.l. p. 91) Musaeum istum esse Ephesium, de quo ita Suidas: Μουσαῖος ... Ἐφέσιος, ἐποποιὸς τῶν εἰς τοὺς Περγαμηνοὺς καὶ αὐτός· (*) Κύκλους ἔγραψε, Περσηΐδος βιβλία δέκα, καὶ εἰς Εὐμένη καὶ Ἄτταλον. Ceterum quum fabulae de Melicerta deque Junonis Acraeae cultu sint mysticae, ideoque optime cadant in ea quae de Musaeo vate, τελετῶν καὶ καθαρμῶν auctore, feruntur, dubium vix est quin Ephesio illi nomen Musaei non a parentibus sit sed a carminibus inditum. Verum auctoris nomen esse Ctesiam sagaciter monuit Welckerus (De Cycl. Hom. p. 50). Nam Ctesiam tanquam Ephesium et Perseidis auctorem adducit Plutarch. De fluv. c. 18: Μυκῆναι, ait, ἐκαλοῦντο τὸ πρότερον Ἄργιον ἀπὸ Ἄργου τοῦ πανόπτου· μετωνομάσθη δὲ Μυκῆναι δι ̓ αἰτίαν τοιαύτην. Περσέως Μέδουσαν ἀποκτείναντος, Σθενὼ καὶ Εὐρυάλη, ὡς τῆς προειρημένης ἀδελφαὶ τῆς περονευμένης, τὸν ἐπίβουλον ἐδίωκον· γενόμεναι δὲ κατὰ τοῦτον τὸν λόγον, καὶ ἀπελπίσασαι τῆς συλλήψεως διὰ τὴν τὴν συμπάθειαν μυκηθμὸν ἀνέδωκαν. Οἱ δ ̓ ἐγχώριοι τὴν ἀκρώρειαν ἀπὸ τοῦ συγκυρήματος Μυκήνας μετωνόμασαν, καθὼς ἱστορεῖ Κτησίας Ἐφέσιος ἐν αʹ Περσηΐδος. Ceterum de Ctesia Ephesio aliunde non constat. Quare in praefat. Ad Ctes. Fragm. p. 11, nomen corruptum videri et pro Κτησίας reponendum esse Θησεὺς suspicatus sum. (Simili modo pro Ctesias corrupte legitur Thesias ap. Serv. Ad Virg. G. I, 182.) Sententiam eo niti vides, quod et Theseus noster et ille Musaeus-Ctesias Ephesius de Isthmiorum institutione deque aliis rebus, quae ad Corinthiorum cultum spectant, exposuerunt. — Simile opus Περὶ τελετῶν scripsit Neanthes Cyzicenus, qui et ipse Pergamenus grammaticus erat, atque sicuti Noster libros Περὶ ἐνδόξων et De rebus Attali composuit. Num ab eodem Musaeo ephesio profectus sit liber Περὶ Θεσπρώτων (v. Clem. Strom. p. 266, coll. Welcker. Cycl. p. 311), uti Passovius p. 55 suspicatur, non dijudico. Ex libris Περὶ ἐνδόξων nihil superstes, quod diserte iis adscriptum sit. Argumentum ex parte fuerit de viris doctis, poetis, philosophis etc., ut ex Neanthis opere atque aliis libris eodem titulo inscriptis colligas. Nescio an recte conjecerim eosdem libros Κύκλων nomine a Suida (v. Μουσαῖος) designari, ita scilicet, ut Theseus κύκλον virorum bello, doctrina, artibus etc. clarorum distinxerit (cf. Κύκλον σοφιστῶν κ. Ἐποποιῶν ap. Welck. l. l. p. 51). Ne confidentius loquamur, obstat Suidiani loci ratio critica. — Sequuntur fragmenta duo, quae ex libris Περὶ ἐνδόξων petita esse videntur.</commentary>
		<note>(*) Ante vocem Κύκλους interpunxi; fortasse temere. Vulgo interpungitur post κύκλους. Corruptum locum censet Bernhardy. Küsterus Περγαμηνοὺς κύκλους significare putat coetus virorum doctorum, qui Pergami erant. Vertit: «poeta epicus, unus eorum qui in Mussum Pergamenum allecti erant.» Quae rejecit Welcker. Cycl. ep. p. 50. Toupius sententiam Küsteri sequens scribi voluit: εἰς τῶν τοῦ Περγαμηνοῦ καὶ αὐτὸς κύκλου. Fortasse fuit ἐποποιὸς τῶν εἰς τοὺς Περγαμηνοὺς Εὐμένη καὶ Ἄτταλον, quae postrema verba in seqq. Delenda forent. Ceterum pro κύκλους, unus cod. Κύκλας.</note>
		<page>518</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10398" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theseus.thesei_fragmenta.corinthiaca.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theseus:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THESEUS</author>
		<section>THESEI FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΟΡΙΝΘΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stobaei Floril. VII, 70:</witness>
		<text>Ἐκ τῶν Θησέως. Λοιμοῦ κατασχόντος τὴν Λακεδαίμονα διὰ τὴν ἀναίρεσιν τῶν κηρύκων τῶν ἀπεσταλμένων παρὰ Ξέρξου αἰτοῦντος γῆν καὶ ὕδωρ, ὥσπερ ἀπαρχὰς δουλείας, χρησμὸς ἐδόθη ἀπαλλαχθήσεσθαι αὐτοὺς, εἴ γέ τινες ἕλοιντο Λακεδαιμονίων παρὰ τοῦ βασιλέως ἀναιρεθῆναι. Τότε Βούλης καὶ Σπέρχης ἀφικόμενοι εἰς βασιλέα ἠξίουν ἀναιρεθῆναι· ὁ δὲ θαυμάσας αὐτῶν τὴν ἀρετὴν, ἐπανιέναι προσέταξε.</text>
		<translation> E libris Thesei. Peste Lacedaemonem tenente propter caedem praeconum, quos Xerxes miserat, ut terram et aquam, utpote servitutis primitias, postularent, oraculum editum est, fore liberationem, si qui ex Lacedaemoniis a rege se occidendos darent. Tum Bules et Sperches ad regem accedentes occidi ipsos jusserunt. Ille vero virtutem virorum admiratus redire eos jussit. </translation>
		<commentary>V. Wesseling. Et Valcken. Ad Herodot. VII, 134.</commentary>
		<note></note>
		<page>519</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10399" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.theseus.thesei_fragmenta.corinthiaca.e_libro_tertio:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.theseus:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>THESEUS</author>
		<section>THESEI FRAGMENTA</section>
		<work>ΚΟΡΙΝΘΙΑΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Stobaeus Floril. VII, 67:</witness>
		<text>Ἐκ τῶν Θησέως. Λακεδαιμόνιοι καὶ Ἀργεῖοι περὶ χωρίου Θυραίας (Θυρεάτιδος m.) ἐν μεθορίῳ κειμένης, μέχρι μέν τινος ὅλοις τοῖς στρατεύμασι παρετάσσοντο πρὸς ἀλλήλους,τέλος ἔδοξεν αὐτοῖς ἐπιλέξαι παρ ̓ ἑκατέρων τριακοσίους, κἀκείνων μαχεσαμένων τοῖς κρατήσασιν διαφέρειν τὸ χωριόν. Οὗπερ γενομένου, Ὀθρυάδης Λακεδαιμόνιος στρατιώτης πολλοὺς ἀποκτείνας καὶ πολλὰ τετρωμένος ἔκειτο μεταξὺ τῶν ἀνῃρημένων Λακεδαιμονίων μόνος περιλειφθεὶς, Ἀργείων δὲ δύο Ἀλκήνωρ καὶ Χρόμιος· ὧν ἀπελθόντων εἰς Ἄργος ἀπαγγεῖλαι τὴν νίκην, Ὀθρυάδης πολλοὺς σκυλεύσας τῶν πολεμίων τρόπαιον ἔστησε, καὶ χρησάμενος τῷ τῶν τραυμάτων αἵματι, ἐπέγραψεν· Λακεδαιμονίων κατ ̓ Ἀργείων· καὶ τοῦτο πράξας ἀπέθανεν.</text>
		<translation> E libris Thesei. Lacedaemonii et Argivi e Thyrcatide regione in confiniis sita contenentes aliquamdiu universis cum exercitibus praelia inter se commiserunt, tandem vero placuit trecentos viros utrinque seligere, atque iis, quorum manus proelio superior futura esset, regione illa cedere. Quo facto, Othryades Lacedaemonius miles post multorum caedem multis confectus vulneribus, jacebat inter occisos Lacedaemonios solus superstes; ex Argivis vero duo superstites erant Alcenor et Chromius. Quibus Argos profectis, ut victoriam nuntiarent, Othryades, spoliis multorum hostium detractis, tropaeum erexit, et sanguine vulnerum utens inscipsit ei: Lacedaemonii contra Argivos; eoque facto exspiravit. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>519</page>
	</fragment>
</DFHG>
