<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>XENOCRATES.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10479" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.xenocrates.xenocratis_fragmenta.chronica.e_libro_primo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.xenocrates:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>XENOCRATES</author>
		<section>XENOCRATIS FRAGMENTA</section>
		<work>XPONIKA</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Etym. M. p. 157, 53:</witness>
		<text>Ἀσσυρία, ἡ Βαβυλωνία. Τὸ μὲν πρῶτον ἐκαλεῖτο Εὔφρατις, ὕστερον δὲ Χαλδαία, τὸ τελευταῖον δὲ ἀπὸ Ἀσούρου τοῦ Σούσου Ἀσσυρία, ὡς Ξενοκράτης ἐν πρώτῳ Χρονικῶν.</text>
		<translation> Assyria, Babylonia. Primum vocabatur Euphratis, deinde Chaldaea, postremum ab Asuro Susi filio Assyria, ut Xenocrates in promo Chronicorum auctor est. </translation>
		<commentary>Aliunde de Xenocrate tamquam Χρονικῶν auctore non constat. Fort. Pro Ξενοκράτης reponendum est Ξεναγόρας. Xenocrates Ephesius, qui paullo ante Plinium scripsit (Plin. 37, 2, 11, 1) de historia naturali, uti videtur, laudatur a Plinio XX, 14. 20. 21; XXI, 31; XXII, 22; XXXVII, 2. 10.—Xenocrates, discipulus Tisicratis, statuarius, scripsit de arte statuaria (Plin. XXXIV, c. 8), de toreutice (Plin. XXXIII), de pictura (Plin. XXXV, 10). — Xenocrates Aphrodisiensis medicus plura quae ad artem medicam pertinent composuit. V. Galen. II, p. 68. V, p. 711. II, p. 132; Artemidor. Onirocr. IV, 22 ibiq. Reiff. In ind. Auct. Ad eundem spectare videtur J. Lydus De mens. p. 100 ed. Roether.</commentary>
		<note></note>
		<page>530</page>
	</fragment>
</DFHG>
