<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ZOPYRUS_BYZANTIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="10486" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius.zopyri_byzantii_fragmenta.historica.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius:1">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ZOPYRUS BYZANTIUS</author>
		<section>ZOPYRI BYZANTII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΣΤΟΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Plutarch. Par. Min. c. 36:</witness>
		<text>Φυλονόμη, Νυκτίμου καὶ Ἀρκαδίας θυγάτηρ, ἐκυνήγει σὺν τῇ Ἀρτέμιδι· Ἄρης δ ̓ ἐν σχήματι ποιμένος ἔγκυον ἐποίησεν· ἡ δὲ τεκοῦσα διδύμους παῖδας, καὶ φοβουμένη τὸν πατέρα, ἔρριψεν εἰς τὸν Ἐρύμανθον. Οἱ δὲ κατὰ πρόνοιαν ἀκινδύνως περιφερόμενοι, πρσηνέχθησαν ἐν κοίλῃ δρυΐλύκαινα δ ̓ ἐμφωλεύουσα τοὺς μὲν ἰδίους σκύμνους εἰς τὸν ῥοῦν ἔρριψε, τοῖς δὲ βρέφεσι θηλὴν παρέσχε. Τύλιφος δὲ ποιμὴν αὐτόπτης γενόμενος καὶ ἀναλαβὼν τοὺς παῖδας, ὡς ἰδίους ἔθρεψε, τὸν μὲν καλέσας Λύκαστον, τὸν δὲ Παρράσιον, τοὺς διαδεξαμένους τὴν βασιλείαν τῶν Ἀρκάδων· ὡς Ζώπυρος Βυζάντιος ἐν τῷ τρίτῳ Ἱστορικῶν.</text>
		<translation>Phylonome, Nyctimi et Arcadiae filia, venatum cum Diana solebat exire. Illam Mars pastoris sumpta forma vitia vit, ac foetu implevit. Geminos quum partu edidisset, patris metu in Erymanthum eos abjecit: ii fatali quodam providentiae decreto delapsi sunt in excavatam quercum. Lupa autem, quae ibi suum habebat lustrum, suis catulis in fluvium abjectis, mammam infantibus praebuit. Tyliphus pastor, qui suis hoc viderat oculis, sustulit pueros, ac pro suis educavit, et alterum nominavit Lycastum, alterum Parrhasium, qui in Arcadiae regno successerunt. Sic Zopyrus narrat libro tertio Historicorum. </translation>
		<commentary>Ex eodem opere gemella fluxerit narratio de Romulo et Remo quam iisdem paene verbis ex Aristide narrat Plutarch. l. l. c. 37.</commentary>
		<note></note>
		<page>531</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="10487" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius.zopyri_byzantii_fragmenta.historica.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius:2">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ZOPYRUS BYZANTIUS</author>
		<section>ZOPYRI BYZANTII FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΣΤΟΡΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Fragm. Joh. Lydi de mens. p. 270 ed. Hase:</witness>
		<text>Τ]ῇ δὲ ἐπιούσῃ μνήμη Ῥέμου [καὶ Ῥωμύ]λου· ὅτε Ἀμού[λιος πρὸς Νουμίτω]ρα τυραννικῶς διακείμε[νος] τὸν μὲν υἱὸν [αὐτοῦ ἀνεῖλε, τ]ὴν δὲ θυγατέρα ἱερα[τεύειν προσ]έταξε. Τῆς δ[ὲ τεκούσης, ὡς λέγου]σιν, ἐξ Ἄρεως, δεί[σας αὐτὸς κ]αταποντωθῆναι προσ[έταξε τὰ βρ]έφη. Τῶν δὲ δο[ρυφό]ρων παρὰ τὰς ὄχθας τοῦ Θύβριδος [ἐκθεμ]ένων αὐτὰ,λ[ύκαι]να προσελθ[οῦ]σα τὰς θηλὰς αὐτ[οῖς] προσένειμε· π[οιμ]ὴν δὲ τοῦτο θεασάμενος, ἀ[νέλ]αβε τοὺς παῖδας καὶ ὡς ἰδί[ους ἀν]έθρεψεν, οἳ καὶ κτίζουσ[ι τὴ]ν Ῥώμην. Ταὐτὸν καὶ παρὰ Ζωπύρῳ τῷ ****.</text>
		<translation>Postridie ejus diei (VI Idus Novembres) memoria Romuli et Remi. Quum Amulius tyrannice se gerens adersus Numitorem, filium ejus interemisset, filiam sacerdotem esse jussit: quae quum ex Marie, ut ferunt, peperisset, ipse metu inductus infantes aquis mergi imperat. Quos ubi ad fluminis ripam satellites exposuerant, lupa accedens ubera illis admovit: pastor, re visa, sustulit pueros et ut suos eduxit, qui posterius Romam condunt. Id ipsum quoque apud Zopyrum .... </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>532</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="10488" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius.zopyri_byzantii_fragmenta.de_mileti_originibus.e_libro_quarto:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ZOPYRUS BYZANTIUS</author>
		<section>ZOPYRI BYZANTII FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΙΛΗΤΟΥ ΚΤΙΣΙΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. vg. Iliad. X, 274, ad verba Τοῖσι δὲ δεξιὸν ἧκεν ἐρωδιὸν ἐγγὺς ὁδοῖο Παλλὰς Ἀθηναίη κτλ.</witness>
		<text>Ἀντὶ δὲ τοῦ Παλλάς, πελλόν γράφειν φησὶ δεῖν ὁ Ζώπυρος.</text>
		<translation>Pro Παλλὰς scribendum esse πελλὸν (pullum) Zopyrus ait. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>532</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="10489" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius.zopyri_byzantii_fragmenta.de_mileti_originibus.e_libro_quarto:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius:3">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ZOPYRUS BYZANTIUS</author>
		<section>ZOPYRI BYZANTII FRAGMENTA</section>
		<work>ΜΙΛΗΤΟΥ ΚΤΙΣΙΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Schol. Porphyrii ibid.:</witness>
		<text>Ζώπυρος ἐν τετάρτῳ Μιλήτου κτίσεως γράφει· «Ἐν τῇ Νυκτεγερσίᾳ τοῦ ποιητοῦ θέντος· πελλὸν Ἀθηναίη, μεταγράφουσί τινες καί φασι Παλλὰς Ἀθηναίη, τῷ ἐπιθέτῳ ψυχαγωγούμενοι, ἀλλ ̓ οὐ τῇ ἀληθείᾳ ἀκολουθοῦντες. Τρία δὲ γένη ἐστὶν ἐρωδιῶν καὶ τῇ χροίᾳ διαλλάσσοντα ἀλλήλων καὶ τῇ πράξει διάφορα ὄντα καὶ τῇ φωνῇ. Ἓν μέντοι γένος εἶναι ἐρωδιῶν, τὸ καλούμενον πύγαργον, ὅπερ ἐστὶ πρὸς γάμον τῶν πάντων δυσαντητότατον· ἐν γὰρ τῷ συνουσιάζειν ἀπόλλυται μετὰ πόνου· προβάλλει γὰρ τοὺς ὀφθαλμοὺς καὶ αἱμορραγεῖ. Ἄλλος ἐστὶν ἐρωδιὸς, ὃν καλοῦσιν ἀφροδίσιον· οὗτος δὲ ἐν μὲν τῇ συνουσίᾳ ἁρμόζει, πρὸς δὲ γάμον καὶ συμφωνίαν βίου αἰσιώτατος. Τρίτος δὲ πελλός ἐστι, μελάγχρους, καὶ πρὸς λαθραίαν πρᾶξιν ἄριστος πάντων ἐστίν. Οὐκ ἤμελλεν οὖν ὀ ποιητὴς, τριῶν ὀρνίθων ὄντων, καὶ τούτων ἴδιον ἑκάστου φέροντος πρᾶγμα, ἀφείς τε τὴν παροῦσαν ὁδὸν, σημαίνων δὲ τῇ κοινοτέρᾳ τῶν ὀρνίθων ἐπὶ κάντων ὁμοίως χρήσθαι.»</text>
		<translation>Zopyrus in quarto De Mileti originibus scribit haec: «In Excitatione nocturna (in Dolonia) quum Homerus posuerit πελλὸν Ἀθηναίη, nonnulli mutatis verbis legunt Παλλὰς Ἀθηναίη, epitheto illi seducti, sed verum non assecuti. Etenim tria sunt ardearum genera, quae colore, indole et voce inter se differunt Unum ardearum genus est quod vocatur πύγαργον (caudam albam habens), quod ad nuptias omnium est infaustissimum: nam in coitu laboranus perit; projicit enim oculos sanguinemque sponte erumpentem profundit. Alterius generis ardea est, quam Veneream vocant. Haec in coitu bene habet, et ad nuptias et vitae concordiam fausti est augurii. Tertii generis ardea πελλὸς est, nigri coloris et ad clandestinam actionem omnium aptissma. Jam igitur quum tria sint ardearum genera, quorum unumquodque suum quoddam portendat, non fuisset poeta hoc neglecturus, neque generaliori harum avium nomine ad onmia promiscue abusurus.» </translation>
		<commentary>Cf. Plinius H. N. X, s. 79, quem sua ex Callimachi Περὶ ὀρνίθων libro hausisse patet ex comparato schol. Iliad. l. l., ubi plures de ardeis testes adducuntur. — Praeterea mentio fit Zopyri in schol. Iliad. Ω, 139: Τὸ δὲ εἴη ἀντὶ τοῦ ἴοι ἢ παραγένοιτο· ὁ δὲ Ζώπυρος ἀντὶ τοῦ ἔστω. Haec ex commentariis in Homerum. Ceterum hunc Zopyrum Osannus (Beitroege s. gr. u. roem. Lit, tom. II, p. 119) suspicatur eundem esse cum Zopyro Magnete, quem memorari invenit in codice Italico, ubi in tractatu De signis Aristarcheis legi dicit haec: Τὴν δὲ ποίησιν ἀναγινώσκεσθαι ἀξιοῖ Ζώπυρος ὁ Μάγνης Αἰολίδι διαλέκτῳ· τὸ δ ̓ αὐτὸ καὶ Δικαίαρχος.</commentary>
		<note></note>
		<page>532</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="10490" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius.zopyri_byzantii_fragmenta.de_fluviis:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius:4">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ZOPYRUS BYZANTIUS</author>
		<section>ZOPYRI BYZANTII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΟΤΑΜΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Harpocratio:</witness>
		<text>Ἕρμος ... Ζώπυρος δὲ ἐν τοῖς Πρεὶ τῶν ποταμῶν καὶ ποταμὸν Ἕρμον φησὶν εἶναι ἐν τῇ Ἀττικῇ καὶ δῆμον ὁμώνυμον αὐτῷ.</text>
		<translation>Zopyrus in libro De fluviis refert etiam fluvium Hermum in Attica esse atque pagum ei cognominem. </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>532</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="10491" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius.zopyri_byzantii_fragmenta.de_fluviis:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius:5">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ZOPYRUS BYZANTIUS</author>
		<section>ZOPYRI BYZANTII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΟΤΑΜΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Steph. B.:</witness>
		<text>Ἀφροδισιὰς, πόλις Κιλικίας, περὶ ἧς Ἀλέξανδρος ὁ Πολυΐστωρ ἐν τῷ Περὶ Κιλικίας φησὶν, ὅτι Ζώπυρός φησιν αὐτὴν ἀπὸ τῆς ἀφροδίτης κεκλῆσθαι, γράφων καὶ ἱστορίας.</text>
		<translation>Aphrodisias, urbs Ciliciae, quam Alexander Polyhistor in libro De Cilicia dicit secundum Zopyrum, qui etiam Historias scripsit, a venere denominatam esse. </translation>
		<commentary>Ex quonam opere haec fluxerint incertum.</commentary>
		<note></note>
		<page>533</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="10492" lofts_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius.zopyri_byzantii_fragmenta.de_fluviis:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.4.zopyrus_byzantius:6">
		<volume>Volumen quartum</volume>
		<sub_volume>LIBER DECIMUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>SCRIPTORES AETATIS INCERTAE EX ORDINE LITERARUM</sub_volume_note>
		<author>ZOPYRUS BYZANTIUS</author>
		<section>ZOPYRI BYZANTII FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΠΟΤΑΜΩΝ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness> Marcellin. Vit. Thuc. § 46:</witness>
		<text>Δίδυμος δ ̓ ἐν Ἀθήναις ἀπὸ τῆς φυγῆς ἐλθόντα (sc. Θουκυδίδην) βιαίῳ θανάτῳ (ἀποθανεῖν φησι)· τοῦτο δέ φησι Ζώπυρον ἱστορεῖν, κτλ.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Vid. Fragm. Cratippi tom. II, p. 77. Colligimus ex hoc loco Zopyrum, de quo Marcellinus loquitur, Philochoro juniorem, et, nisi corrupta verba sunt, Cratippo antiquiroem fuisse. Ceterum omnia quae hucusque attulimus ejusdem esse auctoris neque negare neque affirmare possumus. Commemorantur praeterea Z. Clazomenius rhetor ap. Quinctil. III, 6, 3; Diog. L. IX, 114; Anonym. Προλεγ. π. Στάσεων ap. Spengel. Συναγ. Τεχν. p. 211 (ubi nomen in Πύρρος corruptum). Cf. Westermann. Gesch. d. gr. Bereds. 71, 1. 83, 10. — Z. Colophonius ap. Diog. Laert. VI, 100. — Zopyrus Theseidis auctor, cujus poematis librum tertium laudat Stobaeus Floril. LXIV, 38; Ζωπύρου ἐν γʹ Θησηίδος. Θησεὺς Αἰγέως καὶ Αἴθρας παῖς, ταῖς δ ̓ ἀληθείαις Ποσειδῶνος, ἔχων υἱὸν ἐξ Ἱππολύτης Ἀμαζόνος Ἱππόλυτον ἐπέγημεν αὐτῷ μητρυιὰν Φαίδραν τὴν Μίνωος θυγατέρα καὶ Πασιφάης. Αὕτη τοῦ προγόνου εἰς ἐπιθυμίαν ἐμπεσοῦσα τὴν τροφὸν αὐτῷ περὶ συνόδων ἀπέστειλεν· ὁ δὲ ὡς κατέλιπε τὰς Ἀθήνας κυνηγίαις προσηυκαίρει· τῆς δὲ προαιρέσεως ἡ ἀσελγὴς ἀποτυχοῦσα ψευδεῖς κατὰ τοῦ σώφρονος ἐπιστολὰς ἐχάραξε, καὶ διὰ τὴν ὑπερβολὴν τῶν ἐρώτων βρόχῳ τὸν βίον περιέγραψε. Θησεὺς δὲ ἐκ Θηβῶν ὑποστρέψας καὶ τὰς διαβολὰς ἀναγνοὺς, ἐκ τῶν τριῶν εὐχῶν ἃς εἶχε παρὰ Ποσειδῶνος μίαν εἰς τὸν υἱὸν ἐδαπάνησεν. Ἐαριζομένου δὲ τοῦ Ἱππολύτου παρὰ τὸν αἰγιαλὸν τῆς θαλάσσης, ταῦρος ἐπιφανεὶς ἐπτοίησε τοὺς ἵππους, οἵτινες ἀνατρέψαντες τὸ ἅρμα καὶ σύροντες τὸν δεσπότην ἀπέκτειναν. Ad idem opus respexit Suidas v. ψιθυριστῇ, ubi ex Zopyro tradit Theseum Mercurio ψιθυριστῇ et Amori et Veneri templum dedicasse, postquam de Phaedrae in Hippolytum calumniis edoctus fuisset. Porro Stobaeus l. l. LXIII. 8 habet haec: Ζωπύρου· Μηδεὶς ἄπειρος τῶν ἐμῶν εἴη φίλων ἔρωτος· εὐτυχὼν δὲ τὸν θεὸν λάβοι. De Zopyro Heracleota, cui Orphica nonnulla tribuebantur, v. Clem. Al. Strom. I, p 144; Suid. v. Ὀρφεύς, Eudoc. p. 318 (cf. Lobeck. Agl. p. 459) et Tzetzes in schol. Quod edidit Ritschl. Die Alex. Bibl. p. 4: Pisitratus sparsam prius Homeri poesim ante Ptolemoeum Philadelphum annis ducentis et eo etiam amplius sollerti cura in ea quoe nunc exstant redegit volumina, usus ad hoc opus divinum industria quattuor celeberrimorum et eruditissimorum hominum, videlicet Concyli, Onomacriti Atheniensis, Zopyri Heracleotoe et Orphei Crotoniatoe. — Alios Zopyros lubens praetermitto.</commentary>
		<note></note>
		<page>533</page>
	</fragment>
</DFHG>
