<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_AELIUS_DIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">AELIUS_DIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aelius_dius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.aelius_dius">AELIUS DIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aelius_dius.de_alexandria">
		ΠΕΡΙ ΑΛΕΞΑΝΔΡΕΙΑΣ
		</ref></title></ab>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aelius_dius.de_alexandria.e_libro_primo">
			E LIBRO PRIMO
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aelius_dius.de_alexandria.e_libro_primo:1">
					<bibl> Anonymus De Periplo Scylacis Cargand. In cod. Paris. N0 443 (Supplem.), for. 62:</bibl>
					<quote>
					Αἴλιος Δῖος ἐν τῷ Περὶ Ἀλεξανδρείας βιβλίῳ πρώτῳ φησὶν, ὅτι Δαρείῳ προσεφώνησε Σκύλαξ τὸ φρόντισμα.
					</quote>
					<note type="translation"> Aelius Dius libro primo De Alexandria dicit, Dario (Hystaspis f.) Scylacem hanc lucubrationem (Periplum) dedicasse. </note>
					<note type="commentary">In editionibus Scylacis, quot quidem inspexi, omnibus legitur Αἴλιος Διονύσιος (v. Dodwellus in Geogr. min. ed. Gail. Tom. I, p. 234; Hecataeus et Scylax ed. Clausen. p. 255; Marcien d ́Héraclée ed. Miller. p. 196). Hanc ob causam, ut videtur, etiam apud Photium Hoeschelius reponi jussit Διονυσίου. At codex geographorum min. Parisinus exhibet Διὸς (i. e. Δῖος). Aliunde de Aelio Dio, quantum equidem scio, non constat, nisi forte idem est cum Dio, cujus De Phoenicia historiam laudat josephus. Quod quidem haud est improbabile. Praenomen Aelius Romana tempora arguit. Ac si Dius τὸ φρόντισμα quod dario (Hystaspis) Scylax dedicasse dicitur, Periplum intellexit quem superstitem habemus post Polybii demum tempora consarcinatum, aetatem viri ad Caesaris et Augusti fere tempora relegaverim, simulque auctorem satis ineptum et πλασματικὰ pro veris venditantem agnoverim. Fieri denique potest ut a nostro non diversus sit Dio Academicus, Pompeii aequalis, quem de rebus Aegyptiis scripsisse quaedam vidimus. Ceterum viri docti, qui Aelio Dio substituerunt Aelium Dionysium, de eo cogitarunt scriptore, qui Περὶ ὀνομάτων Ἀττικῶν libros quinque Scymno alicui dedicavit. V. Photius cod. 152 (coll. Idem p. 520, b, 29. 532, a, 24), et Eustath. In Dionys. Per. 912 (Αἴλιος Διονύσιος Περὶ Ἀττικῶν λέξεων. cf. in II. v, 6, p. 916, 12); in Hom. II, β, 362 p. 239, 32 (Αἰλ. Διονύσιος ἐν τῷ κατ ̓ αὐτὸν ῥητοριχῷ λεξικῷ, de voce φρατρία); II. Σ, 501, p. 1158, 23 (ὅτι δὲ ἰδίους καὶ Δράκων καὶ Σόλων τοὺς μάρτυρας φησὶν, Αἴλιος Διονύσιος ἱστορεῖ); II. ρ, 383, p. 825. Idem Eustathius p. 239, 20: Ἀρχή τις ἐξοδίου κιθαρῳδικοῦ τὸ Ἀλλὰ ἀλλ ̓ ἄναξ, ὡς ἱστορεῖ Αἴλιος Διονύσιος, ὅσπερ φησὶ, «κωμικοῦ μὲν ἥδε· Καλλιστέφανος· ῥαψῳδοῦ δὲ αὕτη· Νῦν δὲ, θεοὶ μάκαρες τῶν ἐσθλῶν ἄφθονοι ἐστέ· τραγικοῦ δέ· Πολλαὶ μορφαὶ τῶν δαιμονίων.» Quo loco si recte se habet nomen Αἴλιος Διονύσιος, colligitur Aelium Dionysium eundem esse cum Dionysio musico, qui Hadriani temporibus floruit. Suidas: Διονύσιος Ἁλικαρνασσεὺς, γεγονὼς ἐπ ̓ Ἀδριανοῦ Καίσαρος, σοφιστὴς, καὶ Μουσικὸς κληθεὶς διὰ τὸ πλεῖστον ἀσκηθῆναι τὰ τῆς μουσικῆς. Ἔγραψε δὲ Ῥυθμικῶν ὑπομνημάτων βιβλία κβʹ, Μουσικῆς ἱστορίας βιβλία λςʹ (ἐν δὲ τούτοις αὐλητῶν καὶ κιθαρῳδῶν καὶ ποιητῶν παντοίων μέμνηνται), Μουσικῆς παιδείας ἢ διατριβῶν βιβλία κβʹ, Τίνα μουσικῶς εἴρηται ἐν τῇ Πλάτωνος πολιτείᾳ βιβλία εʹ. Cf. Idem v. Ἡρωδιανὸς Ἀλεξανδρεύς. Historae musicae librum. XXIII laudat Steph. Byz. v. Ὑδρέα, librum XXX Suidas v. Σωτηρίδας. — Cf. Ptolem. Harmonic. p. 219 (ubi D. mus. Ἐν ά τῶν Ὁμοιοτήτων), 267, 269, 277.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aelius_dius.phoinicica">
		ΦΟΙΝΙΚΙΚΑ
		</ref></title></ab>
<pb n="397" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="2">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aelius_dius.phoinicica:2">
				<bibl> Josephus C. Apion. I, 17:</bibl>
				<quote>
				Ὅτι δ ̓ οὐ λόγος ἐστὶν ὑπ ̓ ἐμοῦ συγκείμενος ὁ περὶ τῶν παρὰ τοῖς Τυρίοις γραμμάτων, παραθήσομαι μάρτυρα Δῖον, ἄνδρα περὶ τὴν Φοινικικὴν ἱστορίαν ἀκριβῆ γεγονέναι πεπιστευμένον. Οὗτος τοίνυν ἐν ταῖς Περὶ Φοινίκων ἱστορίαις γράφει τὸν τρόπον τοῦτον· «Ἀβιβάλου τελευτήσαντος, ὁ υἱὸς αὐτοῦ Εἵρωμος ἐβασίλευσεν. Οὗτος τὰ πρὸς ἀνατολὰς μέρη τῆς πόλεως προσέχωσε, καὶ μεῖζον τὸ ἄστυ πεποίηκε, καὶ τοῦ Ὀλυμπίου Διὸς τὸ ἱερὸν καθ ̓ ἑαυτὸν ὂν ἐν νήσῳ, χώσας τὸν μεταξὺ τόπον, συνῆψε τῇ πόλει, καὶ χρυσοῖς ἀναθήμασιν ἐκόσμησεν· ἀναβὰς δὲ δὲ εἰς τὸν Λίβανον ὑλοτόμησε πρὸς τὴν τῶν ναῶν κατασκευήν. Τὸν δὲ τυραννοῦντα Ἱεροσολύμων Σολομῶνα πέμψαι φασὶ πρὸς τὸν Εἵρωμον αἰνίγματα καὶ παρ ̓ αὐτοῦ λαβεῖν ἀξιοῦν, τὸν δὲ μὴ δυνηθέντα διακρῖναι τῷ λύσαντι χρήματα ἀποτίνειν. Ὁμολογήσαντα δὲ τὸν Εἵρωμον καὶ μὴ δυνηθέντα λῦσαι τὰ αἰνίγματα πολλὰ τῶν χρημάτων εἰς τὸ ἐπιζήμιον ἀναλῶσαι. Εἶτα δὴ Ἀβδήμονόν τινα Τύριον ἄνδρα τὰ προτεθέντα λῦσαι, καὶ αὐτὸν ἄλλα προβαλεῖν· ἃ μὴ λύσαντα τὸν Σολομῶνα πολλὰ τῷ Εἱρώμῳ προσαποτῖσαι χρήματα.» Δῖος μὲν οὕτω περὶ τῶν προειρημένων ἡμῖν μεμαρτύρηκεν.
				</quote>
				<note type="translation"> Quod autem sermo de Tyriorum litteris a me non fingitur, testem producam Dium, virum qui Phoenicum historiam accurate scripsisse creditur. Ille igitur in suis de Phoenicibus historiis in hunc modum scribit: «Abibalo vivis erepto, filius ejus Hiromus regnavit. Hic partes urbis orientales aggere cinxit et ampliorem eam reddidit; et Olympii Jovis templum, ab omni vicinarum aedium strue sejunctum et in insula positum, aggere interjecto copulavit urbi, et auris donariis exornavit, ascendensque in Libanum materiam cecidit ad fanorum exstructionem. Regem autem Hierosolymorum Solomonem ad eum aiunt aenigmata misisse et ab eo alia repoposcisse ea lege, ut qui dissolvere non posset, dissolventi pecunias penderet. Quam conditionem quum Hiromus accepisset, nec resolvere amhages potuisset, mulctam ingentem pecuniarum pependisse. Tunc virum quendam Tyrium nomine Abdemonum exstitisse, qui problemata solveret aliaque invicem proponeret: quae quum Solomon non solvisset, pecunias multas Hiromo insuper rependisse.» Ita quidem Dius de iis quae supra diximus testatus est. </note>
				<note type="commentary">Eadem e Josepho Eusebius Chron. p. 80 ed. Mai. Memoratur Dius inter scriptores De rebus Phaenicum ap. Joseph. In Ant. Jud. VIII, 5, 3; Cosmen Topogr. Christ. XII, p. 342, Zonaram p. 85. — Dium quendam philosophum Pythagoreum laudat Stobaeus Floril. LXV, 16. 17.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="398" />
</body>
</text>
</TEI>
