<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_ALCIMUS_SICULUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ALCIMUS_SICULUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.alcimus_siculus">ALCIMUS SICULUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta">
		ALCIMI SICULI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.sicula">
			ΣΙΚΕΛΙΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.sicula:1">
					<bibl> Athenaeus VII, p. 322, A:</bibl>
					<quote>
					Ἄλκιμος δ ̓ ἐν τοῖς Σικελικοῖς ἐν Μεσσήνῃ φησὶ, τῇ κατὰ τὴν νῆσον, Βότρυν γενέσθαι, εὑρετὴν τῶν παραπλησίων παιγνίων τοῖς προσαγορευομένοις Σάλπης.
					</quote>
					<note type="translation"> Alcimus in Ilbris De Rebus Siculis ait Messanae in Sicilia Botryn exstitisse inventorum ludicrorum similium his quae Salpae tribuuntur.</note>
					<note type="commentary">Antecedunt fragmentum 11 Nymphodori. V. tom. II, p. 278.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.sicula:2">
					<bibl> Schol. Theocrit. I, 64:</bibl>
					<quote>
					Ἡ δὲ Αἴτνη Σικελίας ὄρος ἐστὶν, ἀπὸ Αἴτνης τῆς Οὐρανοῦ καὶ τῆς Γῆς, ὥς φησιν Ἄλκιμος.
					</quote>
					<note type="translation"> Aetna, Siciliae mons, nomen habet ab Aetna Coeli et Terrae filia, ut Alcimus ait. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3" rend="()">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.sicula:3">
					<bibl> Natalis Com. IX, 4:</bibl>
					<quote>
					Alcimus in Rebus Siculis et Syracusius Nymphodorus (fr. 13) Chimoeram Lycioe montem esse dixerunt, in quo ignis nasceretur. Ejus in summa parte leones dicti sunt habitasse, in medio erant uberrima et amoenissima pascua, ad radices serpentes.
					</quote>
					<note type="translation"> Alcimus Siculus, in eo suorum librorum qui Italicus inscribitur, omnes in Italia mulieres vino abstinere ait, tali ex causa. «Hercules quum esset in Crotoniatarum agro, ibique ad aedes quasdam in via sitas sitiens pervenisset, accessit poscens ut sibi quod biberet daretur. Per id ipsum tempus forte uxor domini aedium clanculum vini dolium aperuerat itaque marito dicebat, durum fore si peregrini hominis gratia dolium illud aperiret; jussitque aquam ei bibendam offerri Hercules, pro foribus stans, quum haec exaudivisset, valde laudavit maritum mulieris; hortatus autem est illum, ipse intro abiret, et dolium inspiceret. Qui quum introivisset, dolium reperit saxeum factum. Cujus rei documentum etiam nunc superest in omnibus ejus regionis mulieribus, quod, praedictam ob causam, turpe et in probro habetur, si vinum mulier bibat.» </note>
					<note type="commentary">Haec de Aetna loquens afferre Alcimus potuit; at constat quae Natai in citandis auctoribus habenda sit fides. Sua hauserit ex Eustath. ad Hom. II. p. 634.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.liber_italicus">
			ΙΤΑΛΙΚΗ ΒΙΒΛΟΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.liber_italicus:4">
					<bibl> Athenaeus X, p. 441, A:</bibl>
					<quote>
					Ἄλκιμος δ ̓ ὁ Σικελιώτης ἐν τῇ ἐπιγραφομένῃ τῶν βίβλων Ἰταλικῇ, πάσας φησὶ τὰς ἐν Ἰταλίᾳ γυναῖκας μὴ πίνειν οἶνον ἀπὸ ταύτης τῆς αἰτίας· «Ἡρακλῆς, περὶ τὴν Κροτωνιᾶτιν γενόμενος, ἐπεὶ πρός τινα οἰκίαν, οὖσαν παρὰ τὴν ὁδὸν, διψῶν ἀφίκετο, προσελθὼν ᾔτει πιεῖν ἐντεῦθεν. Ἔτυχε δ ̓ ἡ γυνὴ τοῦ τὴν οἰκίαν κεκτημένου πίθον οἴνου λαθραίων ὑποίξασα· καὶ πρὸς μὲν τὸν ἄνδρα δεινὸν ἔφη ποιήσειν αὐτὸν, εἰ ξένου χάριν τὸν πίθον τοῦτον ἀνοίξειεν, ὕδωρ δ ̓ ἐκέλευσεν αὐτὸν προσενεγκεῖν. Ἡρακλῆς δ ̓ ἐπὶ θύραις ἑστὼς, καὶ ἀκούσας ταῦτα, τὸν μὲν ἄνδρα αὐτῆς σφόδρα ἐπῄνεσεν· ὃν καὶ ἐκέλευσεν, αὐτὸν παρέλθοντα εἴσω σκοπεῖν τὸν πίθον. Καὶ ὃς εἰσελθὼν λίθινον εὗρε τὸν πίθον γεγονότα. Τούτου δὲ τὸ σημεῖον ἔτι καὶ νῦν ἐστιν ἐν ταῖς ἐπιχωρίαις γυναιξὶ πάσαις, ἐν αἰσχρῷ κεῖσθαι τὸ πίνειν οἶνον, διὰ τὴν προκειμένην αἰτίαν.»
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Liber hic Ἰταλική inscriptus pars fuerit ejusdem operis, quod res Siculorum continebat. Similiter Timaeus operis sui partem Ἰταλικά inscripserat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.liber_italicus:5">
					<bibl> Idem XII, p. 518, B:</bibl>
					<quote>
					Ὑπὸ δὲ τῆς τρυφῆς οἱ Τυρρηνοὶ, ὡς Ἄλκιμος ἱστορεῖ, πρὸς αὐλὸν μάττουσι καὶ πυκτεύουσι καὶ μαστιγοῦσιν.
					</quote>
					<note type="translation"> Etrusci ita voluptati dediti sunt, ut, testante Alcimo, ad tibiae modos etiam farinam subigant et pugillatu certent et flagris caedant. </note>
					<note type="commentary">Antecedit Theopompi fr. 222. «Quodsi, ut nobis quidem videtur, Alcimi testimonium illud, quod apud Nostrum legitur, ex Theopompi historiis adpositum ab Athenaeo est, colligitur inde, aetate nonnihil superiorem Theopompo fuisse Alcimum.» Schweighoeuser. in Indice auctt Athen.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="296" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.liber_italicus:6">
					<bibl> Festus p. 266 ed. Muller.:</bibl>
					<quote>
					Alcimus ait Tyrrhenia Aeneoe natum filium Romulum fuisse, atque eo ortum Albam Aeneoe neptem, cujus filius nomine Rhomus (cod. Rhodius) condiderit urbem Romam.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.ad_amyntam">
			ΠΡΟΣ ΑΜΥΝΤΑΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.alcimus_siculus.alcimi_siculi_fragmenta.ad_amyntam:7">
					<bibl> Diogen. Laert. III, 9, de Platone:</bibl>
					<quote>
					Πολλὰ δὲ καὶ παρ ̓ Ἐπιχάρμου τοῦ κωμῳδιοποιοῦ προσωφέληται, τὰ πλεῖστα μεταγράψας, καθά φησιν Ἄλκιμος ἐν τοῖς πρὸς Ἀμύνταν, ἅ ἐστι τέτταρα. Ἔνθα καὶ ἐν τῷ πρώτῳ φησὶ ταῦτα· «Φαίνεται δὲ καὶ Πλάτων πολλὰ τῶν Ἐπιχάρμου λέγων· σκεπτέον δέ. Ὁ Πλάτων φησὶν αἰσθητὸν μὲν εἶναι τὸ μηδέποτε ἐν τῷ ποιῷ μηδὲ τῷ ποσῷ διαμένον, ἀλλ ̓ ἀεὶ ῥέον καὶ μεταβάλλον· ὡς ἐξ ὧν ἄν τις ἀνέλῃ τὸν ἀριθμὸν, τούτων οὔτε ἴσων οὔτε τιῶν οὔτε ποσῶν οὔτε ποῶν ὄντων. Ταῦτα δ ̓ ἔστιν ὧν ἀεὶ γένεσις, οὐσία δὲ μηδέποτε πέφυκε. Νοητὸν δὲ οὗ μηδὲν ἀπογίνεται μηδὲ προσγίνεται. Τοῦτο δ ̓ ἔστιν ἡ τῶν ἀϊδίων φύσις, ἣν ὁμοίαν τε καὶ τὴν αὐτὴν ἀεὶ συμβέβηκεν εἶναι. Καὶ μὴν ὅ γε Ἐπίχαρμος περὶ τῶν αἰσθητῶν καὶ νοητῶν ἐναργῶς εἴρηκεν· A. Ἀλλ ̓ ἀεὶ τοὶ θεοὶ παρῆσαν, ὑπέλιπον δ ̓ οὐ πώποκα· τάδε δ ̓ ἀεὶ πάρεσθ ̔ ὅμοια, διά τε τῶν αὐτῶν ἀεί. B. Ἀλλὰ λέγεται μὰν χάος πρᾶτον γενέσθαι τῶν θεῶν. A. Πῶς δ ̓; ἀμάχανόν γ ̓ ἀπ ̓ οὗτινος εἶμεν ὅ τι πρᾶτον μόλοι. B. Οὐκ ἄρ ̓ ἔμολε πρᾶτον οὐδέν; A. Οὐδὲ μὰ Δία δεύτερον τῶνδέ γ ̓ ὦν ἄμμες ὧδε λέγομες. Ἀλλὰ τᾷδ ̓ ἄθρει· αἴ ποτ ̓ ἀριθμόν τις περισσὸν, αἱ δὲ λῇς, τιν ̓ ἄρτιον ποτιθέμεν λῇ ψᾶφον ἢ καὶ τῶν ὑπαρχοισᾶν λαβεῖν, ἦ δοκεῖ κά τοι τόχ ̓ ωὑτὸς εἶμεν; B. Οὐκ ἐμίνγα κα. A. Οὐδὲ μὰν οὐδ ̓ αἰ ποτὶ μέτρον παχυαῖον ποτιθέμεν. λῇ τις ἕτερον μᾶκος ἤ τῶ πρόσθ ̓ ἐόντος ἀποταμεῖν, ἔτι χ ̓ ὑπάρχοι τῆνο τὸ μέτρον; B. Οὐ γάρ. A. Ὧδε νῦν ὅρη καὶ τὸς ἀνθρώπως· ὃ μὲν γὰρ αὔξεθ ̓, ὃ δέ γα μὰν φθίνει· ἐν μεταλλαγᾷ δὲ πάντες ἐντὶ πάντα τὸν χρόνον. Ὅ δὲ μεταλλάσσει κατὰ φύσιν κοὔποκ ̓ ἐν ταὐτῷ μένει, ἕτερον εἴη κα τόδ ̓ ἤδη τῶ παρεξεστακότος. Καὶ τὺ δὴ κἀγὼ χθὲς ἄλλοι καὶ νὺν ἄλλοι τελέθομες, καὖθις ἄλλοι κοὔποχ ̓ ωὑτοὶ καττὸν αὐτὸν αὖ λόγον.» Ἔτι φησὶν ὁ Ἄλκιμος καὶ ταυτί· «Φασὶν οἱ σοφοὶ τὴν ψυχὴν τὰ μὲν διὰ τοῦ σώματος αἰσθάνεσθαι, οἷον ἀκούουσαν, βλέπουσαν· τὰ δ ̓ αὐτὴν καθ ̓ αὑτὴν ἐνθυμεῖσθαι, μηδὲν τῷ σώματι χρωμένην. Διὸ καὶ τῶν ὄντων τὰ μὲν αἰσθητὰ εἶναι, τὰ δὲ νοητά. Ὧν ἕνεκα καὶ Πλάτων ἔλεγεν ὅτι δεῖ τοὺς συνιδεῖν τὰς τοῦ παντὸς ἀρχὰς ἐπιθυμοῦντας πρῶτον μὲν αὐτὰς καθ ̓ αὑτὰς διελέσθαι τὰς ἰδέας, οἷον ὁμοιότητα καὶ μονάδα καὶ πλῆθος καὶ μέγεθος καὶ στάσιν καὶ κίνησιν· δεύτερον αὐτὸ καθ ̓ αὑτὸ τὸ καλὸν καὶ ἀγαθὸν καὶ δίκαιον καὶ τὰ τοιαῦτα ὑποθέσθαι· τρίτον τῶν ἰδεῶν συνιδεῖν ὅσαι πρὸς ἀλλήλας εἰσὶν, οἷον ἐπιστήμην ἢ μέγεθος ἢ δεσποτείαν· ἐνθυμουμένους ὅτι τὰ παρ ̓ ἡμῖν διὰ τὸ μετέχειν ἐκείνων ὁμώνυμα ἐκείνοις ὑπάρχει· λέγω δὲ οἷον δίκαια μὲν ὅσα τοῦ δικαίου, καλὰ δὲ ὅσα τοῦ καλοῦ. Ἔστι δὲ τῶν εἰδῶν ἓν ἕκαστον ἀίδιόν τε καὶ νόημα καὶ πρὸς τούτοις ἀπαθές· διὸ καί φησιν ἐν τῇ φύσει τὰς ἰδέας ἑστάναι καθάπερ παραδείγματα· τὰ δ ̓ ἄλα ταύταις ἐοικέναι, τούτων ὁμοιώματα καθεστῶτα. Ὁ τοίνυν Ἐπίχαρμος περί τε τοῦ ἀγαθοῦ καὶ περὶ τῶν ἰδεῶν οὕτω λέγει· Α. Ἆρ ̓ ἔστιν αὔλησίς τι πρᾶγμα; Β. Πάνυ μὲν ὦν. A. Ἄνθρωπος ὦν αὔλησίς ἐστιν; B. Οὐδαμῶς. A. Φέρ ̓ ἴδω, τίς αὐλητάς; τίς εἶμέν τοι δοκεῖ; ἄνθρωπος. οὐ γάρ; B. Πάνυ μὲν ὦν. A. Οὐκ ὦν δόκει οὕτως ἔχειν τοι καὶ περὶ τὠγαθῶ; τὸ μὲν ἀγαθὸν τὶ πρᾶγμ ̓ εἶμεν καθ ̓ αὖθ ̓· ὅζτις δέ κα εἰδῇ μαθὼν τῆν ̓, ἀγαθὸς ἤδη γίγνεται, ὥσπερ γα τὰν αὔλησιν αὐλητὰς μαθὼν, ἢ ὁρχησιν ὀρχηστάς τις, ἢ πλοκεὺς πλοκὰν, ἢ πᾶν γ ̓ ὁμοίως τῶν τοιούτων ὅ τε τὺ λῇς, οὐ χ ̓ αὐτὸς εἴη τᾷ τέχνᾳ· τεχνικός γα μάν. Πλάτων ἐν τῇ περὶ τῶν ἰδεῶν ὑπολήψει φησίν· «Εἴπερ ἐστὶ μνήμη, τὰς ἰδέας ἐν τοῖς οὖσιν ὑπάρχειν διὰ τὸ τὴν μνήμην ἠρεμοῦντός τινος καὶ μένοντος εἶναι· μένειν δὲ οὐδὲν ἕτερον ἢ τὰς ἰδέας. Τίνα γὰρ ἂν τρόπον, φησὶ, διεσώζετο τὰ ζῷα μὴ τῆς ἰδέας ἐφαπτόμενα, καὶ πρὸς τοῦτο τὸν νοῦν φυσικῶς εἰληφότα;» Νῦν δὲ μνημονεύει τῆς ὁμοιότητός τε καὶ τροφῆς, ὁποία τίς ἐστιν αὐτοῖς, ἐνδεικνύμενα διότι πᾶσι τοῖς ζῴοις ἔμφυτός ἐστιν ἡ τῆς ὁμοιότητος θεωρία· διὸ καὶ τῶν ὁμοφύλων αἰσθάνεται. Πῶς οὖν ὁ Ἐπίχαρμος; Εὔμαιε, τὸ σοφόν ἐστιν οὐ καθ ̓ ἓν μόνον, ἀλλ ̓ ὁπόσα περ ζῇ, πάντα καὶ γνώμαν ἔχει. Καὶ γὰρ τὸ θῆλυ τᾶν ἀλεκτορίδων γένος, αἰ λῇς καταμαθεῖν ἀτενὲς, οὐ τίκτει τέκνα ζῶντ ̓, ἀλλ ̓ ἐπῴζει καὶ ποιεῖ ψυχὰν ἔχειν· τὸ δὲ σοφὸν ἁ φύσις τόδ ̓ οἶδεν ὡς ἔχει μόνα· πεπαίδευται γὰρ αὐταύτας ὕπο. Καὶ πάλιν· Θαυμαστὸν ὦν οὐδὲν ἐμὲ ταῦθ· οὕτω λέγειν, οὐδ ̓ ἁνδάνειν αὑτοῖσιν αὐτοὺς καὶ δοκεῖν καλῶς πεφύκει· καὶ γὰρ ἁ κύων κυνὶ κάλλιστον εἶμεν φαίνεται, καὶ βοῦς βοτ, ὄνος δ ̓ ὄνῳ κάλλιστον, ὗς δὲ θὴν ὑτ.» Καὶ ταῦτα μὲν καὶ τὰ τοιαῦτα διὰ τῶν τεσσάρων βιβλίων παραπήγνυσιν ὁ Ἄλκιμος, παρασημαίνων τὴν ἐξ Ἐπιχάρμου Πλάτωνι περιγινομένην ὠφέλειαν.
					</quote>
					<note type="translation"> Malto fuit Platoni etiam Epicharmus comicus adjumento, cujus plurima transcripsit, ut Alcimus in iis libris quos ad Amyntam scripsit quattuor numero, meminit. Eorum in prmo ita loquitur: «Constat autem et Platonem complura sibi de Epieharmi libris assumere. Id vero dispiciendum est. Sensibile asserit Plato, quod aut in qualitate aut in quantitate nunquam persistat, sed diffluat semper atque immutetur: veluti si numerum ex iis tuleris, quae neque aequalia, neque aliqua, neque quanta, neque qualia sunt. Porro ista sunt qnorum semper generatio est, nunquam vero substantia. Intelligibite vero, cui nihil vel decedit vel accedit Hoc autem sempiternorum natura est, quam similem atque eandem semper esse contingit. Atqui Epicharmus de. sensibilibus atque intelligibilibus expresse loquitur in banc sententiam: A. Nempe di semper fuerunt atque nunquam intercident: haec quae dico semper nobis rebus in Isdem se exhibent. B. Exstitisse sed deorum primum perhibetur Cbaoa. A. Qninam vero? nam de nihilo nil pote primum exsistere. B. Ergo nec erat primum quidquam? A. Nec magis hercule alterum eorum qnae nunc appellamua rerum nomine. Haec vero ita [vide: sume numerum, quemquem libeat, vel parem vel imparem; si quem huic cupias aggregare clanculum aut subdncere, an tibi hic idem videtur? B. Non mihi vero quidem. A. Sic et aliquid ad cubitalem si addas magnitudinem, aut ai contra demas, eadem jam mensura non erit, ante quae fuit B. Enimvero. A. Pariter nunc considera homines: horum videas illum crescere. hunc decrescere. Quotquot sunt, mutationi tempore omni aubjacent, et naturam quisque variat, uno nec manet in statu; atque idem eat et rursus aliud illi quod nunc transiit: ipse heri tuque aliud fuimus, aliud sumus hoc tempore, iterumque alii: nunquam eidem aumns, ut ratio praedicat.» Addidit haec praeterea Alcimus: «Aiunt autem sapientes animam alia quidem sentire per corpus, puta videndo atque audiendo; alia vero ipsam per se ipsam animadvertere nullo corporis officio utentem. Quocirca eorum quae sunt alia sensibus percipi, alia intelligentiae ratione comprehendi. Quare Plato quoque oportere dicebat eos qui cuperent rerum initia colligere, ipsas primum species, quas ideas vocat, secundum se ipsas distribuere, puta similitudinem et unitatem et multitudinem et magnitudinem, statumque et motum: secundo ipsum per se ipsum honestum et bonum et justum et hujusmodi cetera ponere: tertio conspicere quae sibi mutuo cohaereant ideae, puta scientiam aut magnitudinem sive dominationem; simulque et illud cogitare, ea quae sunt apud nos ex illorum participatione eis aequivoca fieri. Exempli causa dico justa esse quae justo communicant; honesta, quae honesto. Est autem unaquaeque species aeterna, et intelligentia et omni perturbatione vacua. Quocirca ideas in natura velut exemplaria dixit subsistere: cetera his esse similia, quum sint earum imagines. Epicharmus igitur de bono atque de ideis ita disserit: A. Tibicinalis ars, resne aliqua est? B. Quippeni? A. Tibicinalis haec ars, an homo est? B. Neutiquam. A. Videamus: ipsum quid putas tibicinem? hominem, an non? B. Hominem haud dubie. A. Nonne [existimas rem sese habere pariter etiam de bono? nempe ut bonum ipsum res sit: at si quis bonum istud didicerit, is jam dicatur bonus? nam sic tibicen est qui didicit tibiis, saltator qui saltare, tum qui texere textor, smiliter qui aliud quidquid volueris. Ars ipse non est scilicet, sed artifex. Plato in opinatione de ideis ait: «Si quidem est memoria, ideas in his quae sunt exsistere, quod memoria quietae cujusdam rei ac manentis sit: manere autem praeter ideas nihil. Quo enim, inquit, modo servarentur animantes, nisi et ideam attigissent, et praeterea mentem a natura accepis, sent?» Meminit autem similitudinis et pabuli, cujusmodi illis esse soleat, ostendens quod sit animalibus omnibus insita similitudinis intelligentia: quocirca et quae sunt ejusdem generis , ea sentiunt. Quomodo ergo Epicharmus haec dixit? Eumaee, generi sapere non uni datum est: sed quidquid anima, mente simul est praeditum. Gallorum uxores volucrium considera: non illae partus edunt vitae compotes, sed ovis incubantes animam adfabricant: et hujus norunt principem sapientiae naturam solam, quae magistra ipsis fuit. Ac rursum: Nil Itaque mirum est ista me sic dicere, atque ipsos sibi placere et ingenio optimo factos videri: quandoquidem canis cani pulcherrimum videtur. bos itidem bovi, et asinus asino, sus sui pulcherrimum.» Ista et hujusmodi alia per quattuor libros proponit Aleimus, admonens quantum emolumenti Plato ex Epicharmo sibi comparaverit. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="297" />
</body>
</text>
</TEI>
