<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_ARISTOPHANES_BOEOTUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ARISTOPHANES_BOEOTUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus">ARISTOPHANES BOEOTUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus.aristophanis_boeoti_fragmenta">
		ARISTOPHANIS BOEOTI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus.aristophanis_boeoti_fragmenta.de_finibus_thebanorum">
			ΟΡΟΙ ΘΗΒΑΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus.aristophanis_boeoti_fragmenta.de_finibus_thebanorum:1">
					<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
					<quote>
					Ἀντικονδυλεῖς, οἱ ἐν Βοιωτίᾳ Κολοίφρυγες, ὡς Ἀριστοφάνης ὁ τοὺς Θηβαίους ὅρους γεγραφώς.
					</quote>
					<note type="translation"> Anticondylenses, in Boeotia Coloephryges, ut Aristophanes, qui De finibus Thebanorum scripsit. </note>
					<note type="commentary">Κολοίφρυγες dedi monente Berkelio. Libri κόλοι Φρύγες. V. Hesych.: Κολοίφρυξ, Ταναγραῖος ἀλεκτρυὼν καὶ ὄρος Βοιωτίας. Quam vocem in Κολόφρυξ corruptam invenit auct. Etym. M. — Ut ὅρους in ὥρους mutemus, causa idonea h. l. non subest. Caeterum num peculiare opus a Βοιωτικοῖς diversum an partem eorum laudet Stephanus, haud liquet.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus.aristophanis_boeoti_fragmenta.de_rebus_boeotorum">
			ΒΟΙΩΤΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus.aristophanis_boeoti_fragmenta.de_rebus_boeotorum.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
<pb n="337" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus.aristophanis_boeoti_fragmenta.de_rebus_boeotorum.e_libro_secundo:2">
						<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Χαιρώνεια πόλις πρὸς τοῖς ὅροις Φωκίδος ... Ἀριστοφάνης ἐν Βοιωτικῶν δευτέρῳ· «Λέγεται δ ̓ οἰκιστὴν γενέσθαι τοῦ πολίσματος Χαίρωνα. Τοῦτον δὲ μυθολογοῦσιν Ἀπόλλωνος καὶ Θηροῦς, ὡς Ἑλλάνικος ἐν δευτέρῳ Ἱερέων Ἥρας.* Ἀθηναῖοι καὶ οἱ μετ ̓ αὐτῶν ἐπὶ τοὺς Ὀρχομενίζοντας τῶν Βοιωτῶν ἐπερχόμενοι Χαιρώνειαν πόλιν Ὀρχομενίων εἷλον.»
						</quote>
						<note type="translation"> Aristophanes Rerum Boeoticarum libro secundo: «Chaeroneae urbis conditorem ferunt Chaeronem, quem Apollinis et Therus filium esse fabulantur, uti Hellanicus lib. De Sacerdotibus Junonis Argivae.** Athenienses eorumque socii contra eos Boeotes, qui Orehomeniis se adjunxerant, proecti, Chaeroneam urbem Orchomeniis addictam ceperunt.» </note>
						<note type="commentary">Post Ἥρας lacunam notavi. Plura excerptor omisit, in quibus sermo erat de expeditione quam Tolmides suscepit contra optimates Boeotorum, qui, quum democratica rerum publicarum forma in plerisque Boeotiae civitatibus ab Atheniensibus (Ol. 80, 4) constituta esset, exules Orchomenum, Chaeroneam inque alias urbes Phocidi proximas se receperant. Vide Thucyd. I, 113, et de Chaeronea a Tolmide capta Diodor. XII, 6, 1, et Muller. Min. p. 416, qui Stephani verba ita fere constituit ut supra exhibuimus. Vulgo: Ἀθηναῖοι καὶ μετ ̓ αὐτοὺς (αὐτῶν cod. Rhedig.) ἐ. τ. Ὀ. τ. Β. ἐπὶ Ὀρχομενοῖς καὶ Χ. π. Ὀρχομενῶν εἷλον. — ἐπερχόμενοι] Preller. Ad Hellan. p. 48, 3. Muller. dederat ἐφορμώμενοι. — Ceterum num recte postrema haec Aristophani tribuerim, sciri nequit. Theopompi Hellenicis vindicaveram in Vit. Hellanici p. XXVIII not. 2.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3" rend="()">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus.aristophanis_boeoti_fragmenta.de_rebus_boeotorum.e_libro_secundo:3">
						<bibl> Schol. Hesiod. Theog. 126:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστοφήνης ἐν τῇ [βʹ] βίβλῳ (ἐν τῷ βίῳ cod. Bas.) λέγει· «Ἀμφιτρύων γενναιότερον αὐτοῦ παῖδα γεννᾷ, ὅτε ἐπηυξήθη.»
						</quote>
						<note type="translation"> Aristophanes (Rerum Boeoticarum libro secundo): «Amphitryo filium genuit, qui adultus patre fortior erat.» </note>
						<note type="commentary">Gaisford. Emendari vult: Ἀρ. ἐν δευτέρῳ (Βοιωτιακῶν) λέγει· Ἀ. γ. α. π. γ., ἤγουν ὅτε ἐπηυξήθη, quum voces βίβλος, βίος et δεύτερος saepissime inter se confundantur. Exempla congessit Unger. In Theb. Parad. p. 433.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus.aristophanis_boeoti_fragmenta.de_rebus_boeotorum.e_libro_secundo:4">
						<bibl> Plutarch. De Herodoti mal. c. 31:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστοφάνους δὲ τοῦ Βοιωτοῦ γράψαντος, ὅτι χρήματα μὲν αἰτήσας οὐκ ἔλαβε (sc. Ἡρόδοτος) παρὰ Θηβαίων, ἐπιχειρῶν δὲ τοῖς νέοις διαλέγεσθαι καὶ συσχολάζειν, ὑπὸ τῶν ἀρχόντων ἐκωλύθη δι ̓ ἀγροικίαν αὐτῶν καὶ μισολογίαν, ἄλλο μὲν οὐδέν ἐστι τεκμήριον· ὁ δὲ Ἡρόδοτος τῷ Ἀριστοφάνει μεμαρτύρηκε, δι ̓ ὧν τὰ μὲν ψευδῶς, τὰ δὲ διὰ**, τὰ δὲ ὡς μισῶν καὶ διαφερόμενος τοῖς Θηβκίοις ἐγκέκληκε.
						</quote>
						<note type="translation"> Quum sutem Aristophanes Boeotus sripseit, Herodetum pecunias petentem a Thebanis nihil impetrasse; aggresso autem cum pueris disserere et scholam instituere, a magistratibus fuisse interdictum ob rusticitatem eorum et odium literarum: aliud quidem certum rei nullum exstat argumentum. Sed Aristophani Herodotus testimonium tulit, dum alia falso, alia per (injustitiam), alia tamquam exosus Thebanos et adversum eos jurgans vituperat. </note>
						<note type="commentary">Simile commentum ex Diyllo novimus. V. Baehr. Herodot. tom. IV, p. 835 sq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristophanes_boeotus.aristophanis_boeoti_fragmenta.de_rebus_boeotorum.e_libro_secundo:5">
						<bibl> Idem ibid. c. 33:</bibl>
						<quote>
						(Thebani, Herodotus VII, 233 narrat, in ipso proelio ad Thermopylas se dederunt Persis. Οὐ μέντοι τάγε πάντα εὐτύχησαν· ὡς γὰρ αὐτοὺς ἔλαβον οἱ βάρβαροι ἐλθόντας, τοὺς μέν τινας καὶ ἀπέκτειναν προσιόντας, τοὺς δὲ πλεῦνας αὐτῶν, κελεύσαντος Ξέρξεω, ἔστιζον στίγματα βασιλήικ, ἀρξάμενοι ἀπὸ τοῦ στρατηγοῦ Λεοντιάδεω. Ad haec respondet Plutarchus:) Οὔτε Λεοντιάδης ἐν Θερμοπύλαις ἦν στρατηγὸς, ἀλλ ̓ Ἀνάξανδρος, ὡς Ἀριστοφάνης ἐκ τῶν κατὰ ἄρχοντας ὑπομνημάτων ἱστόρησε, καὶ Νίκανδρος ὁ Κολοφώνιος· οὔτε γιγνώσκει τις ἀνθρώπων πρὸ Ἡροδότου στιχθέντας ὑπὸ Ξέρξου Θηβαίους.
						</quote>
						<note type="translation"> Atqui non fuit Leontiades dux Thebanorum in Thermopylis, sed Anaxander, ut Aristophanes e Commentariis ad magistratuum seriem digestis docuit, et Nicander Colophonius: neque agnoscit quisquam hominum ante Herodotum compunctos a Xerxe Thebanos. </note>
						<note type="commentary"> Ceterum probabile est complura eorum, quae Plutarchus de Herodoto Boeotorum osore disputavit, ex eodem fluxisse Aristophane. Aristophanes ἐν δευτέρῳ Θηβαϊκῶν laudatur a Photio et Suida v. Ὁμολώιος Ζεύς, ubi vero ex Favorino reponendum esse Ἀριστόδημον recte viri docti statuerunt. — Apud Josephum C. Apion. I, c. 23 Aristophanes, nescio qui, inter eos recensetur, qui de Judaeis dixerint. Fortasse Aristophanes noster intelligendus est in schol. Aristoph. Vesp. 500: Δοκεῖ δὲ ἡ τυραννὶς (τῶν Πεισιστρατιδῶν) καταστῆναι, ὥς φησιν Ἐρατοσθένης, ἐπὶ ἔτη ν’, τοῦ ἀκριβοῦς διαμαρτάνων, Ἀριστοφάνους μὲν τεσσαράκοντα καὶ ἓν φήσαντος, Ἡροδότου δὲ ἓξ καὶ τριάκοντα. Ibi pro Ἀριστοφάνους Bentlejus reponi voluit Ἀριστοτέλους. Quod si est, pro τεσσαράκοντα καὶ ἓν scripserim πεντήκοντα καὶ ἓν, ita scilicet ut Pisistrato tribuantur anni 33, et filiisanni 18, uti est ap. Aristot. Pol. V, 9, 23, quo in numero comprehenduntur anni quos in exilio egit Pisistratus. Sed probabilius est Aristotelem ab hoc loco alienum esse, uti recte censuisse videntur Bernhardy. ad Eratosth. p. 246, et Schneidewin. ad Heraclid. De Reb. Pub. p. 27. Aristophanes noster, modo recte se nomen habeat, sequitur eundem computum, quem reddit Isocrates De bigis 10, p. 351, D. V. Clinton. F. Hell. II, p. 218.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="338" />
</body>
</text>
</TEI>
