<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_ARISTONICUS_TARENTINUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ARISTONICUS_TARENTINUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristonicus_tarentinus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.aristonicus_tarentinus">ARISTONICUS TARENTINUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristonicus_tarentinus.aristonici_tarentini_fragmenta">
		ARISTONICI TARENTINI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristonicus_tarentinus.aristonici_tarentini_fragmenta:1">
				<bibl> Ptolemaeus Hephaest. Nov. Hist. I, p. 183 ed. Westerm.:</bibl>
				<quote>
				Ἀχιλλέα μὲν Ἀριστόνικος ὁ Ταραντῖνος διατρίβοντα ἐν ταῖς παρθένοις παρὰ Λυκομήδει Κερκυσέραν καλεῖσθαί φησιν· ἐκαλεῖτο δὲ καὶ Ἰσσὰν καὶ Πυρρὰν (καὶ Ἴσσαν καὶ Πύρραν· ἐκαλεῖτο δὲ καὶ em. Roulez) Ἄσπετος καὶ Προμηθεύς.
				</quote>
				<note type="translation"> Achillem Aristonicus Tarentinus inter virgines apud Lycomedem Cercyseram vocatum dicit, nec non Issam et Pyrrham. Praeterea Achilles appellabatur Aspetus et Prometheus. </note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="2">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristonicus_tarentinus.aristonici_tarentini_fragmenta:2">
				<bibl> Id. ib. lib. II:</bibl>
				<quote>
				Ὅτι τὴν μέσην κεφαλὴν τῆς Ὕδρας Ἀριστόνικός φησιν ὁ Ταραντῖνος χρυσοῦν εἶναι.
				</quote>
				<note type="translation"> Medium hydrae (ab Hercule truncatae) caput aureum fuisse Aristonicus Tarentinus ait. </note>
				<note type="commentary">Hydram intellige, quam Hercules occidit.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="3">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.aristonicus_tarentinus.aristonici_tarentini_fragmenta:3">
				<bibl> Hyginus Poet. Astron. II, 34:</bibl>
				<quote>
				Hunc (Orionem) Hesiodus Neptuni filium dicit, ex Euryale Minois filia natum, concessum autem ei, ut super fluctus curreret, nec eos infringeret. Aristonicus autem dicit quendam Hyrca fuisse Thebis, Pindarus autem in insula Chio. Hunc autem, quum Jovem et Mercurium hospitio recepisset, petiisse ab iis, ut sibi aliquid liberorum nasceretur. Itaque quo facilius petitum impetraret, bovem immolasse et his pro epulis apposuisse. Quod quum fecisset, poposcisse Jovem et Mercurium quod corium de bove fuisset detractum, et quod fecerant urinoe, in corium infudisse: ex quo postea natum puerum, quem Hyreus efacto Uriona nomine appellavit.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary">Aristonicus] in aliis libris Aristomachus. Eadem varietas ap. Caesar. German. Ad Arat. Phaen. 327, ubi eadem historia. (Aristomachum quendam, qui de rebus quae ad agriculturam pertinent, scripsit, memorat Plin. XI, c. 9. XII, 1, 14. XIII, § 47. XIV, s. 24. XIX, s. 26, § 4. XV. Auct. R. R. p. 395). — Hyrea] V. Muller. Min. p. 215. Distinguendus a Tarentino Aristonicus Alexandrinus, Ptolemaei filius, qui Strabonis aetate Romae artem grammatici professus est. Laudatur a Strabone I, p. 38 (ἐν τοῖς Περὶ Μενελάου πλάνης), Suida, Etym. M., schol. Homer., Eustath., Zonara, Ammonio, schol. Pindari, schol. Hesiodi, Athenaeo, in Crameri Anecd. Paris. I, p. 397 (Περὶ διαλέκτων), et III, p. 285, 18, etc. Praeter Homerica et Hesiodea scripserat Περὶ τοῦ ἐν Ἀλεξανδρείᾳ Μουσείου, quod opus Sopater in libro XII Eclogarum adhibuerat, test Phot. Cod. 162. Cf. Villoison. Prolegg. XXXI; Jonsius III, 2, 3; Boeckh. Praef. Ad schol. Pindar. p. XVI. Preller ad Polemon. p. 179, et prae caeteris Lehrs. De stud. Aristarch. p. 5 sqq. Incertum est ad quemnam Aristonicum pertineat locus Epit. Athenaei I, p. 20: Τῆς δὲ κατὰ τοῦτον ὀρχήσεως τῆς τραγικῆς καλουμένης πρῶτος εἰσηγητὴς γέγονε Βάθυλλος Ἀλεξανδρεὺς, ὅν φησι νομίμως ὀρχήσασθαι Σέλευκος. Τοῦτον τὸν Βάθυλλόν φησιν Ἀριστόνικος καὶ Πυλάδην, οὗ ἐστι καὶ σύγγραμμα περὶ ὀρχήσεως, τὴν Ἰταλικὴν ὄρχησιν συστήσασθαι ἐκ τῆς κωμικῆς, ἣ ἐκαλεῖτο κόρδαξ, καὶ τῆς τραγικῆς, ἣ ἐκαλεῖτο ἐμμέλεια, καὶ τῆς σατυρικῆς, ἣ ἐλέγετο σίκιννις (διὸ καὶ οἱ Σάτυροι σικιννισταί), ἧς εὑρετὴς Σίκιννός τις βάρβαρος. Οἱ δέ φασιν ὅτι Κρὴς ἦν ὁ Σίκιννος. Ἦν δὲ ἡ Πυλάδου ὄρχησις ὀγκώδης, παθητική τε καὶ πολύκοπος, ἡ δὲ Βαθύλλειος ἱλαρωτέρα· καὶ γὰρ ὑπόρχημά τι τοῦτον διατίθεσθαι. Ante Casaubonum legebatur: καὶ Πυλάδης. Librum Περὶ ὀρχήσεως Casaubonus non ad Pyladem, sed ad Aristonicum pertinere suspicatur. Quodsi est, quaeritur an non Aristonicus esse potius debeat Aristocles, quem De choris scripsisse scimus, et quem de Sicinni et Sicinnistis laudat Athenaeus XIV, p. 630, B. Athenaei loco inepte usus est Suidas v. Πυλάδης.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="337" />
</body>
</text>
</TEI>
