<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_BASILIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">BASILIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.basilis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.basilis">BASILIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.basilis.basilidis_fragmenta">
		BASILIDIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.basilis.basilidis_fragmenta.indica">
			ΙΝΔΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.basilis.basilidis_fragmenta.indica.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.basilis.basilidis_fragmenta.indica.e_libro_secundo:1">
						<bibl> Athenaeus IX, p. 390, B:</bibl>
						<quote>
						Βάσιλις δὲ ἐν δευτέρῳ τῶν Ἰνδικῶν· «Οἱ μικροὶ, φησὶν, ἄνδρες, οἱ τοῖς γεράνοις πολεμοῦντες, πέρδιξιν ὀχήματι χρῶνται.»
						</quote>
						<note type="translation"> Basilis in secundo Rerum Indicarum: «Homunciones illi, qui cum gruibus bellum gerunt, vehuntur perdicibus.» </note>
						<note type="commentary">Agatharchides De mari Rubro ap. Phot. Cod. 250 p. 454 b, 34: Τὰ μὲν πρὸς ἑσπέραν ἐξείργασται Λύκος καὶ Τίμαιος, τὰ δὲ πρὸς ἀνατολὰς Ἑκαταῖος καὶ Βασιλεύς (sic Bekker. Sec. codd.; ante eum leg. Βάσιλις).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.basilis.basilidis_fragmenta.indica.e_libro_secundo:1">
						<bibl> Plinius H. N. VI, 35, p. 388 Tchn., de Meroe:</bibl>
						<quote>
						Simili modo et de mensura ejus varia prodidere (primus Dalion ultra Meroen longe subvectus: mox Aristocreon et Bion et Basilis: Simonides minor etiam, quinquennio in Meroe moratus): nam et Timosthenes, classium Philadelphi proefectus, sine mensura, dierum LX a Syene Meroen iter prodidit; Eratosthenes DCXXV mill., Artemidorus DC mill., Sebosus ab Aegypti extremis centena LXXV passuum.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Basilis ille sive Basileus fortasse non diversus est a Basileo quem laudat schol. Nicandri Ther. 715: Ὁ Βασιλεὺς ἐν τῷ Θηριακῷ δέκα γένη εἶναι τῶν φαλαγγίων. Certe rerum naturalium scrutatorem cum exploratore terrarum longinquarum conciliare facile licet. Simili modo Voss. p. 424 a Dalione Aethiopicon scriptore non distinguendum censet Dalionem medicum vel herbarium, cujus Plinius meminit. Quanto tempore Basilis Agatharchidem superaverit, accuratius dici nequit. Ceterum ex historia probabile fititer Basilidis Aethiopicum non ultra initium regni Ptolemaei Philadelphi esse removendum. Acquum primum Plinius ponat nomina peregrinatorum, Dalionis, Aristocreontis, Bionis, Basilidis, Simonidis, intervallum vero, quod sit inter Syenen et Meroen, non ex his ipsis, verum ex Timosthene, Eratosthene, Artemidoro, Seboso (Augusti tempp.) afferat, qui omnes majoris ambitus opera geographica composuerunt: nescio an duae hae series auctorum ita sint conjungendae, ut ex Dalione sua hausisse indicetur Timosthenes; ex Aristocreonte et Bione Eratosthenes, e Basileo Artemidorus, e Simonide demum Sebosus. Quam conjecturam si admiseris, Basilis floruit inter Eratosthenem († 196) et senem Agatharchidem (nam senex admodum Agatharchides librum De mari Rubro scripsit) vel inter 190-130 a. C. Aristocreon paullo ante Eratosthenem et Hermippum Smyruaeum scripserit, ac probabiliter idem est cum Aristocreonte Chrysippi Solensis familiari et discipulo, qui mortuo magistro (a. 207) aeream imaginem posuit, cui inscripsit: Τόνδε νέον Χρύσιππον Ἀριστοκρέων ἀνέθηκε τῶν Ἀκαδημιακῶν στραγγαλίδων κοπίδα. Vid. Plutarch. De stoicor. repugn. c. 2, p. 1133.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="346" />
</body>
</text>
</TEI>
