<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_BATON_SINOPENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">BATON_SINOPENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.baton_sinopensis">BATON SINOPENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta">
		BATONIS SINOPENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.persica">
			ΠΕΡΣΙΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.persica:1">
					<bibl> Strabo XII, p. 546:</bibl>
					<quote>
					Ἄνδρας δὲ ἐξήνεγκεν ἀγαθοὺς (Σινώπη), τῶν μὲν φιλοσόφων Διογένη τὸν Κυνικὸν καὶ Τιμόθεον τὸν Πατρίωνα, τῶν δὲ ποιητῶν Δίφιλον τὸν κωμικὸν, τῶν δὲ συγγραφέων Βάτωνα τὸν πραγματευθέντα τὰ Περσικά.
					</quote>
					<note type="translation"> Diospolis, maxima illa urbs Thebaidis in Aegypto, quae vocatur Hecatompylus, centum portis instructa, ab Osiride et Iside condita est. Antequam a Persis drirueretur, Baton ait habuisse eam vicorum tredecim millia et triginta, hominum septingenta millia, agri dimensi jugera tria millia et septingenta, centum portas egregie instructas, et quadraginta stadia longitudinis. </note>
					<note type="commentary">Ad Persica referre licet, si Batonis sunt, quae leguntur apud Stephanum Byz.: Διὸς πόλις, ἡ μεγάλη πόλις τῆς Αἰγυπτίας Θγβαίδος, ἡ λεγομένη Ἑκατόμπυλος, κτίσμα Ὀσίριδος καὶ Ἴσιδος. Πρὶν δὲ ὑπὸ Περσῶν ἀφανισθῆναι, φησὶ Κάτων, ὅτι μυρίας τρισχιλίας κώμας εἶχε καὶ τριάκοντα, ἀνθρώπων δὲ μυριάδας ἑπτακοσίας, ἀρουρῶν δὲ τόπον μεμετρημένον τρισχιλίων καὶ ἑπτακοσίων, ἑκατὸν δὲ πύλας διακεκοσμημένας, τετρακόσια στάδια τὸ μῆκος. Ibi pro Κάτων scribendum esse Βάτων conjecit Ebert. In Diss. Sic. p. 94. Eadem leguntur in scholiis ad Iliad. ι, 383, ubi item laudatur Κάτων.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.de_ephesiorum_tyrannis">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΕΦΕΣΩ ΤΥΡΑΝΝΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="347" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.de_ephesiorum_tyrannis:1">
					<bibl> Athenaeus VII, p. 289, C, de Menecrate Syracusano medico, qui Jovem se dicebat:</bibl>
					<quote>
					Τοὺς γοῦν θεραπευομένους ὑπ ̓ αὐτοῦ τὰς ἱερὰς καλουμένας νόσους, συγγράφεσθαι ἠνάγκαζεν, ὅτι ὑπακούσονται αὐτῷ δοῦλοι περισωθέντες. Καὶ ἠκολούθουν ὁ μέν τις Ἡρακλέους σκευὴν ἔχων, καὶ καλούμενος Ἡρακλῆς (Νικόστρατος δ ̓ ἦν οὗτος, ὁ Ἀργεῖος, ἱερὰν νόσον θεραπευθείς. Μνημονεύει δ ̓ αὐτῶν Ἔφιππος ἐν Πελταστῇ, λέγων ὧδε· Οὐ Μενεκράτης μὲν ἔφασκεν εἶναι Ζεὺς θεὸς, Νικόστρατος δ ̓ ἁργεῖος, ἕτερος Ἡρακλῆς)· ἄλλος δέ τις, ὡς Ἑρμῆς, χλαμύδ ̓ ἔχων κηρύκειον, πρὸς δὲ τούτοις πτερά· ὡς ὁ Ζελείτης Νικαγόρας, ὁ καὶ τῆς πατρίδος τυραννήσας, ὡς ἱστορεῖ Βάτων ἐν τοῖς Περὶ τῶν ἐν Ἐφέσῳ τυράννων.
					</quote>
					<note type="translation"> Menecrates Syracusanus eos quos a sacris morbis curasset, scripto cavere coegit, obtemperaturos se illi servosque futuros, ubi convaluissent. Sequebanturque eum, alius Herculis habitu indutus et Hercules cognominatus (Nico stratus is fuit Argivus, sacro morbo liberatus; cujs meminit Ephippus in Peltaste, his verbis: Nonne Menecrates deum Jovem se esse dicebat; Nicostratus vero Argivus, alterum se Herculem?), alius vero Mercurii habitu, chlamydem gestans et caduceum insuperque alas; sic Zelites Nicagoras, is qui etiam tyrannidem suae patriae occupaverat, ut tradit Baton in libris De Ephesiorum tyrannis. </note>
					<note type="commentary">De Nicagora cf. Clem. Alex. Protrept. p. 48 Pott.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.de_ephesiorum_tyrannis:2">
					<bibl> Suidas:</bibl>
					<quote>
					Πυθαγόρας Ἐφέσιος, καταλύσας δι ̓ ἐπιβουλῆς τὴν τῶν Βασιλειδῶν καλουμένην ἀρχὴν, ἀνεφάνη τε τύραννος πικρότατος, καὶ τῷ μὲν δήμῳ καὶ τῇ πληθύι ἦν τε καὶ ἐδόκει κεχαρισμένος, ἅμα τὰ μὲν αὐτοὺς ἐπελπίζων ὑποσχέσεσιν, τὰ δὲ ὑποσπείρων αὐτοῖς ὀλίγα κέρδη· τούς γε μὴν ἐν ἀξιώσει τε καὶ δυνάμει περισυλῶν καὶ δημεύων φορητὸς οὐδαμὰ οὐδαμῆ ἦν. Καὶ κολάσαι δὲ πικρότατα οὐκ ἂν ὤκνησε, καὶ ἀφειδέστατα ἀποκτεῖναι οὐδὲν ἀδικοῦντας· ἐξελύττησε γὰρ εἰς ταῦτα ἔρως τις χρημάτων ἄμετρος· καὶ διαβολαῖς ταῖς εἰς τοὺς πλουσίους ἐκριπισθῆναι κουφότατος ἦν. Ἀπέχρησε μὲν οὖν καὶ ταῦτα ἂν κάκιστα ἀνθρώπων ἀπολέσαι αὐτόν ἤδη δὲ καὶ τοῦ θείου κατεφρόνει. Τῶν γοῦν προειρημένων, οἷς ἐπέθετο, παμπόλλους ἐν τοῖς ναοῖς ἀπέκτεινε· ἑνὸς δὲ τὴν θυγατέρα καταφυγοῦσαν εἰς τὸ ἱερὸν ἀναστῆσαι μὲν αὐτὴν βιαίως οὐκ ἐτόλμησεν, συνεχῆ δὲ φυλακὴν ἐπιστήσας ἐξετρύχωσεν ἄρα ἐς τοσοῦτον, ὡς βρόχῳ τὴν κόρην τὸν λιμὸν ἀποδρᾶναι. Οὐκοῦν ἠκολούθησε δημοσία νόσος καὶ τροφῶν ἀπορία· καὶ σαλεύων ὁ Πυθαγόρας ὑπὲρ ἑαυτοῦ εἰς Δελφοὺς ἀπέστειλε, καὶ ᾔτει λύσιν τῶν κακῶν. Ἡ δὲ ἔφη, νεὼν ἀναστῆσαι καὶ κηδεῦσαι τοὺς νεκρούς. Ἦν δὲ πρὸ Κύρου τοῦ Πέρσον, ὥς φησι Βάτων.
					</quote>
					<note type="translation"> Pythagoras Ephesius, everso per insidias illorum, qui Basilidae vocabantur, imperior tyrannus acerbissimus exstifit. Et apud populum qui dem et multitudinem et erat et videbatur gratiosus, tam pollicitationihus spem illorum alens, quam exiguis lucellis eos inescans; viros autem dignitate et auctoritale conspicuos intolerabili quodam modo spoliabat, bonaque eorum publicabat. Ad haec homines innocentissimos acerbissime punire et crudelissime interficere non dubitabat, nulli parcens: ad eam enim rabiem immoderata pecuniae cupiditas hominem impellebat; et calumniis adversus divites facile incendebatur. Itaque vel hisce causis abunde commeruisset, ut pessime omnium mortalium preiret. Sed addebat etiam divini numinis contemptum. Nam multos eorum, quos vi opprimere conabatur, ut diximus, in ipsis templis interfecit. Cujusdam autem filiam, quae in templum confugerat, vi quidem abstrahere non est ausus, sed collocatis ante fores custodibus, puellam fame confectam laqueo vitam finire coegit. Itaque publica lues et annonae penuria consecuta est. Pythagoras autem de sua salute anxius Delphos misit remedium malorum petens. Cui deus respondit templum esse condendum et manes mortuorum placandos. Fuit autem ante Cyrum Persam, ut ait Bato. </note>
					<note type="commentary">Finis narrationis desideratur. Suidam haec Batonis ex deperdito libro Aeliani De providentia sumpsisse suspicatur Küster. Accedentibus Toupio, Valckenario, Bernhardyo. — Βασιλειδῶν] Vulg. βασιλίδων, v. Dindorf. In Steph. Thes. s. v. Cf. Aristot. Pol. V, 5. — ἀξιώσει τε] ἀξιώματι cod. Et in marg.; τε om. V. Cf. Suide v. Φορητός, ubi nonnulla ex his repetuntur. — ἔρως τις] vulg. ἔρ. τε. Quod posui τις est Bernhardyi; forte καὶ et aliud substantivum exciderunt.—ταῖς εἰς τ. πλουσίους] vulgo: πλησίους. Cod. V et E πλησίον. «Hoc repone vel πλουσίους» Gaisford. «Superest ut superlativus quispiam indagetur, cujus syllaba novissima remansit in ταῖς, quod nequit pro articulo haberi» Bernhardyus, in Suidam paullo severior.—τὴν θυγατέρα κ.] sic Bernh. E cod. A et V, pro vulg. Τὰς θυγατέρας καταφυγούσας; idem postea τὴν κόρην cum V, pro vulg. Τὰς κόρας.—μὲν αὐτὴν β.] cod. A., «quod Aeliani decet elegantiam affectatam» Bernh.; vg. Αὐτὴν om. — ἡ δὲ] A, V. Cet. addunt Πυθιὰς, «quod consulto neglexerat Aelian., intentissimus ille sermoni colorando.» Bernh. Ceterum Pythagorae Ephesii memoria etiam in numis servata est. V. Mionnet. VI, 8, 113.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.de_syracusarum_tyrannis">
			(ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΣΥΡΑΚΟΥΣΑΙΣ ΤΥΡΑΝΝΩΝ)
			</ref></title></ab>
<pb n="348" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.de_syracusarum_tyrannis:3">
					<bibl> Athenaeus VI, p. 251, E:</bibl>
					<quote>
					Ἱερωνύμου δὲ, τοῦ Συρακοσίων τυράννου, Θράσονα, τὸν Κάρχαρον ἐπικαλούμενον, Βάτων (Κάτων olim edd.) ὁ Σινωπεὺς ἱστορεῖ ἐν τῷ Περὶ τῆς τοῦ Ἱερωνύμου τυραννίδος, προσφέρεσθαι φάσκων αὐτὸν ἑκάστοτε πολὺν ἄκρατον. Τοῦτον δ ̓ ἐποίησεν ἀναιρεθῆναι ὑπὸ τοῦ Ἱερωνύμου ἕτερος κόλαξ Ὦσις ὄνομα· καὶ αὐτὸν δὲ τὸν Ἱερώνυμον ἀνέπεισε διάδημά τε ἀναλαβεῖν, καὶ τὴν πορφύραν καὶ τὴν ἄλλην πᾶσαν διασκευὴν, ἣν ἐφόρει Διονύσιος ὁ τύραννος.
					</quote>
					<note type="translation"> Hieronymi, Syracusarum tyranni, assentatorem Thrasonem fuisse, qui Carcharus (Asper) cognominatus est, Bato Sinopensis narrat in libro quem de Hieronumi tyrannide composuit; ubi eundem plurimo mero se proluere solitum ait. Hunc vero deinde ut e medio tolleret Hieronymus, effecit alius ejusdem assentator, cui Osis nomen: ipsique Hieronymo persuasit, ut diadema sumeret et purpuram et reliquum omnem ornatum, quem gestaverat Dionysius tyrannus. </note>
					<note type="commentary">Osis apud Livium (XXIV, 21, 22, XXV, 25) constanter vocatur Sosis, quod apud Athenaeum restitui voluit Gronovius. Haud dubie Baton quoque est inter λογογράφους rerum Hieronymi, quos carpit Polybius VII, 7, 2, tanquam τραγῳδοῦντας τὴν ὠμότητα τῶν τρόπων καὶ τὴν ἀσέβειαν τῶν πράξεων, ἐπὶ δὲ πᾶσι τὸ παράλογον καὶ τὸ δεινὸν τῶν περὶ τὴν καταστροφὴν αὐτοῦ συμβάντων.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.de_thessalia_et_haemonia">
			ΠΕΡΙ ΘΕΣΣΑΛΙΑΣ ΚΑΙ ΑΙΜΟΝΙΑΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.de_thessalia_et_haemonia:4">
					<bibl> Athenaeus, XIV, p. 639, E:</bibl>
					<quote>
					Βάτων δ ̓ ὁ Σινωπεὺς, ὁ ῥήτωρ, ἐν τῷ Περὶ Θεσσαλίας καὶ Αἱμονίας σαφῶς ἐμφανίζει τὴν τῶν Σατουρναλίων ἑορτὴν Ἑλληνικωτάτην, φάσκων αὐτὴν παρὰ τοῖς Θεσσαλοῖς Πελώρια καλεῖσθαι, γράφων οὕτως· «Θυσίας κοινῆς τοῖς Πελασγοῖς γινομένης ἀναγγεῖλαί τινα τῷ Πελασγῷ ἄνδρα, ᾧ ὄνομα ἦν Πέλωρος, διότι ἐν τῇ Αἱμονίᾳ σεισμῶν μεγάλων γενομένων ῥαγείη τὰ Τέμπη ὄρη ὀνομαζόμενα, καὶ διότι διὰ τοῦ διαστήματος ὁρμῆσαν τὸ τῆς λίμνης ὕδωρ ἐμβάλλοι εἰς τὸ τοῦ Πηνειοῦ ῥεῖθρον, καὶ τὴν πρότερον λιμνάζουσαν χώραν ἅπασαν γεγυμνῶσθαι, καὶ ἀναξηραινομένων τῶν ὑδάτων, πεδία θαυμαστὰ τῷ μεγέθει καὶ τῷ κάλλει ἀναφαίνεσθαι. Ἀκούσαντα οὖν τὸν Πελασγὸν τὴν τράπεζαν ἀφθόνως αὑτῷ κεκοσμημένην τῷ Πελώρῳ παραθεῖναι. Καὶ τοὺς ἄλλους δὲ φιλοφρονουμένους ἕκαστον φέρειν ὅ τι ἔχοι παρ ̓ αὑτῷ βέλτιστον, καὶ παρατιθέναι ἐπὶ τὴν τράπεζαν τῷ ἀπαγγείλαντι, καὶ αὐτὸν τὸν Πελασγὸν προθύμως διακονεῖν, καὶ τῶν ἄλλων τοὺς ἐν ἀξιώματι ὄντας ὑπηρετεῖν, καθότι ἑκάστῳ ὁ καιρὸς παρέπιπτε. Διόπερ φασὶν, ἐπεὶ τὴν χώραν κατέσχον, ἀπομίμημα τῆς τότε γενομένης ἑορτῆς, θύοντας Διὶ Πελώρῳ, τραπέζας τε λαμπρῶς κοσμοῦντας προτιθέναι, καὶ οὕτως φιλάνθρωπον τὴν πανήγυριν συντελεῖν, ὥστε καὶ τοὺς ξένους ἅπαντας ἐπὶ τὴν θοίνην παραλαμβάνειν, καὶ τοὺς δε4σμώτας λύειν, καὶ τοὺς οἰκέτας κατακλίναντας μετὰ πάσης παρρησίας ἑστιᾶν, διακονούντων αὐτοῖς τῶν δεσποτῶν· καὶ τὸ σύνολον ἔτι καὶ νῦν Θεσσαλοὺς μεγίστην ἑορτὴν ἄγοντας προσαγορεύειν Πελωρίαν.»
					</quote>
					<note type="translation"> Bato Sinopensis rhetor libro de Thessalia et Haemonia perspicus declarat Saturnalium festum quam maxime Graecanicum esse, dicitque apud Thessalos Peloria nominari. Verba ejus haec sunt: «Quo tempore sacrificium epulumque publicum celebrabant Pelasgi, renunciavit Pelasgo vir quidam, cui nomen Pelorus erat, vehementibus terrae motibus exortis in Haemonia disruptos esse montes qui Tmpe vocantur, et per intervallum erumpentem aquam paludis in Penei alveum influxisse, regionemque universam quae antea palustria fuisset, denudatam esse, et exsiccatis aquis campos apparuisse mirae pulchritudinis et amplitudinis. Quibus auditis, Pelasgus mensam sibi laute instructam peloro apposuit, et reliqui multa comitate attuler singuli quidquid quisque optimum habebat, mensae nuncii imponentes, ipseque pelasgus prompte ei ministravit, et reliquorum quisque honoratiorum eidem famulabantur, prout cuique offerebatur occasio. Quamobrem, postquam regionem illam occuparunt, ad imitationem, ut aiunt, festi func celebrati, Jovi Peloro sacra facientes, mensas splendide instructas proponunt, tantaque liberalitate humanitateque panegyrin illam celebrant, ut et peregrinos cunctos ad epudlas adhibeant, et vinctos solvant, et servos accumbere et cum omni libertate epulari jubeant, ministeria obeuntiubs dominis: et omnino etiam nunc Thessali maxima celebritate festum illud agunt, et Peloriam nominant.» </note>
					<note type="commentary">Cf. Panofka in Abhdl. d. Berlin. Akad. 1839, p. 35, citante Hermanno in Antiqq. Sacrr. § 64, 21, et Preller. In Paulyʹs Realencycl. s. v. Jupiter, tom. IV, p. 591.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.atticae_historiae">
			ΑΤΤΙΚΑΙ ΙΣΤΟΡΙΑΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.atticae_historiae.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
<pb n="349" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.atticae_historiae.e_libro_secundo:5">
						<bibl> Schol. Pindar. Isthm. III (IV), 104:</bibl>
						<quote>
						Βάτυος δὲ ἐν δευτέρῴ Ἀττικῶν ἱστοριῶν Πολύδωρον, Ἀνίκητον, Μηκιστόφονον, Πατροκλέα, Τοξόκλειτον, Μενεβρόντην, Χερσίβιον, sc. Herculis e Megara filios recenset.
						</quote>
						<note type="translation"> Baton libro secundo Historiarum Atticarum Herculis et Megarae filios recenset polydorum, Anicetum, Mecistophonum, Patroclem, Toxoclitum, Menebrontem, Chersibium. </note>
						<note type="commentary">— «Βάτος nomen corruptum videtur; scripserim Βάτων.» Boeckh.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.atticae_historiae.e_libro_secundo:6">
						<bibl> Plutarch. Agid. c. 15. Aetolis Peloponnesum invadentibus, Aratus auxilia petit a Lacedaemoniis; qui mittunt exercitum duce Agide. Hic ubi advenit, Arato proelium evitare visum est satius:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ Σινωπεὺς Βάτων αὐτὸν οὐκ ἐθέλειν μάχεσθαί φησι Ἆγιν Ἀράτου κελεύοντος, οὐκ ἐντετυχηκὼς οἷς Ἄρατος γέγραφε περὶ τούτων ἀπολογιζόμενος κτλ. (v. Arati fr. I).
						</quote>
						<note type="translation"> Baton Sinopensis ait Agim, etsi jubente Arato, pugnare non voluisse. At non legit ille quae ipse Aratus de his defendens se conscripsit. </note>
						<note type="commentary">Fortasse alia quaedam de Arato ex eodem fonte hausit Plutarchus. V. Droysen. Hellen. II, p. 391 not.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.de_ione_poeta">
			ΠΕΡΙ ΙΩΝΟΣ ΤΟΥ ΠΟΙΗΤΟΥ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.baton_sinopensis.batonis_sinopensis_fragmenta.de_ione_poeta:7">
					<bibl> Athenaeus X, p. 436, F:</bibl>
					<quote>
					Βάτων δ ̓ ὁ Σινωπεὺς ἐν τοῖς Περὶ Ἴωνος τοῦ ποιητοῦ φιλοπότην φησὶ γενέσθαι καὶ ἐρωτικώτατον τὸν Ἴωνα. Καὶ αὐτὸς δὲ ἐν τοῖς ἐλεγείοις ἐρᾶν μὲν ὁμολογεῖ Χρυσίλλης τῆς Κορινθίας, Τελέου δὲ θυγατρός· ἧς καὶ Περικλέα τὸν Ὀλύμπιον ἐρᾶν φησι Τηλεκλείδης ἐν Ἡσιόδοις.
					</quote>
					<note type="translation"> Bato Sinopensis in libro, quem de Ione poeta conscripsit, et bibacem et amoribus deditissimum Ionem fuisse ait. Et ipse quidem Ion in Elegiis, amore se captum Chrysillae Corinthiae profitetur, Telei filiae; quam eandem a Pericle quoque Olympio adamatam Teleclides ait in Hesiodis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="350" />
</body>
</text>
</TEI>
