<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_CARYSTIUS_PERGAMENUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CARYSTIUS_PERGAMENUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus">CARYSTIUS PERGAMENUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta">
		CARYSTII PERGAMENI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii">
			ΙΣΤΟΡΙΚΑ ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii:1">
					<bibl> Athenaeus XI, p. 506, E:</bibl>
					<quote>
					Οὗτος δ’ ἐστὶ Πλάτων, ὃν Σπεύσιππός φησι φίλτατον ὄντα Ἀρχελάῳ, Φιλίππῳ τῆς βασιλείας αἴτιον γενέσθαι. Γράφει γοῦν Καρύστιος ὁ Περγαμηνὸς ἐν τοῖς Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασιν οὕτως· «Σπεύσιππος, πυνθανόμενος Φίλιππον βλασφημεῖν περὶ Πλάτωνος, εἰς ἐπιστολὴν ἔγραφέ τι τοιοῦτον, ὥσπερ ἀγνοοῦντας τοὺς ἀνθρώπους, ὅτι καὶ τὴν ἀρχὴν τῆς βασιλείας Φίλιππος διὰ Πλάτωνος ἔσχεν. Εὐφραῖον γὰρ ἀπέστειλε τὸν Ὠρείτην πρὸς Περδίκκαν Πλάτων, ὃς ἔπεισεν ἀπομερίσαι τινὰ χώραν Φιλίππω. Διατρέφων δ’ ἐνταῦθα δύναμιν, ὡς ἀπέθανε Περδίκκας, ἐξ ἑτοίμου δυνάμεως ὑπαρχούσης, ἐπέπεσε τοῖς πράγμασι.»
					</quote>
					<note type="translation"> Scribit Carystius Pergamenus, in Commentariis Historicis, in hunc modum : «Speusippus quum cognovisset Philippum calumniari Platonem, in epistola quadam tale quidpiam scripsit : Quasi vero ignorarent homines, Platonis opera reqnum etiam adeptum esse Philippum. Euphraeum enim Oritam ad Perdiccam miserat Plato, qui illi persuasit, ut Philippo aliquam regionem tribueret. In qua quum ille milites aleret, mortuo Perdicca in parato habens copias, rerum potitus est.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="356" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii:2">
					<bibl> Idem XI, p. 508, D:</bibl>
					<quote>
					Εὐφραῖος μὲν γὰρ, παρὰ Περδίκκα τῷ βασιλεῖ διατρίβων ἐν Μακεδονία, οὐχ ἧττον αὐτοῦ ἐβασίλευε, φαῦλος ὢν καὶ διάβολος. Ὃς οὕτω ψυχρῶς συνέταξε τὴν ἑταιρίαν τοῦ βασιλέως, ὥστε οὐκ ἐξῆν τοῦ συσσιτίου μετασχεῖν, εἰ μή τις ἐπίσταιτο τὸ γεωμετρεῖν ἢ τὸ φιλοσοφεῖν. Ὅθεν Φιλίππου τὴν ἀρχὴν παραλαβόντος, Παρμενίων αὐτὸν ἐν Ὠρεῷ λαβὼν ἀπέκτεινεν, ὥς φησι Καρύστιος ἐν Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασιν.
					</quote>
					<note type="translation"> Euphraeus, quum apud Perdiccam regem in Macedonia versaretur, non minus quam ille regnavit, et pravus et calumniator fuit; qui regis sodalitatem ita frigide ordinavit, ut nemo ad convivium ejus admitteretur, nisi qui geometriam aut philosophiam calleret. Quare postquam Philippus regno potitus est, Parmenio Orei eum nactus occidit, ut Carystius narrat in Commentariis historicis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii:3">
					<bibl> Idem X , p. 413, D:</bibl>
					<quote>
					Καρύστιος δὲ ἐν τοῖς Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασιν, «Ὅτε (φησὶ) μεθύειν προῃρεῖτο Φίλιππος, τοῦτ’ ἔλεγε, Χρὴ πίνειν, Ἀντίπατρος γὰρ ἱκανός ἐστι νήφων. Κυβεύοντος δέ ποτε αὐτοῦ, καί τινος ἀγγείλαντος ὡς Ἀντίπατρος πάρεστι, διαπορήσας ὦσεν ὑπὸ τὴν κλίνην τον ἅβακα.»
					</quote>
					<note type="translation"> Carystius in Commentariis Historicis ait: «Quoties compotare constituisset Philippus, sic dicere solebat: Nunc est bibendum : Antipatrum enim sufficit sobrium esse. Quum vero aliquando tesseris luderet, nunciaretque ei aliquis, adesse Antipatrum; dubius aliquantisper consilii, aleam sub lectum detrusit.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii:4">
					<bibl> Idem X, p. 434, F:</bibl>
					<quote>
					Εἰς τοσοῦτον δὲ Ἀλέξανδρος ἐμέθυεν, ὥς φησι Καρύστιος ὁ Περγαμηνὸς ἐν Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασιν, ὡς καὶ ἐπὶ ὄνων ἅρματος κωμάζειν. Ἐποίουν δὲ τοῦτο, φησὶ, καὶ οἱ τῶν Περσῶν βασιλεῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Ut Carystius Pergamenusin Commentariis historicis refert, eo usque processit temulentiae Alexander M.‚ ut etiam in plaustro asinis juncto comessatum iret. Faciebant id autem, inquit, etiam Persarum reges. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii:5">
					<bibl> Idem XIII, p. 603, B:</bibl>
					<quote>
					Καρύστιος ἐν Ἰστορικοῖς ὑπομνήμασι, «Χάρωνι, φησὶ, τῶ Χαλκιδεῖ παῖς καλὸς ἦν, καὶ εἶχεν εὖ πρὸς αὐτόν. Ὡς δ’ Αλέξανδρος παρὰ Κρατέρω αὐτὸν ἐπῄνεσε γενομένου πότου, ὁ Κράτερος ἐκέλευσε τὸν παῖδα καταφιλῆσαι τὸν Ἀλέξανδρον· καὶ ὃς, Μηδαμῶς, εἶπεν, οὐ γὰρ οὕτως ἐμὲ εὐφρανεῖ, ὡς σὲ λυπήσει. Ὥσπερ γὰρ ἦν ἐρωτικὸς ὁ βασιλεὺς οὗτος, οὕτως καὶ πρὸς τὸ καθῆκον ἐγκρατὴς καὶ πρὸς τὸ πρεπωδέστατον. Αἰχμαλώτους γοῦν λαβὼν τὰς Δαρείου θυγατέρας καὶ τὴν γυναῖκα κάλλει διαπρεπεστάτην οὖσαν, οὐ μόνον ἀπέσχετο, ἀλλ’ οὐδ’ ἐκείνας μαθεῖν ἐποίησεν, ὅτι εἷσὶν αἰχμάλωτοι, ἀλλ’ ὡς ἔτι Δαρείου ἐν τῇ βασιλείᾳ ὄντος πάντα αὐταῖς χορηγεῖσθαι ἐκέλευσε. Διόπερ καὶ Δαρεῖος τοῦτο μαθὼν ηὔξατο τῷ Ἡλίω τὰς χεῖρας ἀνατείνας, ἢ αὐτὸν βασιλεύειν ἢ Ἀλέξανδρον.»
					</quote>
					<note type="translation"> Carystius in Commentariis historicis scribit: «Charon Chalcidensis puerum habebat formosum, valde sibi earum. Quem quum apud Craterum aliquando inter pocula Alexander laudasset, puerum Charon jussit osculari regem: at rex, Minime vero, inquit : nee enim ille tantum mihi voluptatis, quantum tibi molestiae est allaturus. Ut enim erat in amorem pronus rex, sic et ad honesti rationem continens et decori observantissimus. Qui quum captivas cepisset Darii filias uxoremque formosissimam, non modo abstinuit, sed curavit etiam‚ ut ne ipsae quidem captivas se esse sentirent; et perinde ac si in regno adhuc Darius esset, omnia illis ministrari jussit. Quare etiam Darius, hoc cognito, manibus ad solem elatis precatus est, ut aut ipse regnum obtineret, aut Alexander.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii:6">
					<bibl> Idem XV, p. 684, E:</bibl>
					<quote>
					Καὶ ἀμβροσίαν δὲ ἄνθος τι ἀναγράφει ὁ Καρύστιος ἐν Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασι, λέγων οὕτως· «Νίκανδρός φησιν, ἐξ ἀνδριάντος τῆς κεφαλῆς Ἀλεξάνδρου τὴν καλουμένην ἀμβροσίαν φύεσθαι ἐν Κῷ.» Προείρηται δ’ ἄνω περὶ αὐτῆς, ὅτι τὸ κρίνον οὕτω λέγουσι.
					</quote>
					<note type="translation"> Etiam ambrosiam florem quendam memorat Carystius in Historicis commentariis ita scribens : «Nicander ait e capite statuae Alexandri in Co insula nasci ambrosiam quam vocant.» De hac autem supra dictum est lilium ita vocari. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii:7">
					<bibl> Idem XII, p. 548, E:</bibl>
					<quote>
					Καρύστιος δ’ ὁ Περγαμηνὸς ἐν Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασι, «Κηφισόδωρος, φησὶν, ὁ Θηβαῖος, Πολύδωρον τὸν Τήιον ἰατρὸν Ἀντιπάτρῳ συσσιτεῖν, ψιλοτάπιδα ἔχοντι κρικωτὴν καθάπερ τοὺς στρωματεῖς εὐτελῆ, ἐφ ̓ ἧς κατακεῖσθαι, κάδους δὲ χαλκοῦς καὶ ποτήρια ὀλίγα· γεγονέναι γὰρ ὀλιγοδίαιτον καὶ τρυφῆς ἀλλότριον.
					</quote>
					<note type="translation"> Carystius Pergamenus in Commentariis historicis scribit, tradi a Cephisodoro Thebano: Polydorum Teium medicum convictu usum esse Antipatri; habuisseque regem vile tapetum glabrum annulis instructum, velut vulgaria aulaea, cui incumberet, et cados aeneos et pocula pauca: victu enim parco usum esse et a luxuria alienum fuisse. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="357" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii:8">
					<bibl> Athen.XIV, p. 620, B:</bibl>
					<quote>
					Περὶ οὗ (sc. περὶ Κασάνδρου τοῦ Μακεδονίας βασιλεύσαντος) φησι Καρυστιος ἐν Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασιν, ὅτι οὕτως ἦν φιλόμηρος, ὡς διὰ στόματος ἔχειν τῶν ἐπῶν τὰ πολλά· καὶ Ἰλιὰς ἦν αὐτῷ καὶ Ὀδυσσεία ἰδίως γεγραμμέναι.
					</quote>
					<note type="translation"> De Cassandro qui Macedoniae regno potitus est, Carystius in Commentariis historicis ait, eum adeo studiosum fuisse Homeri, ut majorem carminum ejus partem constanter in ore haberet: qui etiam Iliadem et Odysseam proprio studio sibi ipse descripserat. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii:9">
					<bibl> Idem XIII, p. 610, E:</bibl>
					<quote>
					Εἶτ ̓ οὐκ ἐγὼ δικαίως πάντας ὑμᾶς τοὺς φιλοσόφους μισῶ, μισοφιλολόγους ὄντας; οὓς οὐ μόνον Λυσίμαχος ὁ βασιλεὺς ἐξεκήρυξε τῆς ἰδίας βασιλείας ἀπελαύνων, ὡς ὁ Καρύστιός φησιν ἐν Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασιν, ἀλλὰ καὶ Ἀθηναῖοι.
					</quote>
					<note type="translation"> Atqui nonne merito vos ego omnes philosophos odi eruditionis inimicos? Quos non solum Lysimachus rex publico edicto e regno suo expulit, ut Carystius ait in Histericis commentariis, verum etiam Athenienses. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii.e_libro_tertio:10">
						<bibl> Idem XII, p. 542, E:</bibl>
						<quote>
						Καρύστιος δὲ ὁ Περγαμηνὸς ἐν τρίτῳ Ὑπομνημάτων, «Δημήτριος, φησὶν, ὁ Φαληρεὺς, Ἱμεραίου τοῦ ἀδελφοῦ ἀναιρεθέντος ὐπ ̓ Ἀντιπάτρου, αὐτὸς μετὰ Νικάνορος διέτριβεν, αἰτίαν ἔχων, ὡς τὰ Ἐπιφάνεια τοῦ ἀδελφοῦ θύων. Κασάνδρῳ δὲ γενόμενος φίλος, μέγα ἴσχυσε. Καὶ κατ ̓ ἀρχὰς μὲν ἦν αὐτοῦ τὸ ἄριστον ὀξύβαφα παντοδαπὰς ἐλάας ἔχοντα καὶ τυρὸν νησιωτικόν. Ὡς δ ̓ ἐπλούτησε, Μοσχίωνα, τὸν ἄριστον τῶν τότε μαγείρων καὶ δειπνοποιῶν, ἐωνήσατο, καὶ τοσαῦτα ἦν τὰ παρασκευαζόμενα καθ ̓ ἡμέραν, ὥστε, χαρισαμένου τῷ Μοσχίων τὰ λείψανα, Μοσχίων ἐν ἔτεσι δύο τρεῖς συνοικίας ἐωνήσατο, παῖδάς τ ̓ ἐλευθέρους ὕβριζε καὶ γυναῖκας τὰς τῶν ἐπιφανεστάτων. Ἐζηλοτύπουν δὲ πάντες οἰ παῖδες τὸν ἐρώμενον αὐτοῦ Θέογνιν· καὶ τοσοῦτον ἦν τῷ Δημητρίῳ προσελθεῖν, ὥστε, μετ ̓ ἄριστον αὐτοῦ περιπατήσαντος παρὰ τοὺς Τρίποδας, συνῆλθον εἰς τὸν τόπον παῖδες κάλλιστοι ταῖς ἑξῆς ἡμέραις, ἵν ̓ ὀφθεῖεν αὐτῷ.»
						</quote>
						<note type="translation"> Carystius Pergamenus tertio libro Commentariorum ait: «Demetrius phalereus, interfecto Himeraeo fratre ejus ab Antipatro, ipse apud Nicanorem versabatur; perhibeturque Epiphania celebrasse fratris. Deinde per Cassandri benevolentiam ad magnam potestatem pervenit. Et initio quidem prandium ei fuerat, acetabula omnifariis olivis repleta, et insularis cascus. Ut vero ditatus est, Moschionem coquorum ea aetate optimum et coenarum parandarum peritissimum emit: et tanta ciborum copia quotidie parabatur, ut, quum Moschioni reliquias donaret Demetrius, intra duos annos Moschion tres in urbe insulas emeret, et liberis pueris et illustrissimorum virorum uxoribus stuprum inferret. Theogni amasio ejus omnes pueri invidebant: et tanti habehatur ad Demetrium accedere, ut, quum ille post prandium obambulasset apud Tripodas, insequentibus diebus formosissimi quique pueri eum in locum convenirent, quo ab illo conspicerentur.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii.ex_eodem_libro">
				EX EODEM LIBRO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii.ex_eodem_libro:11">
						<bibl> Idem XIII, p. 577, C:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστοφῶν δὲ ὁ ῥήτωρ, ὁ τὸν νόμον εἰσενεγκὼν ἐπ ̓ Εὐκλείδου ἄρχοντος, ὃς ἂν μὴ ἐξ ἀστῆς γένηται νόθον εἶναι, αὐτὸς ἀπεδείχθη ὑπὸ Καλλιάδου τοῦ κωμικοῦ ἐκ Χορηγίδος τῆς ἑταίρας παιδοποιησάμενος, ὡς ὁ αὐτὸς ἱστορεῖ Καρύστιος ἐν τρίτῳ Ὑπομνημάτων.
						</quote>
						<note type="translation"> Aristophon orator, qui legem rogaverat praetore Euclide, ut quisquis non ex cive Attica natus esset, spurius haberetur, ipse convictus est a Calliade comico filios generasse ex Choregide meretrice, ut tradit idem Carystius tertio libro Commentariorum. </note>
						<note type="commentary">Euclides archon fuit Ol. 94, 1, 403. De lege v. Demosth. p. 1308, 25. Eodem loco carystius memoraverit quae antecedunt apud Athenaeum similia:</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii.ex_eodem_libro:12">
						<bibl> Idem XIII, p. 577, B:</bibl>
						<quote>
						Φιλέταιρον δὲ, τὸν Περγάμου καὶ τῆς Καινῆς ταύτης λεγομένης βασιλεύσαντα χώρας, Βόας αὐλητρίδος, ἑταίρας, τὸ γένος ἀπὸ Παφλαγονίας, υἱόν φησι γενέσθαι Καρύστιος ἐν Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Philetaerum, Pergami et Novae hujus, quae vocatur, provinciae regem, filium fuisse Boae meretricis et tibicinae, genere Paphlagoniae, Carystius scribit in Commentariis historicis. </note>
						<note type="commentary">De hoc Philetaero v. Strabo XII, p. 543. XIII, p. 623. Pergamum tenuit per annos viginti usque ad 263 (vel 260). Vide Clinton. F. H. tom. III, p. 400 sq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.commentarii_historii.ex_eodem_libro:13">
						<bibl> Idem XIV, p. 639, B:</bibl>
						<quote>
						Περιηνέχθησαν ἡμῖν καὶ αἱ δεύτεραι καλούμεναι τράπεζαι, πολλάκις ἡμῖν διδόμεναι οὐ μόνον ταῖς τῶν Κρονίων ἡμέραις, ἐν αἷς Ῥωμαίων παισὶν ἔθος ἐστὸν ἑστιᾶν τοὺς οἰκέτας, αὐτοὺς τὰς τῶν οἰκετῶν ἀναδεχομένους λειτουργίας. Ἑλληνικὸν δὲ τοῦτο τὸ ἔθος. Ἐν Κρήτῃ γοῦν τῇ τῶν Ἑρμαίων ἑορτῇ τὸ ὅμοιον γίνεται, ὥς φησι Καρύστιος ἐν Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασιν. Εὐωχουμένων γὰρ τῶν οἰκετῶν οἱ δεσπόται ὑπηρετοῦσι πρὸς τὰς διακονίας. Καὶ ἐν Τροιζῆνι δὲ μηνὶ Γεραιστίῳ· πανήγυρις δὲ τότε γίνεται πολυήμερος, ἧς ἐν μιᾷ οἱ δοῦλοι μετὰ τῶν πολιτῶν κοινῇ τε ἀστραγαλίζουσι, καὶ οἱ κύριοι τοὺς δούλους ἑστιῶσιν, ὡς ὁ αὐτός φησι Καρύστιος.
						</quote>
						<note type="translation"> Circumferebantur nobis quoque secundae quae vocantur mensae, quae quidem saeplus nobis exhibebantur, nec solum Saturnalium diebus, quibus solent Romani servos convivio excipere, ipsi servilia ministeria obeuntes. Est autem Graecanicus hic mos. In Creta certe feriis Mercurialibus idem faciunt, ut ait Carystius in Historicis commentariis. Epulantur enim servi, et minsistrant famulanturque heri. Idem fit Troezene, mense Geraestio, quo celebrantur plurium dierum feriae, quorum dierum uno servi una cum civibus talis ludunt, et heri servos epulis excipiunt, ut idem tradit Carystius. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
<pb n="358" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="14">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta:14">
				<bibl> Idem I, p. 24, B:</bibl>
				<quote>
				Ὅτι Καρύστιος ὁ Περγαμηνὸς ἱστορεῖ, τὰς Κερκυραίας γυναῖκας ἔτι καὶ νῦν σφαιριζούσας ᾄδειν. Σφαιρίζουσι δὲ παρ ̓ Ὁμήρῳ οὐ μόνον ἄνδρες, ἀλλὰ καὶ γυναῖκες.
				</quote>
				<note type="translation"> Carystius Pergamenus narrat Corcyraeas mulieres etiam nunc pila ludentes canere. Apud Homerum quidem non modo viri pila ludunt, sed etiam mulieres. </note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="15">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta:15">
				<bibl> Schol. Aristoph. Av. 574:</bibl>
				<quote>
				Αὐτίκα Νίκη πέταται] Νεωτερικὸν τὸ τὴν Νίκην καὶ τὸν Ἔρωτα ἐπτερῶσθαι. Ἄρχεννον γάρ γάρ φασι, τὸν Βουβάλου καὶ Ἀθήνίδος πατέρα, οἱ δὲ Ἀγλαφῶντα, τὸν Θάσιον ζωγράφον, πτηνὴν ἐργάσασθαι τὴν Νίκην, ὡς οἱ περὶ Καρύστιον τὸν Περγαμηνόν φασιν.
				</quote>
				<note type="translation"> Victoriam et Amorem alis instructos repraesentari innovatio est. Archennum scilicet Bubali et Athenidis patrem, vel secundum alios Aglaophontem Thasium pictorem, Victoriam alis praeditam primum exhibuisse Carystius Pergamenus tradit. </note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="16">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta:16">
				<bibl> Schol. Theocrit. XIII, 22:</bibl>
				<quote>
				Κυανέων] Καρύστιος ὁ Περγαμηνός φησι Κυανέας μὲν ὑπὸ ἀνθρώπων, ὑπὸ δὲ θεῶν Φόρκου πύλας κεκλῆσθαι.
				</quote>
				<note type="translation"> Carystius Pergamenus dicit Cyaneas quas mortales vocent, a diis phorci portas appellari. </note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.didascaliae">
			ΔΙΔΑΣΚΑΛΙΑΙ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.didascaliae:17">
					<bibl> Athenaeus VI, p. 235, E:</bibl>
					<quote>
					Τὸν δὲ νῦν λεγόμενον παράσιτον Καρύστιος ὁ Περγαμηνὸς ἐν τῷ Περὶ διδασκαλιῶν εὑρεθῆναί φησιν ὑπὸ πρώτου Ἀλέξιδος, ἐκλαθόμενος ὅτι Ἐπίχαρμος ἐν Ἐλπίδι ἢ Πλούτῳ παρὰ πότον αὐτὸν εἰσήγαγεν.
					</quote>
					<note type="translation"> Qui autem nunc parasitus vocatur, eum Carystius Pergamenus in libro De didascaliis ait primum apud Alexidem reperiri; oblitus scilicet jam ab Epicharmo in fabula Spe vel pluto talem hominem in compotationem introduci. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="18">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.didascaliae:18">
					<bibl> Vita Sophocl.:</bibl>
					<quote>
					Νίκας δὲ ἔλαβεν (Σοφοκλῆς) εἴκοσιν, ὥς φησι Καρύστιος.
					</quote>
					<note type="translation"> Sophocles viginti reportavit victorias, teste Carystio. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.de_sotade">
			ΠΕΡΙ ΣΩΤΑΔΟΥ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="19">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.carystius_pergamenus.carystii_pergameni_fragmenta.de_sotade:19">
					<bibl> Athenaeus XIV, p. 620, F:</bibl>
					<quote>
					Ἤκμασε δὲ ἐν τῷ εἴδει τούτῳ (sc. ἐν τῷ κιναιδολόγῳ) Σωτάδης ὁ Μαρωνίτης, ὥς φησι Καρύστιος ὁ Περγαμηνὸς ἐν τῷ Περὶ αὐτοῦ Σωτάδου συγγράμματι, καὶ ὁ τοῦ Σωτάδου υἱὸς Ἀπολλώνιος.
					</quote>
					<note type="translation"> Floruit in hoc obscoenae poeseos genere Sotades Maronita, ut ait Carystius Pergamenus in libro quem de ipso hoc Sotade edidit, item Sotadis filius Apollonius. </note>
					<note type="commentary">Cf. Hegesander ap. Athenaeum l. l.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="359" />
</body>
</text>
</TEI>
