<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_CLEON_SYRACUSANUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CLEON_SYRACUSANUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.cleon_syracusanus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.cleon_syracusanus">CLEON SYRACUSANUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.cleon_syracusanus.cleonis_syracusani_fragmenta">
		CLEONIS SYRACUSANI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.cleon_syracusanus.cleonis_syracusani_fragmenta.de_portubus">
			ΠΕΡΙ ΛΙΜΕΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.cleon_syracusanus.cleonis_syracusani_fragmenta.de_portubus:1">
					<bibl> Stephanus Byz. v.</bibl>
					<quote>
					Ἀσπές ... ἔστι καὶ νῆσος πρὸς ταῖς Κυκλάσιν .... Ἔστι καὶ νῆσος ἄλλη Ψύρων ἔγγυς. Ἔστι καὶ ἄλλη, ὡς Κλέων ὁ Συρακούσιος ἐν τῷ Περὶ τῶν λιμένων, ἄδενδρος οὖσα.
					</quote>
					<note type="translation"> Aspis est quoque insula juxta Cycladas; et alia prope Psyra; et alia arboribus carens, ut Cleon in libro De portubus narrat. </note>
					<note type="commentary">νῆσος πρὸς Κ.] «Existimo hanc insulam in sinu Saronico esse collocandam, atque inter illas insulas numerandam, quae Atheniensium portui objacent, Plinius H. N. IV, 12: Siroeo promontorio objacent Eleusa, Dendros, Craugiae duae, Selachusa, Cenchreis, Aspis. In membranis Bibliothecae publicae pro Dendros conspicitur Alendros, quod mihi suspicionem injicit olim in Plinii exemplaribus Adendros fuisse exaratum, eamque esse insulam, cujus situm Stephanus infra reticet; atque ab arorum raritate ex Cleone Syracusano sic dictam perhibet.» Berkel.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.cleon_syracusanus.cleonis_syracusani_fragmenta.de_portubus:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Cleonem Siculum una cum Timosthene, qui item Περὶ λιμένων scripsit, inter fontes suos recensent Scymnus Chius (v. 118: καὶ τῷ Σικελῷ Κλέωνι καὶ Τιμοσθένει) et Marcianus Heracl. p. 112 ed. Miller. (... καὶ Ἀνδροσθένης Θάσιος, καὶ Κλέων ὁ Σικελιώτης, Εὔδοξος δὲ ὁ Ῥόδιος κτλ.) et Avienus in Ora marit. 48. Fortasse est Cleon Siculus, Alexandri Magni comes vilisque adulator, de quo v. Curtium VIII, 5. Ceterum Cleonis nomen, opinor, reponendum est ap. Schol. Apollon. Rh. II, 297: Ἔστι γὰρ καὶ Αἶνος ὄρος τῆς Κεφαλληνίας, ὅπου Διὸς ἱερόν ἐστι· οὗ μνημονεύει καὶ Λέων (l. οὗ μν. Κλέων) ἐν Περίπλῳ (fort. Ἐν τῷ Περὶ λιμένων) καὶ Δημοσθένης (l. Τιμ.) ἐν τοῖς Λιμέσιν. — Denique nescio an Cleontis nomen lateat apud schol. Il. ε, 6, ubi Cleander Syracusius de argumento ad geographiam pertinente laudatur: Κλέανδρος [Κλέων δὲ?] ὁ Συρακούσιος ἐν τῷ Περὶ τοῦ ὁρίζοντος Ὅμηρόν φησι πρῶτον ἔννοιαν ὁρίζοντος δηλῶσαι, οὐκ ὀνομάσαντα μὲν ὁρίζοντα (μαθηματικὴ γὰρ ἥδε κλῆσις), εἰπόντα δὲ ἐπὶ τοῦ κυνός· «λαμπρὸν παμφαίνῃσι λελουμένος Ὠκεανοῖο,» ἐπεὶ ἔτι κέκρυπται, ὑπερκύψας δὲ τὸν ὁρίζοντα λαμπρὸν παμφαίνησι λελουμένος Ὠκεανοῖο· ὁ γὰρ τοιοῦτος ἄνεισι μὲν ἐκ τοῦ Ὠκεανοῦ, ὅτι ἔτι κέκρυπται.» — Οὐ λέληθε δὲ καὶ τὸν Ἄρατον, ἁρπάσαντα τὴν φωνὴν ἐπὶ τοῦ ὁρίζοντος φάναι «ὑψόθεν Ὠκεανοῖο.» Postrema de Arato non e Cleandro, sed ex Homeri commentatore fluxerint. Tertius Cleon est Curiensis, Ἀργοναυτικῶν poeta (schol. Ap. Rhod. I, 77. 587. 625. Cf. Weichert. Uever d. Leb. u. d. Schft. d. Apollonius), idem fortasse cum Cleone ἐλεγοποιῷ, cujus meminit auctor Etym. M. p. 389 (cf. Meinck. Ad Euphor. p. 154) et Pollux X, 97.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="365" />
</body>
</text>
</TEI>
