<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_CRITOLAUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CRITOLAUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.critolaus">CRITOLAUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus.critolai_fragmenta">
		CRITOLAI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus.critolai_fragmenta.epirotica">
			ΗΠΕΙΡΩΤΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus.critolai_fragmenta.epirotica.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus.critolai_fragmenta.epirotica.e_libro_tertio:1">
						<bibl> Plutarchus Par. Min. c. 6:</bibl>
						<quote>
						Ῥωμαίων πρὸς Πύρρον Ἠπειρώτην πολεμούντων, Αἱμίλιος Παῦλος χρησμὸν ἔλαβε νικῆσαι, βωμὸν ἐὰν ποιήσῃ, ἔνθα ἂν ἴδῃ χάσματι κρυπτόμενον ἄνδρα τῶν ἐπισήμων μετὰ ἅρματος· μετὰ τρεῖς ἡμέρας Οὐκλέριος Κονάτος κατ ̓ ὄναρ ἰδὼν ἀναλαβεῖν ἱερέως κόσμον (καὶ γὰρ ἦν μαντικῆς ἔμπειρος), στρατηγήσας καὶ πολλοὺς φονεύσας, ὑπὸ γῆς κατεπόθη. Ὁ Αἱμίλιος δὲ βωμὸν ἱδρύσας, ἐνίκησε καὶ ἑκατὸν ἑξήκοντα πυργοφόρους ἐλέφαντας εἰς Ῥώμην κατέπεμψεν. Ὁ δὲ βωμὸς μαντεύεται κατ ̓ ἐκεῖνον τὸν καιρὸν, καθ ̓ ὃν ἐνικήθη Πύρρος, ὡς ἱστορεῖ Κριτόλαος τρίτῃ Ἠπειρωτικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Romanis bellum adversus pyrrhum Epirotam gerentibus, oraculo victoria promissa est Aemilio paulo, si aram posuisset eo loco, quo videret virum illustrem aliquem una cum curru hiatu terrae hauriri. Triduo post Valerius Conatus, homo divinus, per somnium jussus vestem pontificiam sumpsit, et in aciem suo eduxit, ac magna hostium caede edita a terra absorptus est. Aemilius vero aram statuit, victoriaque potitus centum et sexaginta turrigeros elephantos Romam misit. Ara ista vaticinatur sub id tempus, quo pyrrbus est victus. Scribit haec Critolaus tertio Epiroticarum rerum libro. </note>
						<note type="commentary">Cf. Droysen. Hellenism. II, p. 145 not.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus.critolai_fragmenta.phaenomena">
			ΦΑΙΝΟΜΕΝΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus.critolai_fragmenta.phaenomena.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus.critolai_fragmenta.phaenomena.e_libro_quarto:2">
						<bibl> Id. ib. c. 9:</bibl>
						<quote>
						Κρόνος ἐπιξενωθεὶς γεωργῷ, ᾧ ἦν θυγάτηρ Ἰάνον, Ὕμνον, Φαῦστον, Φήλικα. Δοὺς οὖν τρόπον τῆς τοῦ οἴνου πόσεως καὶ τῆς ἀμπέλου, ἠξίωσε καὶ τοῖς γείτοσι μεταδοῦναι. Ποιήσαντες δ ̓ αὐτὸ καὶ πιόντες παρὰ τὸ σύνηθες, εἰς ὕπνον κατηνέχθησαν βαρύτερον τοῦ δέοντος· οἱ δὲ πεφαρμακῶσθαι δόξαντες, λίθοις βάλλοντες τὸν Ἰκάριον ἀπέκτειναν· οἱ δὲ θυγατριδαὶ ἀθυμήσαντες, βρόχῳ τὸν βίον κατέστρεψαν. Λοιμοῦ δὲ κατασχόντος Ῥωμαίους, ἔχρησεν ὁ Πύθιος λωφήσειν, ἐὰν ἐξιλάσωνται τοῦ Κρόνου τὴν μῆνιν καὶ τοὺς δαίμονας τῶν ἀνόμως ἀπολομένων. Λουτάτιος δὲ Κάτλος, ἀνὴρ τῶν ἐπισήμων, κατεσκεύασε τῷ θεῷ τέμενος τὸ κείμενον σύνεγγυς τοῦ Ταρπηίου ὄρους, καὶ τὸν ἄνω βωμὸν ἱδρύσατο τετραπρόσωπον, ἢ διὰ τοὺς θυγατριδὰς, ἢ ὅτι τετραμερὴς ὁ ἐνιαυτός ἐστι, καὶ μῆνα κατέδειξεν Ἰανουάριον. Ὁ δὲ Κρόνος πάντας κατηστέρισεν. Καὶ οἱ μὲν καλοῦνται προτρυγητῆρες, ὁ δ ̓ Ἰάνος προανατέλλων· δείκνυται δὲ ὁ ἀστὴρ πρὸ τῶν ποδῶν τῆς παρθένου· ὡς Κριτόλαος ἐν τετάρτῃ Φαινομένων.
						</quote>
						<note type="translation"> Saturnus apud agricolam diversans, filiam ejus Entoriam insigni forma compressit, et filios ex ea genuit Janum, Hymnum, Faustum, Felicem. Quum autem vini usum et vitis cultum tradidisset Icario hospiti suo, mandavit ut eo vicinos quoque impertiret. Quod quum factum esset, vicini insolito potu in graviorem consueto delapsi somnum, putaverunt sibi venenum esse propinatum, lapidibusque Icarium obruerunt: filiae filii prae moerore se ipsos suspenderunt. Quum autem Romam pestilentia invasisset, respondit Apollo pythius finem mali fore, si Saturni iram placassent et genios injuste occisorum. Itaque Lutatius Catulus, unus de principibus viris, Saturno templum prope Tarpeium montem condidit, aramque in eo collocavit quattuor habentem facies, sive ob nepotes Icarii, sive quod anni partes sunt quattuor: mensem quoque Januarium statuit. Saturnus autem unversos in sidera retulit: quorum alii Protrygeteres (quasi vindemiam antecedentes) vocantur; Janus autem prior oriens: quae stella cernitur ante pedes Virginis. Narrat Critolaus libro quarto eorum quae in coelo visuntur. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="3">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus.critolai_fragmenta:3">
				<bibl> Festus p. 329 ed. Müller.:</bibl>
				<quote>
				At Critolaus Saonem ex Samothrace, cum Aenea deos Penates qui Lavinium transtulerit, saliare genus saltandi instituisse, a quo appellatos Salios, quibus per omnes dies, ubicumque manent, quia amploe ponuntur cenoe si quoe alioe magnoe sunt, saliares appellantur.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary">«De hoc Saone Wesseling. Ad Diodor. V, 48, p. 369, 3; Bendtsen. Samothr. In Münteri Miscell. Hafn. Tom. I, fasc. 2, p. 96. Cf. Servius in Aen. II, 325: Nam et Samothraces horum Penatium antistites suos (Saos s. Saios recte corr. Lo beck. Aglaoph. p. 1292) vocabant, qui postea a Romanis Salii appellati sunt. — ubicumque manent] illustratum a Cuper Observ. IV, 2 et Dacier. Ex titulo ap. Gruter. p. 183, Orell. N. 2244, qui mansiones Saliorum Palatinorum a veteribus ob armorum ancilium custodiam constitutas memorat.» Müller. Hunc Critolaum eundem esse puto cum Plutarcheo. De temporibus ejus constaret, si intelligendus foret Critolaus phaselita (plut. Mor. p. 506, B), peripateticus, Aristonis Cei in schola successor (Cico. Fin. V, 5; Clemens Strom. I, p. 301, B; Quinctil. II, 15, 17), qui an. 155 a. Chr. Jam provectus aetate cum Diogene et Carneade celebrem istam ad Romanos legationem obiit (Cic. De orat. II, 37; Ep. Ad Att. XII, 23: Tuscul. IV, 3. Plin. H. N. VII, 30. Plutarch. Cat. m. c. 22. Gellius VII, 14, 8; XVII, 21, 48. Macrob. Sat. I, 5: Aelian. V. H. III, 17), quemque per 82 annos vixisse refert Lucianus in Macrob. c. 21. At quae Plutarchus ex Critolao refert a philosopho isto scito et terete (Gell. l. l) prorsus aliena esse videntur. Nec aliunde liquet historicum opus a peripatetico compositum esst, quamvis citentur nonnulla quae ad historiam pertineant. Plutarch. Moral. p. 811, C (p. 990 Didot): Ἕτεροι δὲ σεμνότερον οἴονται καὶ μεγαλοπρεπέστερον εἶναι τὸ τοῦ Περικλέους, ὧν καὶ Κριτόλαός ἐστιν ὁ περιπατητικὸς, ἀξιῶν, ὥσπερ ἡ Σαλαμινία ναῦς Ἀθήνησι καὶ ἡ Πάραλος οὐκ ἐπὶ πᾶν ἔργον, ἀλλ ̓ ἐπὶ τὰς ἀναγκαίας καὶ μεγάλας κατεσπῶντο πράξεις, οὕτως ἑαυτῷ πρὸς τὰ κυριώτατα καὶ μέγιστα χρῆσθαι. Idem Critolai dictum Plutarchus affert in Vit. Pericl. c. 7.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="3">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.critolaus.critolai_fragmenta:3">
				<bibl> Gellius XI, 9:</bibl>
				<quote>
				Critolaus scripsit legatos Mileto publicoe rei causa venisse Athenas, fortasse an [dixerit] auxilii petendi gratia; tum qui pro sese verba facerent, quos visum erat advocasse; advocatus, uti erat mandatum, verba pro Milesiis ad populum fecisse: Demosthenem Milesiorum postulatis acriter respondisse, neque milesios auxilio dignos, neque ex republica id esse contendisse: rem in posterum diem prolatam; legatos ad Demosthenem venisse, magnoque opere orasse, uti contra ne diceret: eum pecuniam petivisse, et quantum petiverat abstulisse: postridie, quum res agi denuo coepta eset, Demosthenem, lana multa collum cervicesque circumvolutum, ad populum prodiisse et dixisse se synanchen pati; eo contra Milesios loqui non quire: tum e populo unum exclamasse, non synanchen, quod Demosthenes pateretur, sed argyranchen esse. Ipse etiam Demosthenes, ut idem Critolaus refert, non id postea concelavit: quin glorioe quoque hoc sibi assignavit. Nam quum interrogasset Aristodemum, actorem fabularum, quantum mercedis, uti ageret, accepisset, et Aristodemus talentum respondisset: At ego plus, inquit, accepi, ut tacerem.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary">Philosophica quaedam ex Critolao affert Gellius IX, 5, 6. Critolaum grammaticum quendam laudat auct. Etym. M. p. 416, 25 v. ἦ δ ̓ ὅς. Alios Critolaos taceo.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="372" />
</body>
</text>
</TEI>
