<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_DIONYSIUS_CHALCIDENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">DIONYSIUS_CHALCIDENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis">DIONYSIUS CHALCIDENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta">
		DIONYSII CHALCIDENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines">
			ΚΤΙΣΕΙΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libro_primo:1">
						<bibl> Schol. Apollon. Rh. IV, 264:</bibl>
						<quote>
						Οἱ Ἀρκάδες δοκοῦσι πρὸ τῆς σελήνης γεγονέναι, ὡς καὶ Εὔδοξος ἐν τῇ περιόδῳ. Θεόδωρος δὲ ἐν εἰκοστῷ ἐννάτῳ (ἐν κβ· cod. Par.), ὀλίγῳ πρότερον φησὶ τοῦ πρὸς τοὺς γίγαντας πολέμου Ἡρακλέους τὴν σελήνην φανῆναι. Καὶ Ἀρίστων ὁ Χῖος ἐν ταῖς Θέσεσι (Κτίσεσι em. Rutgersius), καὶ Διονύσιος ὁ Χαλκιδεὺς ἐν πρώτῳ Κτίσεων τὰ αὐτά φασι· καὶ ἔθνος δὲ Ἀρκαδίας Σεληνίτας εἶναι. Μνασέας δέ κτλ.
						</quote>
						<note type="translation"> Arcades videntur ante lunam fuisse, ut etiam Eudoxus in Periodo ait. Theodorus vero in vicesimo nono paullo ante Herculis contra Gigantes bellum lunam apparuisse dicit. Atque Ariston Chius in Originibus et Dionysius libro primo Originum eadem narrant, atque populum Arcadiae Selenitas esse. </note>
						<note type="commentary">Sequuntur sententiae Manseae, Aristotelis, Duridis. Totum locum Musurus transtulit in schol. Ald. Ad Aristoph. Nub. 397 (p. 431 ed. Dübner.). Cf. Eudoc. p. 481.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libro_tertio:2">
						<bibl> Harpocrat. v. Ἡφαιστία:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι βʹ πόλεις ἦσαν τῆς Λίμνου Μύρρινά τε καὶ Ἡφαιστία δηλοῖ καὶ Διονύσιος ὁ Χαλκιδεὺς ἐν γʹ Κτίσεων.
						</quote>
						<note type="translation"> Duas fuisse Lemni urbes Myrrhinam et Hephaestiam etiam Dionysius Chalcidensis tertio Originum declarat. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libro_tertio:2">
						<bibl> Crameri Anecd. OX. IV, p. 271:</bibl>
						<quote>
						Χαλκιδεῖς οἱ ἐν Εὐβοίᾳ τοῖς ῥήμασι τοῖς συντασσομένοις δοτικαῖς αἰτιατικὰς πρότερον ἐπιφέροντες τὰς δοτικὰς συνάπτουσιν· οἷον Διονύσιος ὁ Χαλκιδεύς· «Μυρρίνην τὴν Ἀμαζονίδα περιβλεψάμενος, ἔδωκεν αὐτῷ τὰς ἄλλας Ἀμαζονίδας μετακαλέσασθαι.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libro_quinto">
				E LIBRO QUINTO
				</ref></title></ab>
<pb n="393" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libro_quinto:2.a">
						<bibl> Harpocratio:</bibl>
						<quote>
						Ἡραῖον τεῖχος ... χωρίον ἐστὶν ἐν Θρᾴκῃ οὕτως ὀνομαζόμενον, ὑπὸ Σαμίων δὲ οἰκίσθη, ὥς φησι Διονύσιος ἐν εʹ Κτίσεων.
						</quote>
						<note type="translation"> Heraeum tichus, locus Thraciae sic dictus, a Samiis incolis frequentatus, ut ait Dionysius quinto Originum. </note>
						<note type="commentary">Cf. Etym. M., Suidas, Photius, Steph. B. s. v. Herodot. IV, 90. Circa Ol. 30 Samios eo misisse colonos suspicatur Panofka De reb. Samior. p. 23.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:3">
						<bibl> Photius Lex.:</bibl>
						<quote>
						Πραξιδίκη, θεὸς, ἧς κεφαλὴν μόνον ἱδρύοντο. Μνασέας δὲ ἐν τῷ Περὶ Εὐρώπης Σωτῆρος καὶ τῆς ἀδελφῆς Πραξιδίκης γενέσθαι Κτήσιον υἱὸν, καὶ θυγατέρας Ὁμόνοιαν καὶ Ἀρετήν· ἃς ἀπὸ τῆς μητρὸς Πραξιδίκας κληθῆναι. Διονύσιος δὲ ἐν Κτίσεσιν Ὠγύγου θυγατέρας· Ἀλκομενίαν, Θελξινίαν, Αὐλίδα, ἃς ὕστερον Πραξιδίκας ὀνομασθῆναι.
						</quote>
						<note type="translation"> Praxidice, dea cujus caput solum [in templis aliisve locis publicis] collocare solebant. Mnaseas vero in opere De Europa ait Soteris et sororis Praxidices fuisse Ctesium, filias vero Concordiam et Virtutem, quae a matre Praxidicae vocatae fuerint. Dionysius vero in Originibus ait Ogygis filias fuisse Alalcomeniam, Thelxiniam, Autidem, quae postea Praxidicae vocatae fuerint. </note>
						<note type="commentary">Eadem Suidas. V. Müller. Min. p. 129.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:4">
						<bibl> Photius Lex.:</bibl>
						<quote>
						Τελμισσεῖς οἰκοῦσιν ἐν Καρίᾳ, ἀπέχοντες ξʹ στάδια Ἁλικαρνασσοῦ, ὡς Πολέμων (fr. 35). Τελμισσὸς δὲ πόλις ἐν Λυκίᾳ ἀπὸ Τελμισσοῦ τοῦ Ἀπόλλωνος καὶ μιᾶς τῶν Ἀντήνορος θυγατέρων, ᾗ ἐμίγη εἰς σκύλακα μεταβαλών· διὸ καὶ τερασκόπον αὐτὸν ἐποίησεν, ὡς Διονύσιος ἐν Κτίσεσιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Telmissus urbs in Lycia, a Telmisso Apollinis filio et una Antenoris filiarum, cum qua rem habuit in catulum mutatus. Quam ob causam illum etiam prodigiorum interpretem fecit, ut tradit D. in Originibus. </note>
						<note type="commentary">Eadem Suidas, Apostol. XVIII, 25. De Telmisso urbe in Lyciae et Cariae confiniis sita, ac modo huic modo illi regioni annumerata, vide Strabon. XIV, p. 665, Steph. Byz. v., Τελμισσός, Eustath. Ad Dionys. 859, Plin. H. N. V, 27, Liv. XXXVI, 16, Mela I, 15, 3, Arrian. Exp. Al. I, 24, II, 3. V. Van der Chys in Comment. Ad Arrian. Geogr. p. 31. Cariae urbs edicto assignata videtur ab Alexandro M. vel a Ptolemaeis. Cf. Niebuhr. Opusc. p. 288 sq. — Qua in urbe excelluit aruspicum disciplina, Cic. De Div. I, 41; Nec quisquam dixit quomodo (ars magica) venisset Telmessum, religiosissimam urbem, Plinius H. N. XXX, 1. 2. — Quos Photius τερασκόπους dicit, Herodoto I, 78 sunt ἐξηγηταὶ Τελμισσεῖς (religionum interpretes Cic. De legg. II, 26), quos Croesus de portento Sardibus edito consuluit. Cf. Ruhnk. Ad Tim. p. 110. — Filia Antenoris intelligenda est, nisi fallor, Κρινώ, quam νήπιον φέρουσαν in Lesche Delphica pictam vidit Pausan. X, 27 extr. Conferre licet Κρίνιν Apollinis Sminthei sacer dotem ap. Polemon. fr. 31. De quibus nominibus v. Welcker. Cycl. p. 152, 154,. — εἰς σκύλακα μ.] Cum hac fabulae adornatione componi velim nomen sacerdotale cum Apollinea religione conjunctum, Λάκιος (ab ἔλακε), quibuscum recte Welckerus p. 209 jungit nomina Ῥάκιος et Βράγχος. Cf. Müller. Dor. I, p. 224, 226. Eodem refero Βάττον Cyrenensem, qui eo nomine est sacerdos Apollinis. De Telmisso v. Stephan. Byz. v. Γαλεῶται, ubi Apollinis et Themistus filius dicitur, frater vero Galei, a quo Galeotae Siciliae nominati. V. Müller. l. l. p. 77. Welcker. Das Bonner Museum p. 77. Cf. Lacium et Antiphemum fratres, quorum ille Phaselidem Pamphyliae, hic Gelam in Sicilia condidit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:5">
						<bibl> Zenob. V, 74:</bibl>
						<quote>
						Πᾶσα γῆ πατρίς: τοῦτο μέρος ἐστὶ χρησμοῦ,ὃν ἀνεῖλεν ὁ θεὸς Μελεῷ τῷ Πελασγῷ περὶ οἰκήσεως μαντευομένῳ. Μέμνηται τοῦ χρησμοῦ καὶ Μνασέας καὶ Διονύσιος ὁ Χαλκιδεύς.
						</quote>
						<note type="translation"> Omnis terra patria. Est haec oraculi pars, quod deus dedit Meleo Pelasgo de habitationis loco resppnsum petenti. Meminit oraculi Mnaseas et Dionysius Chalcidensis. </note>
						<note type="commentary">— Μελεῷ] codd.; aliis Μάλεος vel Μάλης audit. V. Müller. Etrusk. I, 83, II, 208 G. Hermann. De Gr. Minerva p. 6, citante Leutsch. Ad h. l. Adde quae habet Lobeck. In Aglaoph. p. 586 not. m.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:6">
						<bibl> Schol. Apoll. Rhod. 1, 558:</bibl>
						<quote>
						Σουίδας γὰρ καὶ Ἀριστοτέλης οἱ περὶ Εὐβοίας πεπραγματευμένοι, καὶ ὁ τοὺς Φρυγίους λόγους γράψας, καὶ Δηίμαχος καὶ Διονύσιος ὁ Χαλκιδεὺς, οὐ τὴν περὶ Ἀχιλλέως διεσπαρμένην ἀφῆκαν ἡμῖν ἐπὶ χώρας δόξαν. Ἀλλὰ τοὐναντίον οἱ μὲν ἐκ Θέτιδος αὐτὸν νομίζουσι γεγονέναι, τῆς Χείρωνος, Δηίμαχος δὲ ἐκ Φιλομήλης τῆς Ἄκτορος· ἄλλοι δὲ ἄλλως περὶ αὐτοῦ ἀποφαίνονται.
						</quote>
						<note type="translation"> Suidas et Aristoteles, qui de Euboea scripserunt, et de Phrygiis rebus auctor et Deimachus et Dionysius Chalcidensis de Achille non vulgatam illam quae apud nos sparsa est scutentiam emiserunt, quorum alii Thetide Chironis filia natum putant, Deimachus vero e Philomela Actoris filia; alii denique alio modo de eo statuunt. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="394" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:7">
						<bibl> Strabo XII, p. 566, A:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι δ ̓ ἦν κατοικία Μυσῶν ἡ Βιθυνία, πρῶτον μαρτυρήσει Σκύλαξ ὁ Καρυανδεὺς, φήσας περιοικεῖν τὴν Ἀσκανίαν λίμνην Φρύγας καὶ Μυσούς· ἔπειτα Διονύσιος ὁ τὰς Κτίσεις συγγράψας, ὃς τὰ κατὰ Χαλκηδόνα καὶ Βυζάντιον στενὰ, ἃ νῦν Θρᾴκιος Βόσπορος καλεῖται, πρότερόν φησι Μύσιον Βόσπορον προσαγορεύεσθαι. Τοῦτο δ ̓ ἄν τις καὶ τοῦ Θρᾷκας εἶναι τοὺς Μυσοὺς μαρτύριον θείη.
						</quote>
						<note type="translation"> Mysos Bithyniam inhabitasse primum Scylax testatur Caryandensis, circa Ascanium lacum habitasse inquiens Phryges et Mysos; deinde Dionysius, qui De urbium originibus scripsit, fauces, quae inter Chalcedonem et Byzantium sunt ac Thracius nunc vocantur Bosporus, ante ait Mysium bosporum fuisse appellatum: quod ipsum testimonio esse potest Thraciam gentem fuisse Mysos. </note>
						<note type="commentary">Cf. Xanthi fr. 8.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:8">
						<bibl> Joann. Lydus De mens ib. p. 78 ed. Roether.:</bibl>
						<quote>
						Διονύσιος ἐν ταῖς Κτίσεσί φησι τὸν Χαλκιδικὸν Εὔριπον ἑπτάκις καθ ̓ ἡμέραν στρεφόμενον, κατὰ μόνας δὲ ἑβδομάδας ἵστασθαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Dionysius in Originibus dicit Euripum Chalcidium quum septies singulis diebus reciprocet, secundum solas hobdomadas stare. </note>
						<note type="commentary">«Vide Cic. De nat. d. III, 10, p. 524 ed. nostr., ibique annotata, et Wyttenbach. Ad Phaed. p. 240, Zell. Ad Aristot. Ethic. Nic. p. 401, et Annot. Ad Cic. De legg. II, 1, p. 157 ed. Moser et Creuz.» Creuzer. Quibus Roether. Addit Antigon. Mirab. c. 140, Etym. M. v. Εὔριπος, Plin. H. N. II, 97, Theon. Smyrn. Math. c. 46, p. 163.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:9">
						<bibl> Plinius H. N. IV, 21:</bibl>
						<quote>
						Euboea ante vocitata est Chalcodontis, aut Macris, ut Dionysius et Ephorus tradunt.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">De Dionysio Perieg. (v. 520 Ἀβαντιὰς ἔπλετο Μάκρις) Plinius cogitare non potuit; ad D. Milesium, utpote περιηγήσεως auctorem, retulit Schirlitz. In Seebodes Archiv 1828, II, p. 36. Chalcidensem intelligo, favente quod sequitur fragmento.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:10">
						<bibl> Shol. Apoll. Rh. I, 1024:</bibl>
						<quote>
						Διονύσιος δὲ ὁ Χαλκιδεὺς εἰρῆσθαί φησιν αὐτοὺς Μάκρωνας, ἐπειδὴ Εὐβοέων εἰσὶ Μάκρωνες ἄποικοι. Ἄλλοι δὲ Μάκρωνας αὐτούς φασι λέγεσθαι διὰ τὸ πλείστους εἶναι παρ ̓ αὐτοῖς μακροκεφάλους, ὥσπερ παρὰ τοῖς Πέρσαις γρυπούς. Μέμνηται δὲ τούτων Ἡρόδοτος ἐκ δευτέρᾳ [104, ubi v. Baehr.].
						</quote>
						<note type="translation"> Dionystus Chalcidensis Macrones inde dici ait, quod sint coloni Euboeorum (quorum insula Macris appeliabatur). </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:11">
						<bibl> Dionys. Hal. A. R. I, 27:</bibl>
						<quote>
						Διονύσιος δὲ ὁ Χαλκιδεὺς οἰκιστὴν μὲν ἀποφαίνει τῆς πόλεως Ῥῶμον. Τοῦτον δὲ λέγει κατὰ μέν τινας Ἀσκανίου, κατὰ δέ τινας Ἠμαθίωνος παῖδα εἶναι.
						</quote>
						<note type="translation"> Dionysius Chalcidensis conditorem Urbis fuisse contendit Romum, hunc vero dicit ab aliis Ascanii, ab aliis Emathionis filium haberi. </note>
						<note type="commentary">Dionysium exscripsit Euseb. Chron. p. 205, Mai.; Eusebium Syncellus p. 193 B. Cf. Plutarch. Rom. c. 2: Οἱ δὲ (οἰκίσαι τὴν πόλιν φασὶν) Ῥῶμον ἐκ Τροίας ὑπὸ Διομήδους ἀποσταλέντα τὸν Ἠμαθίωνος. Romulum Ascanii filium etiam Eratosthenes dicit ap. Serv. Ad Virg. Aen. I, 273.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:12">
						<bibl> Schol. Apooll. Rhod. II, 279:</bibl>
						<quote>
						Διονύσιος δέ φησιν ὁ Ἀθηναῖος ἐν ταῖς κυήσεσι (leg. Κτίσεσι) τὰς ἐλάφους οὕτω λέγεσθαι, πρόκας. Ὅθεν καὶ Προκόννησος, ἐπεὶ καὶ ἐν ταύτῃ πληθύουσιν ἔλαφοι. Οἱ δὲ Προχόννησον λέγουσιν εἰρῆσθαι ἀπὸ τῆς προχόου, ἣν ἔχουσα τοῖς Μιλησίοις ἀπήντησεν ἡ παρθένος, ὅτε τὴν ἀποικίαν ἐστέλλοντο. Οἱ δὲ Προχόννησον ἐτυμολογοῦσι, καθὸ πρότερον οὖσα νῆσος προσεχώσθη. Ὑπό τινων δὲ Προκόνησος καὶ Ἐλαφόνησος ἐκλήθη.
						</quote>
						<note type="translation"> Dionysius Atheniensis in Originibus cervas appellari πρόκας ait. Unde etiam Proconnesus nominata, quod ea insula cervis abundat. </note>
						<note type="commentary">Cod. Paris. Προκόνησον .. Προχόνησον .. Προχούνησον .. Ἐλαφρόνησος. Eadem Etym. M. v. Προικόννησος, ubi pro ἐν κυήσεσι (in conceptibus) est ἐν κτήσεσι. Hinc Sylburg. Emendavit ἐν Κτίσεσι, idque probarunt Casaubonus (ad Athen. X, 14), Maussacus (ad Harpocrat. v. Ἡφαιστία), Vossius (H. Gr. p. 432), Daumius (ep. Ad Reines. XX), Reinesius (Var. Lect. II, 8); κυήσεσι lectionem tuetur vir doctus, qui indicem scriptorum in schol. Apoll. Rhod. Laudatorum transmisit Fabricio (Bibl. Gr. II, p. 136 ed. pr.). Κτίσεις saepenumero abire in κτήσεις nota res; κτήσεις in κυήσεις mutaverit sciolus, qui in seqq. E Philetae Ἀτάκτοις tradi viderat πρόκας λέγεσθαι τὰς ἐλάφους τὰς πρώτας τικτούσας, οἷον πρωτοτόκους. — Ἀθηναῖος Dionysius Chalcid. Fortasse eodem modo dicitur quo Euphorion, qui φύσει μὲν Χαλκιδεὺς, θέσει δὲ Ἀθηναῖος (Helladius Chrestom. p. 679). — Προχόννησον] πρόχουν in numo Proconnesio vides ap. Mionnet. Supplem. V, p. 496, n. 1262. — Ἐλαφόνησος] Ἀδελφόνησος Etym. M. Plin. H. N. V, 44: Elaphonnesus ... eadem Neuris et Proconnesus dicta. Distinguit inter Procon. Et Elaphonesum Scylax Peripl. p. 35 Hudson: Νῆσος ἐστὶ καὶ πόλις Προκόννησος καὶ ἑτέρα νῆσος εὐλίμενος Ἐλαφόννησος. Hanc esse, quam τὴν παλαιὰν Προκόννησον dicit Strabo XIII, p. 588, bene monet Marquardt. Cyzicus p. 18.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="395" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:13">
						<bibl> Herodotus (III, 48) narrat pueros Corcyraeorum trecentos, quos Periander Corinthiorum tyrannus ad Alyattem misisset castrandos, quum Samum appulissent, jussu Samiorum in fanum Dianae supplices confugisse, atque hoc modo servatos, et Corcyraeis a Samiis restitutos esse. Contra Plutarchus De malign. Herod. c. 22 (P. 1048 ed. Didot), Cnidios ait Corcyraeorum pueros servasse et reddidisse, quum Samii voluissent quidem, nec tamen potuissent. Pergit:</bibl>
						<quote>
						Κορκυραῖοι Σαμίων μὲν ἐπὶ τούτῳ λόγον οὐ πολὺν ἔχουσι, Κνιδίων δὲ μέμνηνται καὶ Κνιδίοις εἰσὶ τιμαὶ καὶ ἀτέλειαι καὶ ψηφίσματα παρ ̓ αὐτοῖς· οὗτοι γὰρ ἐπιπλεύσαντες ἐξήλασαν ἐκ τοῦ ἱεροῦ τοὺς Περιάνδρου φύλακας, αὐτοὶ δ ̓ ἀναλαβόντες τοὺς παῖδας εἰς Κέρκυραν διεκόμισαν, ὡς Ἀντήνωρ ἐν τοῖς Κρητικοῖς ἱστόρηκε, καὶ Διονύσιος ὁ Χαλκιδεὺς ἐν ταῖς Κτίσεσιν.
						</quote>
						<note type="translation"> Corcyraei Samiorum quidem in his non magnam habent rationem; Cnidiorum vero meminerunt, iisque sunt apud ipsos honores, immunitates atque decreta: nam hi navibus advecti, custodes Periandri e templo expulerunt, puerosque ad se receptos Corcyram pervexerunt, ut Antenor in Rebus Creticis narravit, ac Dionysius Clalcidensis in opere De originibus urbium. </note>
						<note type="commentary">Cum Herodoto facit Diog. L. I, 95; de Cnidiis cf. Plinius IX, 41. V. W. Müller De corcyraeorum Rep.p. 15 sq. Panofka l. l. p. 38. Corcyraeis contra Periandrum Alyattis amicum praesto fuerunt Cnidii illi, nisi fallor, qui tum propter τὴν βαρύτητα τῶν κατ ̓ Ἀσίαν βασιλέων (Diodor. V, 9, circa Ol. 50) relicta patria novas sedes quaesivere. Cnidiorum colonia Corcyra Nigra. Ceterum cf. Müller. Dor. I, p. 167.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14" rend="()">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dionysius_chalcidensis.dionysii_chalcidensis_fragmenta.urbium_origines.e_libris_incertis:14">
						<bibl> Clemens Alex. Strom. I, p. 348 ed. Pott.:</bibl>
						<quote>
						Ξένθος δὲ ὁ Λυδὸς περὶ τὴν ὀκτωκαιδεκάτην Ὀλυμπιάδα, ὡς δὲ Διονύσιος περὶ τὴν πεντεκαιδεκάτην Θάσον ἐκτίσθαι (sc. φησί).
						</quote>
						<note type="translation"> Xanthus Lydus cica duodevicesimam Olympiadem, Dionysius vero circa decimam quintam Thasum conditam esse dicunt. </note>
						<note type="commentary">Haec ad Chalcidensem D. referunt Fabricius (Bibl. Gr. II, p. 797 ed. pr.) et Westermannus ad Voss. H. Gr. p. 432. Ego (Fragm. Chron. p. 147) ad D. Halicarnassensis opus Περὶ χρόνων nunc deperditum retuli, nec mutavi sententiam. Idem Clemens I, p. 320: Παλαίτερα τῶν Ἑλληνικῶν τὰ Ἀργολικὰ, τὰ τοῦ Ἰνάχου λέγω, ὡς Διον. ὁ Ἁλικαρνασσεὺς ἐν τοῖς Χρόνοις διδάσκει. Hunc librum spectat etiam Suidas: Εὐριπίδης τραγικὸς, τοῦ προτέρου ἀδελφιδοῦς, ὡς Διον. Ἐν Χρονικοῖς. Adde Syncell. p. 275, C: Οἱ βασιλεῖς Ποντίων δέκα κατὰ τούτους ἦρξαν τοὺς χρόνους διαρκέσαντες ἔτη σιηʹ· περὶ ὧν Ἀπολλόδωρος καὶ Διονύσιος ἱστοροῦσιν. Vide Dionys. H. A. R. I, 46. Xanthi mentionem Clemens apud ipsum repercrit Dionysium Halicar nassensem, quem Lydi opere in Archaeol. Rom. Usum esse constat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="396" />
</body>
</text>
</TEI>
