<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_DOSITHEUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">DOSITHEUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.dositheus">DOSITHEUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta">
		DOSITHEI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.italica">
			ΙΤΑΛΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.italica.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.italica.e_libro_tertio:1">
						<bibl> Plutarch. Par. c. 34:</bibl>
						<quote>
						Κομμίνιος Σοῦπερ Λαυρεντῖνος, ἔχων υἱὸν ἐξ Ἐγερίας νύμφης Κομμίνιον, ἐπήγαγε μητρυιὰν Γιδίκαν· ἥτις ἐρασθεῖσα τοῦ προγόνου καὶ ἀποτυχοῦσα, βρόχῳ κατέστρεψε τὸν βίον, ἐπιστολὰς καταλείψασα ψευδεῖς. Ὁ δὲ Κομμίνιος ἀναγνοὺς τὰ ἐγκλήματα, καὶ τῷ ζήλῳ πιστεύσας, ἐπεκαλέσατο τὸν Ποσειδῶνα. Ὁ δὲ τῷ παιδὶ ἐπὶ ἅρματος ὀχουμένῳ ταῦρον ἔδειξε, καὶ οἱ ἵπποι τὸν νέον σύραντες ἀπώλεσαν· ὡς Δοσίθεος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Gomminius Super Lauretinus ex Egeria nympha filium sustulit comminium. Gidicam deinde novercam ei superinduxit, quae quum deperiret privignum, et repulsam esset passa, suspendio sese vita exuit, caiumniosis post se relictis literis. Comminius, cognitis criminibus, fidemque habens obtrectationi, Neptunum invocavit. Is puero curru vehenti objecit taurum, quo consternati equi eum raplando perdiderunt. Dosilbeus tertio Rerum Italicarum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="400" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.italica.e_libro_tertio:2">
						<bibl> Idem ib. c. 33:</bibl>
						<quote>
						Ἤβιος Τολίειξ γήμας Νουκερίαν, ἔσχε δύο παῖδας ἐκ ταύτης. Ἔσχε δὲ καὶ ἐξ ἀπελευθέρας κάλλει περίβλεπτον Φίρμον, ὃν τῶν γνησίων μᾶλλον ἔστεργε. Ἡ δὲ Νουκερία πρὸς τὸν πρόγονον μισοπονήρως διακειμένη, τοὺς παῖδας ἀνέπειθεν [αὐτὸν ἀναιρεῖν]. Τῶν δ ̓ εὐσεβῶς ἀνανευσάντων, αὐτὴν τὸν φόνον ἐνήργησε, καὶ νυκτὸς τοῦ σωματοφύλακος τὸ ξίφος ἑλκύσασα καιρίως ἔτρωσε τὸν κοιμώμενον, ἐγκαταλιποῦσα τὸ ξίφος. Τοῦ δὲ σωματοφύλακος ὑποπτευθέντος, ὁ παῖς τὴν ἀλήθειαν λέγει. Ὁ δὲ τοῦτον θάψας, τὴν γυναῖκα ἐφυγάδευσεν· ὡς Δοσίθεος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Ebius Toliex duos filios ex uxore Nuceria sustulit, aliumque eximium forma Firmum e liberta, quem legitimis habuit cariorem. Nuceria, quae in privignum esset animo intenso, filios hortata es ut Firmum inter ficerent. Quod quum illi pie recusassent. Ipsa caedem peregit, ac noctu ejus, cui Firmi corporis custodia erat mandata, mucrone stricto letale vulnus privigno intulit, inque eo pugionem reliquit. Puer vero custodem suum suspicione liberavit, re ut acta erat explicata. Ebius, sepulto filio, uxorem extorrem egit. Dositheus tertio Italicorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.italica.e_libro_tertio:3">
						<bibl> Idem ib. c. 37:</bibl>
						<quote>
						Φάβιος Φαβρικιανὸς, τοῦ μεγάλου συγγενὴς Φαβίου, πορθήσας Τούξιον μητρόπολιν Σαυνιτῶν, τὴν παρ ̓ αὐτοῖς τιμωμένην νικηφόρον Ἀφροδίτην ἔπεμψεν εἰς Ῥώμην. Τούτου γυνὴ Φαβία μοιχευθεῖσα ὑπό τινος εὐπρεποῦς νεανίου, τοὔνομα Πετρωνίου Οὐαλεντίου, τὸν ἄνδρα ἐδολοφόνησε. Φαβία δὲ τὸν τὸν ἀδελφὸν ἔτι νήπιον Φαβρικιανὸν τῶν κινδύνων ἐρρύσατο, καὶ ἔπεμψε κρύφα τραφησόμενον. Ἀκμάσας δὲ ὁ νεανίας τήν τε μητέρα καὶ τὸν μοιχὸν ἀπέκτεινε, καὶ ἀπελύθη ὑπὸ τῆς συγκλήτου· ὡς ἱστορεῖ Δοσίθεος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Fabius Fabricianus, Maximi cognatus, diripiens Tuxium principem Samnitium urbem, Venerem Victricem, quae apud illos colebatur, Romam misit. Hujus uxor Fabia stuprata a formoso quodam juvene, Petronio Valentino, maritum dolo interfecit. Fabia autem fratrem Fabricianum adhuc infantem periculo eripuit, et alio futim educandum misit. Is adultus matrem adulterumque occidit, estque senatus sententia absolutus. Dositheus tertio Italicorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.sicula">
			ΣΙΚΕΛΙΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.sicula.e_libro_tertio:4">
					<bibl> Idem ib. c. 19:</bibl>
					<quote>
					Κυάνιππος γένει Συρακούσιος μόνῳ Διονύσῳ οὐκ ἔθυεν· ὁ δὲ θεὸς ὀργισθεὶς μέθην ἐνέσκηψε, καὶ ἐν τόπῳ σκοτεινῷ τὴν θυγατέρα ἐβιάσατο, Κυάνην. Ἡ δὲ τὸν δακτύλιον περιελομένη ἔδωκε τῇ τροφῷ, ἐσόμενον ἀναγνώρισμα. Λοιμωξάντων δὲ, καὶ τοῦ Πυθίου εἰπόντος μὲν, δεῖν τὸν ἀσεβῆ τροπαίοις θεοῖς σφαγιάσαι, τῶν δ ̓ ἄλλων ἀγνοούντων τὸν χρησμὸν, γνοῦσα ἡ Κυάνη, καὶ ἐπιλαβομένη τῶν τριχῶν, εἷλκε, καὶ αὐτὴ κατασφάξασα τὸν πατέρα, ἑαυτὴν ἐπέσφαξε· καθάπερ Δοσίθεος ἐκ τῷ τρίτῳ Σικελικῶν.
					</quote>
					<note type="translation"> Cyanippus Syracusanus quum diis sacrificaret, solum Bachhum praeteriit. Irritatus deus ebrietatem ei immisit, per quam in obscuro loco filiam Cyanen compressit. Ea patris digito detractum annulum nutrici asservandum tradidit, agnitionis argumento futurum. Peste oborta, quum Apollo Pythius respondisset incestum hominem esse diis averruncatoribus malorum immolandum, Cyane sensum oraculi ceteros fallentem percipiens, crinibus arreptum patrem protraxit, et eum seque insuper ipsam jugulavit. Dositheus tertio Rerum Sicularum. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.aetolica">
			ΑΙΤΩΛΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.aetolica.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.aetolica.e_libro_primo:5">
						<bibl> Idem ib. c. 40:</bibl>
						<quote>
						Εὔηνος Ἄρεος καὶ Στερόπης, τὴν Οἰνομάου γήμας Ἀλκίππην, ἐγέννησε θυγατέρα Μάρπησσαν, ἣν παρθένον ἐφρούρει. [Ἰδὼν δὲ αὐτὴν χορεύουσαν?] Ἴδας ὁ Ἀφάρητος καὶ ἁρπάσας ἐκ χοροῦ ἔφυγεν. Ὁ δὲ πατὴρ διώξας, καὶ μὴ συλλαβὼν, εἰς τὸν Λυκόρμαν ἔρριψεν ἑαυτὸν ποταμὸν, καὶ ἀθάνατος ἐγένετο· ὡς Δοσίθεος ἐν πρώτῳ Ἰταλικῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Evenus, Martis et Steropes filius, ex Alcippa uxore, Oenomai filia, progenuit filiam Marpessam, eamque virginem asservavit. Idas autem, Apharei filius, saltantem conspicatus, e choro eam rapuit ac profugit. Quem Evenus persequens, quum non assequeretur, in Lycormam fluvium sese conjecit, immortalisque est factus. Dositheus primo Rerum Aetolicarum. </note>
						<note type="commentary">Ἰταλικῶν aperte corruptum. Scribe Αἰτωλικῶν, quam correctionem suppeditat genus Eueni. V. Apollodor. I, 7, 7.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.lydica">
			ΛΥΔΙΑΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.lydica.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.lydica.e_libro_tertio:6">
						<bibl> Idem ibid. c. 30:</bibl>
						<quote>
						Σαρδιανοὶ πρὸς Σμυρναίους πόλεμον ἔχοντες περὶ τὰ τείχη ἐστρατοπεδεύσαντο, καὶ διὰ πρεσβέων ἔπεμψαν, μὴ πρότερον ἀναχωρῆσαι, ἐὰν μὴ τὰς γυναῖκας συνελθεῖν αὐτοῖς συγχωρήσωσι. Τῶν δὲ Σμυρναίων διὰ τὴν ἀνάγκην μελλόντων πάσχειν κακῶς, θεραπαινὶς ἦν· μία τῶν εὐσχημόνων, ἣ προσδραμοῦσα ἔφη τῷ δεσπότῃ Φιλάρχῳ· Δεῖ τὰς θεραπαίνας κοσμήσαντας ἀντ ̓ ἐλευθέρων πέμπειν. Ὃ δὴ καὶ ἔδρασαν. Οἱ δὲ κοπωθέντες ὑπὸ τῶν θεραπαινῶν, ἑάλωσαν. Ὅθεν καὶ νῦν παρὰ Σμυρναίοις ἑορτὴ λέγεται Ἐλευθέρια, ἐν ᾗ αἱ δοῦλαι τὸν κόσμον τῶν ἐλευθέρων φοροῦσιν· ὡς Δοσίθεος ἐν τρίτῳ Λυδιακῶν.
						</quote>
						<note type="translation"> Sardiani, bello cum Smyrnaeis contrato, Smyrnam obsederunt, missisque legatis denuntiarunt se non antea obsidionem soluturos, quam suarum uxorum copiam ipsis Smyrnaei fecissent. Male tum cum Smyrnaeis actum fuisset necessitate circumventis, nisi quaedam formosa ancilla ad dominum suum Philarchum accurrens subjecisset hoc consilii, ancillas ornatas loco liberarum esse mittendas. Quod quum exsecnti essent Smyrnaei, hostes ab ancillis defatigati, in potestatem Smyrnaeorum venerunt. Itaque etiamnum Eleutheria festivitas, quasi liberarum diceres, apud Smyrnaeos celebratur, in qua servae liberarum ornatu decoratae incedunt. Dositheus tertio Lydiacorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.pelopidae">
			ΠΕΛΟΠΙΔΑΙ
			</ref></title></ab>
<pb n="401" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta.pelopidae:7">
					<bibl> Idem ib. c. 33:</bibl>
					<quote>
					Πέλοψ, Ταντάλου καὶ Εὐρυανάσσης, γήμας Ἱπποδάμειαν, ἔσχεν Ἀτρέα καὶ Θυέστην· ἐκ δὲ Δαναίδος νύμφης Χρύσιππον, ὃν πλέον τῶν γνησίων ἔστερξε. Αάϊος δὲ ὁ Θηβαῖος, ἐπιθυμήσας, ἥρπασεν αὐτόν. Καὶ συλληφθεὶς ὑπὸ Θυέστου καὶ Ἀτρέως, ἐλέους ἔτυχε παρὰ Πέλοπος διὰ τὸν ἔρωτα. Ἱπποδάμεια δ ̓ ἀνέπειθεν Ἀτρέα καὶ Θυέστην ἀναιρεῖν αὐτὸν, εἰδυῖα ἔσεσθαι ἔφεδρον βασιλείας. Τῶν δ ̓ ἀρνησαμένων, αὐτὴ τῷ μύσει τὰς χεῖρας ἔχρισε. Νυκτὸς γὰρ βαθείας κοιμωμένου Ααίου, τὸ ξίφος ἑλκύσασα καὶ τρώσασα τὸν Χρύσιππον, ἐγκαταπήγνυσι τὸ ξίφος. Ὑπονοηθεὶς δὲ ὁ Λάϊος διὰ τὸ ξίφος, ῥύεται ὑπὸ ἡμιθνῆτος τοῦ Χρυσίππου τὴν ἀλήθειαν ὁμολογήσαντος· ὁ δὲ θάψας, τὴν Ἱπποδάμειαν ἐξώρισεν· ὡς Δοσίθεος ἐν Πελοπίδαις (Πελοποννησιακοῖς?).
					</quote>
					<note type="translation"> Pelops, Tantali et Eurganassae filius, ducta Hippodamia filios procreavit Atreum et Thyestem, et e Danaide nympha Chrysippum, quem majore quam genuinos amore est prosecutus. Laius autem Thebanus cupiditate impulsus Chrysippum rapuit, comprehensusque ab Atreo et Thyeste, a Pelope dignatus est venia, quod amor raptionis causa fuisset. Hippodamia vero Atreo et Thyestae hortatrix fuit ut interficerent Chrysippum, sciens eum inhiaturum regno: quumque id detrectarent, ipsa flagitio manus admovit, ac nocte intempesta, dum Laius dormiret, stricto ejus gladio Chrysippum sauciavit, gladio in eum defixo. Laius quum in necis suspicionem venisset propter gladium, liberatus ab ipso est Chrysippo, qui semimortuus jam veritati tulit tesimonium. Pelops, filio sepulto, Hippodamiam solum vertere coegit. Dositheus in Pelopidis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="8">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.dositheus.dosithei_fragmenta:8">
				<bibl> Steph. Byz. (p. X ed. Westerm.):</bibl>
				<quote>
				Δώριον, πόλις μία τῶν τριῶν· Ὅμηρος (Il. II, 594)· καὶ Πτελεὸν καὶ Ἕλος καὶ Δώριον. Δοσίθεος ἐν αὐτῇ τῇ πόλει φησὶν ὑπὸ Θαμύρα εὑρεθῆναι τὴν Δώριον ἁρμονίαν.
				</quote>
				<note type="translation"> Dositheus in Dorio urbe Thamyrim harmoniam Doricam invenisse dicit. </note>
				<note type="commentary">Excerpta haec sunt ex eo loco integri operis, cujus hunc centonem e cod. Parisino servavit Montefalconius: ..... ῳ περὶ Μεσσήνην κα- .......... ἁρμονίαν καὶ τῆς .......... ορεῦσαι Δώριον. εἰ Haec num ad nostrum Dositheum pertineant, haud discerno. Dorion est Peloponnesi urbs, in qua cum Musis certavit Thamyris. Hancce fabulam Dositheus tractasse videtur.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="402" />
</body>
</text>
</TEI>
