<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_EUNAPIUS_SARDIANUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">EUNAPIUS_SARDIANUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus">EUNAPIUS SARDIANUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER NONUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_testimonia">
		EUNAPII SARDIANI TESTIMONIA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_testimonia:1">
				<bibl>Photius Bibl. cod. 77:</bibl>
				<quote>
				Ἀνεγνώσθη Εὐναπίου Χρονικῆς ἱστορίας τῆς μετὰ Δέξιππον, νέας ἐκδόσεως, ἐν βιβλίοις τεσσαρεσκαίδεκα. Ἄρχεται μὲν τῆς ἱστορίας ἀπὸ τῆς Κλαυδίου βασιλείας, ἐς ὅν Δεξίππῳ ἡ ἱστορία καταλήγει, ἀποτελευτᾷ δὲ εἰς τὴν Ὁνωρίου καὶ Ἀρκαδίου τῶν Θεοδοσίου παίδων βασιλείαν, ἐκεῖνον τὸν χρόνον τέλος τῆς ἱστορίας ποιησάμενος, ὃν Ἀρσάκιος μὲν τοῦ χρυσοῦ τῆς ἐκκλησίας στόματος Ἰωάννου ἀπελαθέντος εἰς τὸν ἀρχιερατικὸν θρόνον ἀνηγμένος ἱεράτευεν, ἡ δὲ τοῦ βασιλεύοντος Ἀρκαβίου γυνὴ κατὰ γαστρὸς ἔχουσα καὶ ἀμβλώσασα τὸν βίον ἀπέλιπεν. Οὗτος ὁ Εὐνάπιος Σαρδιανὸς μὲν γένος ἐστί (τὰς γὰρ ἐν Λυδίᾳ Σάρδεις ἔσχε πατρίδα)· δυσσεβὴς δὲ τὴν θρησκείαν ὤν (τὰ Ἑλλήνων γὰρ ἐτίμα) τοὺς μὲν εὐσεβείᾳ τὴν βασιλείαν κοσμήσαντας παντὶ τρόπῳ καὶ ἀνέδην κακίζων διασύρει, καὶ μάλιστά γε τὸν μέγαν Κωνσταντῖνον, ἐξαίρει δὲ τοὺς δυσσεβεῖς, καὶ τῶν ἄλλων πλέον Ἰουλιανὸν τὸν παραβάτην, καὶ σχεδόν τι τὸ τῆς ἱστορίας αὐτῷ εἰς τὸ ἐκείνου ἐγκώμιον συντεθὲν ἐξεπονήθη. Ἔστι δὲ καλλιεπὴς τὴν φράσιν, εἰ περιέλοι τις αὐτῷ τῶν λόγων τὸ ἀλεκτρυονῶδες καὶ ἐλαφωδέστερον, καὶ συωδέστερον, καὶ δὴ καὶ τοὺς ἱερακώδεις, καὶ κορακώδεις, καὶ πιθηκώδεις, καὶ τὸ ποταμῶδες δάκρυον, καὶ τὰ ὅμοια· τούτοις γὰρ καὶ τὴν ἄλλην τῶν ὀνομάτων περιλυμαίνεται καὶ διανοθεύει εὐγένειαν. Καὶ τροπαῖς μὲν κέχρηται παραβόλως, ὅπερ ὁ τῆς ἱστορίας οὐκ ἐθέλει νόμος, ἀφαιρεῖται δὲ τὸ λυποῦν ἡ τῆς λέξεως ἔμφασις τὰ πολλὰ καὶ ἀστειότης. Τῇ συνθήκῃ δὲ καὶ τῷ σαφεῖ πρὸς ἱστορίαν καὶ ταῖς περιόδοις συμμέτρως καὶ οἰκείως ἔχει· πλὴν ἐνιαχοῦ δικανικώτερον μᾶλλον ἢ ἱστορικώτερον μεστοῖ καὶ περιβάλλει τὸν λόγον. Νεωτερίζει δ ̓ οὐκ ὀλίγα καὶ περὶ τὰς συντάξεις, πλὴν οὐκ εἰς τὸ ἄχαρι, οὐδ ̓ εἰς τὸ ταῖς μεθόδοις λαβὴν ἐπιδῦναι. Δύο δὲ πραγματείας τὴν αὐτὴν περιεχούσας ἱστορίαν συνεγράψατο, πρώτην καὶ δευτέραν. Καὶ ἐν μὲν τῇ πρώτῃ πολλὴν κατὰ τῆς καθαρᾶς ἡμῶν τῶν Χριστιανῶν πίστεως κατασπείρει βλασφημίαν, καὶ τὴν Ἑλληνικὴν ἀποσεμνύνει δεισιδαιμονίαν, πολλὰ τῶν εὐσεβῶν βασιλέων καθαπτόμενος· ἐν δὲ τῇ δευτέρᾳ, ἣν καὶ νέαν ἔκδοσιν ἐπιγράφει, τὴν μὲν πολλὴν ὕβριν καὶ ἀσέλγειαν, ἣν κατὰ τῆς εὐσεβείας ἐσκέδαζεν, ὑποτέμνεται, τὸ δὲ λοιπὸν τῆς συγγραφῆς σῶμα συνείρας, νέαν ἔκδοσιν, ὡς ἔφημεν, ἐπιγράφει, ἔτι πολλὰ τῆς ἐκεῖσε λύσσης ὑποφαίνουσαν. Ἀμφοῖν δὲ ταῖς ἐκδόσεσιν ἐν παλαιοῖς ἐνετύχομεν βιβλίοις, ἰδίως ἑκατέραν ἐν ἑτέρῳ τεύχει καὶ ἑτέρῳ συντεταγμένην· ἐξ ὧν αὐτῶν καὶ τὴν διαφορὰν ἀναλεξάμενοι ἔγνωμεν. Συμβαίνει οὖν ἐν τῇ νέᾳ ἐκδόσει πολλὰ τῶν χωρίων διὰ τὰς γεγενημένας τῶν ῥητῶν περικοπὰς ἀσαφῶς ἐκκεῖσθαι, καίτοι φροντιστής ἐστι τοῦ σαφοῦς· ἀλλ ̓ ὅτῳ τρόπῳ λέγειν οὐκ ἔχω, μὴ καλῶς κατὰ τὰς περικοπὰς ἁρμόσας τοὺς λόγους ἐν τῇ δευτέρᾳ ἐκδόσει τὸν νοῦν λυμαίνεται τῶν ἀναγινωσκομένων. Ἐν οἷς καὶ τὸ τέλος.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="2">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_testimonia:2">
				<bibl>Idem cod. 98, de Zosimo:</bibl>
				<quote>
				Εἴποι δ ̓ ἄν τις, οὐ γράψαι αὐτὸν ἱστορίαν, ἀλλὰ μεταγράψαι τὴν Εὐναπίου, τῷ συντόμῳ μόνον διαφέρουσαν, καὶ ὅτι οὐχ, ὥσπερ ἐκεῖνος, οὕτω καὶ οὗτος Στελίχωνα διασύρει. Τὰ δ ̓ ἄλλα κατὰ τὴν ἱστορίαν σχεδόν τι ὁ αὐτὸς καὶ μάλιστα ἐν ταῖς τῶν εὐσεβῶν βασιλέων διαβολαῖς. Δοκεῖ δέ μοι καὶ οὗτος δύο ἐκδόσεις, ὥσπερ κἀκεῖνος, πεποιηκέναι· ἀλλὰ τούτου μὲν τὴν προτέραν οὐκ εἶδον· ἣν δὲ ἀνέγνωμεν, ἐπέγραφε νέας ἐκδόσεως, ἐξ ὧν συμβαλεῖν ἦν καὶ ἑτέραν αὐτῷ, ὥσπερ καὶ τῷ Εὐναπίῳ, ἐκδεδόσθαι. Σαφὴς δὲ μᾶλλον οὗτος καὶ συντομώτερος, ὥσπερ ἔφημεν, Εὐναπίου· καὶ τοῖς τρόποις, εἰ μὴ σπάνιον, οὐ κεχρημένος.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta">
		EUNAPII SARDIANI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera">
			ΙΣΤΟΡΙΑ Η ΜΕΤΑ ΔΕΞΙΠΠΟΝ. ΝΕΑ ΕΚΔΟΣΙΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
<pb n="9" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="1" rend="ΠΡΟΟΙΜΙΟΝ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_primo:1">
						<bibl>Exc. De sentent. p. 247-253 Mai.:</bibl>
						<quote>
						Δεξίππῳ τῷ Ἀθηναίῳ κατὰ τοὺς Ἀθήνησιν ἄρχοντας αφ ̓ οὗ παρὰ Ἀθηναίοις ἄρχοντες, ἱστορία συγγέγραπται, προσαριθμουμένων τῶν Ῥωμαῖκῶν ὑπάτων, καὶ πρό γε αὐτῶν τῶν ὑπάτων καὶ ἀρχόντων ἀρξαμένης τῆς γραφῆς. Τὸ δὲ ἓν κεφάλαιον τῆς ἱστορίας τὰ μὲν ἀνωτέρω καὶ ὅσα τὸ ποιητικὸν νέμεται γένος, ἐφεῖναι καὶ ἐπιτρέψαι τῷ πιθανῷ καὶ μᾶλλον ἀναπείθοντι τὸν ἐντυγχάνοντα, τὰ δὲ προϊόντα καὶ ἐπὶ πλέον μαρτυρούμενα συνενεγκεῖν καὶ κατακλεῖσαι πρὸς ἱστορικὴν ἀκρίβειαν καὶ κρίσιν ἀληθεστέραν. Βιάζεται γοῦν καὶ συναριθμεῖται τὸν χρόνον εἴς τε τὰς Ὀλυμπιάδας περιγράφων καὶ τοὺς ἐντὸς ἑκάστης Ὀλυμπιάδος ἄρχοντας. Πρόθυρα δὲ κάλλους ἀνάμεστα προθεὶς τῆς συγγραφῆς καὶ προϊὼν, τά τε ἔνδον ἐπιδείξας σεμνότερα, τὸ μὲν μυθῶδες καὶ λίαν ἀρχαῖον ἀφαιρεῖ, καὶ ἀφίησιν ὥσπερ φάρμακον παλαιὸν καὶ ἀδόκιμον εἰς τοὺς συντεθεικότας· Αἰγυπτίους δὲ χρόνους ἀναλεγόμενος καὶ συνωθούμενος ἐπὶ τὰ πρῶτα καὶ τελεώτερα (παλαιότερα? Bekk.) τῶν παρ ̓ ἑκάστοις ἀρχῶν, τοὺς ἡγεμόνας καὶ πατέρας τῆς ἱστορίας ἐκτίθησιν, ἔνδηλος ὢν καὶ σχεδόν τι μαρτυρόμενος, ὅτι τῶν ἀπιστουμένων ἕκαστον ἕτερος προλαβὼν εἴρηκεν. Καὶ περιφέρει γε τὴν ἱστορίαν ἐκ πολλῶν καὶ παντοδαπῶς τῶν ταῦτα εἰρηκότων ὥσπερ ῥωπόν τι καὶ ποικίλον καὶ χρήσιμον εἰς ἓν μυροπώλιον τὴν ἰδίαν ἐξήγησιν κατακεκλεισμένην καὶ συνηγμένην. Πάντα δὲ, ὅσα πρός τε τὸ κοινὸν ἁπάντων ἀνθρώπων ἀξιόλογα καὶ κατ ̓ ἄνδρα δι ̓ ἀρετὴν περιττοῦ τινος ὀνόματος τετυχηκότα, λάβρως ἐπιδραμὼν καὶ διαθέμενος τῷ λόγῳ, τελευτῶν εἰς Κλαύδιον καταλύει τὴν συγγραφὴν, καὶ Κλαυδίου τῆς βασιλείας ἔτος τὸ πρῶτον, ἐς ὃ καὶ τῆς βασιλείας ἤρχετο καὶ ἐτελεύτα, ἐνιαυτὸν ἄρξας Ῥωμαίοις ἕνα· οἱ δὲ καὶ ἕτερον αὐτῷ χαρίζονται. Εἶτα Ὀλυμπιάδας καταλογίζεται τόσας καὶ τόσας καὶ ὑπάτους καὶ ἄρχοντας ἐπὶ ταύταις, τὴν χιλιάδα τῶν ἐτῶν ὑποβαλὼν, ὥσπερ ἀγωνιῶν, εἰ μὴ πολλῶν λίαν ἐτῶν ἀποδοίη λόγον τοῖς ἐντυγχάνουσιν. Ἐγὼ δὲ ὁ τοῦτο τὸ ἔργον εἰς νοῦν βαλόμενος, ὑπ ̓ αὐτοῦ Δεξίππου ταῦτα ἔχων ἐκδιδάσκεσθαι καὶ συλλαμβάνειν, ὅσος καὶ ἡλίκος ὁ κίνδυνος κατὰ τὸν ἐνιαυτὸν ἕκαστον ἱστορίαν γράφειν, καὶ πρὸς τοὺς ἐντυγχάνοντας ὁμολογεῖν, ὅτι ταῦτα οὐκ ἔστιν ἀληθῆ κατὰ τοὺς χρόνους, ἀλλὰ τῷ μὲν οὕτως, τῷ δὲ ἑτέρως ἔδοξε, καὶ περιφανῶς ἑαυτοῦ κατηγορεῖν, ὥσπερ ἐκεῖνος, ὅτι χρονικὴν ἱστορίαν γράφων πλανωμένην τινὰ καὶ μεστὴν τῶν ἀντιλεγόντων, ὥσπερ ἀπρόεδρον ἐκκλησίαν, ἐκτίθησι τὴν γραφὴν, ὀξέως δὲ καὶ τῆς Βοιωτίας ἀκούων παροιμίας, ὅτι οὕτως αὐλεῖν οὐ πρέπει, κἀκεῖνα προσελογιζόμην, ὅτι τέλος ἱστορίας καὶ σκοπὸς ἄριστος τὰ πραχθέντα ὅτι μάλιστα δίχα τινὸς πάθους εἰς τὸ ἀληθὲς ἀναφέροντα γράφειν, οἱ δὲ ἀκριβεῖς λογισμοὶ τῶν χρόνων, ὥσπερ ἄκλητοι μάρτυρες, αὐτομάτως ἐπεισιόντες, ἐς ταῦτα ὠφελοῦσιν οὐδέν. Τί γὰρ Σωκράτει πρὸς σοφίαν καὶ Θεμιστοκλεῖ πρὸς δεινότητα συντελεῖται παρὰ τῶν χρόνων, ποῦ δὲ ἐκεῖνοι καλοὶ κἀγαθοὶ διὰ θέρος ἦσαν; ποῦ δὲ τὰς ἀρετὰς ἐφ ̓ ἑαυτῶν, καθάπερ τὰ φύλλα, πρὸς τὴν ὥραν τοῦ ἔτους αὐξανομένας καὶ ἀπορρεούσας παρείχοντο; Ἀλλ ̓ ἴσως ἕκαστος αὐτῶν τὸ γοῦν ἐς φύσιν καὶ δύναμιν ἀγαθὸν διαρκῶς καὶ συνεχῶς ἐν ταῖς ἐνεργείαις ἀπεδίδου καὶ διέσωζεν. Τίς οὖν λόγος πρὸς ἱστορίας τέλος εἰδέναι καὶ γινώσκειν, ὅτι τὴν ἐν Σαλαμῖνι ναυμαχίαν ἐνίκων οἱ Ἕλληνες κυνὸς ἐπιτέλλοντος; τί δ ̓ ὄφελος ἦν τοῖς ἐντυγχάνουσιν εἰς ὠφέλειαν ἱστορικῆς χρείας, εἰ κατὰ ταύτην ἐτέχθη τὴν ἡμέραν ὁ δεῖνα, καὶ μελοποιὸς ἀνέσχεν ἢ τραγῳδὸς ἄριστος; Εἰ γὰρ ἔσχατος ὅρος τῶν περὶ τὴν ἱστορίαν καλῶν τὸ πολλῶν καὶ ἀπείρων πραγμάτων ἐν ὀλίγῳ χρόνῳ καὶ διὰ βραχείας ἀναγνώσεως πεῖραν λαβεῖν, καὶ γενέσθαι γέροντας ἔτι νέους ὄντας δι ̓ ἐπιστήμην τῶν προγεγονότων, ὥστε, τίνα μὲν φευκτέον, τίνα δὲ αἱρετέον, εἰδέναι, τοὐναντίον ἐμοί γε δοκοῦσι ποιεῖν οἱ περιττοῖς καὶ ἀπηρτημένοις ἐπεισοδίοις ὥσπερ ξενικοῖς ἡδύσμασι τὸ τῆς ἱστορίας ἐδώδιμον καὶ χρήσιμον ἀνατρέποντες καὶ διαφθείροντες ἁλμυρῷ λόγῳ πότιμον ἀκοήν. Κωλύει μὲν γὰρ ἴσως οὐδὲν καὶ περιττόν τι μαθεῖν, ἄλλως τε, ὥς φησιν αὐτὸς Δέξιππος, τῶν μὲν χρονικῶν ἢ πάντων ἢ τῶν πλείστων διαπεφωνημένων, τῶν δὲ ὑπερόρων καὶ φανερῶν πράξεων συμπεφωνημένων. Τίς γὰρ οὕτω περιβόητος ἅπασιν ὅσοι λόγων ἥψαντο καὶ κατέλιπον λόγους, ὡς Λυκοῦργος Λακεδαιμόνιος; ἐς ὃν καὶ ἡ τοῦ θεοῦ μαρτυρία διὰ στόματος ἅπασι θεὸν ἄντικρυς ἀνακαλοῦντος ἐπὶ τῷ θεῖναι τοὺς νόμους. Τίς δὲ τῶν ταῦτα εἰρηκότων ἑτέρῳ συμφέρεται περὶ τῶν ἡνίκα ἐτίθει τοὺς νόμους χρόνων; ἀλλὰ πάντες, ὥσπερ οἰκίαν ἢ στῦλον δοκιμάζοντες ἤ τι τῶν ὁμοίων, ὅτι μὲν ἔστι καὶ γέγονε, συντίθενται καὶ κατανεύουσι, περὶ δὲ τοῦ πότε [ἀπορίᾳ suppl. Nieb.] παντοδαπῇ ἐμπεπλήκασι τὰ βιβλία. Ὁπότε καὶ Θουκυδίδης ὁ πάντων ἀκριβέστατος τὸν μέγαν καὶ πολυύμνητον ἐκεῖνον πόλεμον ἀρχήν τινα καὶ προφάσεις φησὶ λαβεῖν πρὸς δευτέραν κίνησιν ἐκ διαφορᾶς ἡμερῶν, ἣ περὶ πόλεων ἁλώσεως αὐτοῖς ἐγένετο, καὶ οὐδὲ αὐτὸς ἔχει διαιτᾶν σαφῶς καὶ ἀκριβῶς, τίνες ἐπεκάλουν δικαιότερον, ἀλλ ̓ ἐπὶ τὰς ἡμέρας ἐλθὼν ὑποδηλοῖ καὶ παραδείκνυσιν, ὅτι κενή τίς που καὶ ἀχρεῖος ἡ περὶ τοὺς χρόνους διατριβὴ καὶ σχολή. Τοιαῦτά τινα καὶ πλείω ἕτερα πρὸς ἐμαυτὸν ἐκκλησιάσας καὶ βουλευσάμενος, καὶ τοῖς ἐς τὰ χρονικὰ σπεύδουσιν καὶ ἀνεστηκόσιν ὅμοιά τινα παρεγγυῶν, ὡς ἡ περὶ τὰς ὥρας καὶ ἡμέρας ἀκρίβεια πλουσίων οἰκονόμοις τισὶ καὶ λογισταῖς πρέπει, καὶ νὴ Δία γε τοῖς ἐς τὰ οὐράνια κεχηνόσι, καὶ ὅσοι πρὸς ἀριθμῷ φανερῶς κάθηνται, αὐτὸς δὲ προαγορεύων πόρρωθεν τοῖς ἐντυγχάνουσιν, ὅτι πιστεύσας ἐμαυτῷ δύνασθαι γράφειν γεγονότα τε καὶ γινόμενα, πρὸς τόδε τὸ ἔργον ὥρμησα, τὸ μὲν κατ ̓ ἐνιαυτὸν καὶ καθ ̓ ἡμέραν ὥσπερ ἀπροσδιόνυσόν τινα ῥῆσιν παραιτησάμενος, τὸ δὲ κατὰ χρόνους, οἳ τοῖς βασιλεῦσι περιγράφονται, κρίνας ἀληθέστερον. Ἀναγνώσεται γοῦν τις, ὅτι ταῦτα ἐπὶ τοῦδε τοῦ βασιλέως ἢ τοῦδ ̓ ἐπράττετο· καθ ̓ ὃν δὲ ἐνιαυτὸν καὶ ἡμέραν, ἕτερος ἐς τὴν ἀπάτην χορεύεταί † τις. Ἐγὼ δὲ καὶ [κατὰ? Nieb.] τὸ πιστεύειν ἐμαυτῷ γράφω, ἀνδράσιν ἑπόμενος, οἳ τοῦ καθ ̓ ἡμᾶς βίου μακρῷ προεῖχον κατὰ παιδείαν, καὶ διατεταμένως ἐνῆγον μὴ σιωπᾶν τὰ κοινὰ τῶν ἔργων, καὶ ὅσα ὁ καθ ̓ ἡμᾶς ἔφερε χρόνος, καὶ τὰ πρὸ ἡμῶν μετὰ τὴν Δεξίππου γραφὴν οὔπω λόγου τε καὶ ἱστορίας ἐμφανοῦς τετυχηκότα. Ἐγίνετο δὲ ἐκείνοις τε κἀμοὶ κοινὸν τὸ ἔργον τόδε, καὶ πάντα γε ἐς τὸν Ἰουλιανὸν ἀναφέρειν ἐδόκει, ὃς ἐβασίλευσε μὲν ἐφ ̓ ἡμῶν, τὸ δὲ ἀνθρώπινον αὐτὸν ὥσπερ τινὰ θεὸν προσεκύνουν ἅπαντες. Λόγου δὲ ἦν ἄξιον καὶ καλῶς ἔχειν ἐδόκει, καθάπερ τοῖς ἕνεκεν ἐρωμένης ........ νοῦσι ποιηταῖς οἳ γενομένοις ἀρίστοις· οὕτω καὶ ἡμῖν ἀρχήν τινα καὶ γένεσιν προθεμένοις τὴν ... παρόντα καὶ ... τῶν προ... ἐδόκει ....φὴν ...κόντων χρόνων ... μένον καὶ ... ψυχῆς ἀναφέρουσι ... τὸ εἴδωλον ... δεῖν ... ἐν ἀλλοτρίοις. Ὅτι ἐξουσία ἐστὶ ... πονηρᾶς ... ὑπὸ λόγου ... παρακινεῖ καὶ ... χρόνον ... χρηματίζει ... ἀρχὰς ... γὰρ μήποτε ... οὕτω δὲ τι...
						</quote>
						<note type="translation">Dexippus Atheniensis juxta annuorum principum, qui  Athensis fuerunt, fastos, inde a tempore, quo archontes apud Athenienses esse coeperunt, historiam composuit, Romanis quoque consulibus ex ordine adscriptis. Sed enim  quum ante consules ipsos atque archontas scriptum exordiatur, id sibi proposuit historicus, ut antiqua nimis et quae  a poetarum gente traduntur, ea singula probabilitati suae permittat, et prout cuique lectori videbitur, esse sinat: posteriora autem et quae testimoniis magis abundant, ea conferat ad historicam severitatem, et sub verioris criticae regulas redigat. Cogit igitur digeritque tempus, juxta Olympiadum seriem id scribens, juxtaque occurrentes in unaquaque Olympiade archontas. Jam pulcherrimo historiae suae prooemio praeposito, pergit porro; et ipsum scripturae corpus  venustius adhuc ostendens, fabulosa quidem et prisca nimis  resecat, atque apud horum auctores, tanquam pharmacum  vietum et reprobatum, otiosa esse sinit: Aegyptiaca vero  tempora supputans atque ad antiquiores purioresque, qui  sunt apud quamque gentem, fontes revocans, principes  patresque historiae in medium profert; plane demonstrans  ac propemodum testimoniis comprobans, unumquodquo  ex his incertioribus alium ex alio historico fuisse mutuatum. Ιpse autem e multis atque omnigenis, qui de his rebus scripserunt, historiam conficit; cinnum veluti varium et perbonum ad unicam pigmentarii officinam, ad suam videlicet narrationem, cogens atque cumulans. Omnia vero, quae  sive generatim inter homines illustria, sive singillatim ob  alicujus virtutem praestante fama inclaruerunt, celeriter  percurrens atque in suam lucubrationem adsumens, finem  historiae facit in Claudii anno primo, quo is regnum et auspicatus est et finivit, anno uno Romanis imperitans; quanquam nonnulli duos huic imperii annos largiuntur. Deinde  Olympiadas supputat planeque adnumerat cum consulibus  et cum archontibus: atque ex Olympiadibus annorum milliarium conficit; quasi laboriose aestuans, nisi permultorum  annorum lectoribus suis rationem reddiderit. Ego vero, qui  de hoc opere lucubrando consilium cepi, ab ipso quidem  Dexippo discere potui atque cognoscere, quale quantumque  periculum sit per annos singulos historiam deducere, ac  porro lectoribus confiteri, hoc et illud secundum temporum  rationem non vere esse dictum, sed aliis aliter visum:  atque ita se ipsum perspicue coarguere, ut reapse Dexippo  accidit, quod historiae chronicae quivis auctor fallacem  quandam et plenam repugnantiarum, ceu chorum exlegem,  edit scriptionem: Boeoticum quoque proverbium mox auditurus, quod sic tibiis sonare non decet. Denique et illud  mecum reputavi, finem historiae scopumque optimum esse,  ut res gestae, duce omnino veritate, absque ullo affectu scribantur: accuratos vero temporum calculos, si veluti testes non invocati adsint, praedictae rei nihil prodesse. Nam quid  Socrati ad sapientiam vel Themistocli ad ingenii sollertiam  conferunt tempora? num hi per aestatis tempestatem bonos  se probosque viros praebebant? num suas virtutes, tanquam folia pro anni tempore, crescentes defluentesque exhibebant? Atqui horum, opinor, uterque quidquid vel naturae conditione vel ingenii cultu exquisitum erat, id perseveranter atque perpetuo prae se ferebat actibus suis atque  servabat. Quid igitur prodest historiae proposito scire ac  cognoscere, Graecos navali proelio ad Salaminem vicisse exoriente canicula? Quid rursus confert lectoribus ad utilitatem ex historia capiendam, quod ille tali die natus sit,  qui deinde melicus vel tragicus poeta evasit optimus? Etenim  si summum historiae bonum in eo vertitur, ut multarum  ac paene innumerabilium rerum praeclare gestarum brevi  tempore modicaque lectione peritiam nanciscamur, flamusque senes dum juventute floremus, ob praeteritarum rerum  scientiam, ita ut, quid fugiendum sit quidve appetendum,  sciamus: contrarium mihi facere videntur qui supervacaneis et assutis episodiis, tanquam peregrinis condimentis,  bonum historiae pabulum adulterant, delicatumque auditum amaro sermone violant. Nisi forte inania etiam discere  animus fert. Praesertim quum chronici scriptores, ut ait ipse  Dexippus, vel omnes vel certe plurimi invicem dissideant  in rebus illustribus ac manifestis, quas per se ipsas in controversiam nemo revocat aut diffitetur. Nam quis apud  historiae peritos vel conditores Laccdaemonio Lycurgo celebrior est? de quo dei testimonium in ore omnium versatur, diserte deum vocitantis ob ferendarum legum sapientiam. Quotusquisque vero ex his, qui de ea re scripserunt,  consentit cum alio homine de temporibus quibus ille leges  scripserit? Nimirum id omnes, tanquam de domo vel columna vel re simili agatur, quod quidem ille sit et exstiterit,  concedunt et annuunt; de tempore autem quo exstiterit,  variis dubitationibus implent volumina. Et quidem ipse  Thucydides (IV, 122), quo nemo fuit diligentior. magnum  illud et famigeratum bellum renovati ardoris initium occasionesque cepisse ait ex dierum controversia, quae de captis  oppidis inter illos oriebatur. Neque tamen ipse satis aperte  accurateque definit, utri justius questi sint: mox quum ad  dierum supputationem ventum est, significat atque demonstrat, vanam esse propemodum atque inutilem istam circa  temporum notationem sedulitatem. Haec et alia plura mecum ipse animo collegi ac reputavi;  et ceteris etiam, qui ad annales scribendos studium impendunt, admonendi causa suggessi; quod videlicet circa anni  tempestates diesque sedulitas villicos divitum ac rationarios  deceat, atque eos hercle, qui coelestia scrutantur, et calculatoris artem diserte profitentur. Ego vero hoc lectoribus  meis affirmo, me non sine fiducia vires ad res praeteritas ac praesentes scribendas mihi suffecturas, hoc opus aggressum esse, ita quidem, ut minutam sive anni sive diei rationem, ceu quid importunum, negligam; verum tempora  intra quae reges singuli versati sint, expendam accuratius.  Lector igitur apud me inveniet haec vel illa sub hoc vel illo  rege evenisse; verumtamen rei gestae annum et diem alius  quivis praestigiator dicat. Ego vero pro hac mei fiducia  scribere incipio exemplum secutus hominum, qui hanc  nostram aetatem eruditione sua valde superaverunt: enixeque mihi proposui, quominus nihil publicarum rerum tacerem, sive quas nostra aetas vidit, sive superiores, quotquot  post historiam Dexippi nondum litteris vel publicis commentariis commendatae fuerunt. Quare commune cum illis  historicis negotium suscepimus.—Etnobis quidem omnia ad  Julianum referenda videbantur, qui memoria nostra regnavit  et numinis instar ab universis hominibus cultus est ... </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="11" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2" rend="[ΑΥΡΗΛΙΑΝΟΣ]">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_primo:2">
						<bibl>[Suidas:</bibl>
						<quote>
						Σελευκίς· ὄρνεόν ἐστι εὔπεπτον καὶ ἀκόρεστον καὶ πανοῦργον καὶ τὰς ἀκρίδας χανδὸν λαφύσσον.
						</quote>
						<note type="translation">Seleucis avis, quae cibos facile concoquit et insatiabilis et  astuta, et locustas avide devorans. </note>
						<note type="commentary">«Haec verba credo Suidam hausisse ex Eunapio, quod Zosimus I, 57, 6, in ea parte Historiae quam e Nostro sumpsit, Σελευκιάδας memoret, αἳ ταῖς ἀκρίσι συμπεριίπτανται καὶ τοῖς στόμασι ταύτας δέχονται.» Boissonadius. Zosimus ista intexit narrationi de Aureliani in Palmyrenos expeditione.]</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3" rend="(ΠΡΟΒΟΣ)">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_primo:3">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Κατακαίνειν· ἀναιρεῖν, φονεύειν. «Ὁ δὲ τοξότης ἠφίει βέλος, εὔστοχος ὢν τοσούτους κατακαίνειν, ὅσα ἠφίει βέλη.» Εὐνάπιός φησιν.
						</quote>
						<note type="translation">Eunapius: «Sagittarius autem sagittam emisit, quum  esset jaculandi peritus, adeo ut tot homines interficeret, quot  sagittas emitteret.» </note>
						<note type="commentary">Hoc fragmentum pertinet ad illam Historiae partem qua Eunapius narrabat Palmyram ab Aureliano, vel Cremnam a Probi militibus obsessam.  Rem illustrat Zosimus I, 54, 7 et 70, 1. Crediderim Eunapiana haec esse referenda ad Cremnae  obsidionem; nam Zosimus, loco posterius citato,  Nostri verba ante oculos habuisse videtur: Συνῆν τις ἀνὴρ αὐτῷ (Lydio I Cremna obsesso) μηχανάς τε κατασκευάζειν εἰδὼς, καὶ ἐκ μηχανῶν εὐστόχως ἀφιέναι βέλη δυνάμενος· ὥστε ὁσάκις ἐνεκελεύσατο ὁ Λύδιος αὐτῷ κατά τινος τῶν πολεμίων ἀφιέναι βέλος, μὴ διαμαρτεῖν τοῦ σκοποῦ.» Boissonadius.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="13" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="4" rend="ΚΑΡΙΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_primo:4">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Καρῖνος, Κάρου τοῦ βασιλέως υἱὸς, γενόμενος ἐν ἐξουσίᾳ καὶ βουλήσεως κύριος, ἀνέδραμε τηλικοῦτον κακὸν ἐς τυραννίδα, [ὥστε ἀπέδειξε χρυσὸν τὴν τραγῳδουμένην τυραννίδα·] οὕτω καὶ τοὔνομα τοῖς ἔργοις μακρῷ παρῆλθε. Παίδων μὲν γὰρ εὖ γεγονότων ὕβρεις, διὰ τὸ σύνηθες, οὐδὲ ὕβρεις ἐνομίσθησαν, ἀλλ ̓ ἦν ἐγκύκλιον αὐτῷ καὶ πρόχειρον τὸ τὰ τοιαῦτα ἁμαρτάνειν· ὁ δὲ ἐγκλήματά τε ἀνέπλαττε καὶ ἐδίκαζε τοῖς ἀδικουμένοις, καὶ τῶν δικαζομένων οὐδεὶς ἐσώζετο· ὅπου γε πολλῆς οὔσης καὶ ἀδιηγήτου τῆς φθορᾶς, παρανηλίσκοντό τινες τῶν εὐδαιμόνων, ὥσπερ ἐν κοινοῖς δείπνοις ἀλεκτορίδες, ἐς τὴν Καρίνου τρυφήν. Μεμνῆσθαι δὲ τῶν κατακοπτομένων ἔφασκε, τῶν μὲν ὡς οὐκ ἐπῄνεσαν αὐτοῦ τὸ κάλλος, τῶν δὲ ὅτι λέγοντα, ὅτε ἦν μειράκιον, οὐκ ἐθαύμασαν, ὡς ἐβούλετο· ἀπώλλυντο δέ τινες καὶ γελάσαντες ἐναντίον αὐτοῦ ποτε. Καὶ πάντα ἦν αὐτοῦ βαρύτερα διοσημίας, καὶ ἐλύττα ἐν μέσοις τοῖς ὑπηκόοις.
						</quote>
						<note type="translation">Carinus, Cari regis filius, adeptus potestatem arbitratu  suo quidvis agendi, tantos tyrannus evasit, ut tyrannorum  saevitiam a tragicis poetis celebratam aurum esse ostenderet: adeo vel nomen ipsum factis longe superavit. Nam  pueris quidem nohilibus injuriae per contumeliam illatae,  propter consuetudinem, ne injuriae quidem existimabantur, sed hujusmodi peccata erant ipsi familiaria et quolidiana. Idem etiam crimina comminiscebatur, et jus  dicebat illis, qui laesi essent, neque ullus eorum, qui in  Judicio litigabant, incolumis evadebat: quum praesertim inter multas et ineffabiles caedes quidam ex opulentioribus  velut in communibus epulis gallinae, animi et voluptatis  gratia a Carino consumerentur. Horum alios ideo caesos dicebat, quod suam formam non laudassent, alios, quod se  declamantem, dum adhuc esset adolescens, non admirati  fuissent, ut voluisset; peribant etiam nonnulli, quod coram  ipso risissent. Omnino cuncta ejus facta prodigiis et ostentis erant graviora, et in mediis populis, ejus imperio subjectis, rabie grassabatur. </note>
						<note type="commentary">Haec esse Eunapii patet e Suida vv. Διοσημία, Ἐγκύκλιον, Μακρῷ, Ὕβρις, ubi particulae hujus loci  afferuntur, nominato auctore. Fortasse huc pertinet  etiam Suidas v. Ἀτάσθαλα (vid. fr. 89). Ceterum  quum ap. Suidam proxime antecedant haec: Καρικὸν θῦμα· ἐπὶ τῶν ἄσαρκα ἢ ἄβρωτα μέλη θυόντων· οἱ γὰρ Κᾶρες κύνα θύουσιν. Εὐνάπιος: probabiliter Küsterus statuit Eunapii mentionem  non suo esse loco factam, sed ad ea quae de Carino sequuntur pertinere. Inclusa e Suida v. Μαχρῷ suppleta sunt. De re cf. Vopiscus in Carino  c. 16.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5" rend="[ΔΙΟΚΛΗΤΙΑΝΟΣ]">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_primo:5">
						<bibl>[Suidas v. Ἐσχατιά:</bibl>
						<quote>
						«Ὁ Διοκλητιανὸς λόγον ποιούμενος τῶν πραγμάτων ᾠήθη δεῖν καὶ δυνάμεσιν ἀρκούσαις ἑκάστην ἐσχατιὰν ὀχυρῶσαι, καὶ φρούρια ποιῆσαι.»
						</quote>
						<note type="translation">Diocletianus reipublicae rationem diligenter iniens idoneo  copiarum numero limites imperii tutandos et castella exstruenda curavit. </note>
						<note type="commentary">Eunapio haec vindicanda probabiliter  censet Reitemeyer. ad Zosimum II, 34, 2, ubi:  Τῆς γὰρ Ῥωμαίων ἐπικρατείας ἁπανταχοῦ τῶν ἐσχατιῶν τῇ Διοκλητιανοῦ προνοίᾳ, κατὰ τὸν εἰρημένον ἤδη μοι (sc. in libri I parte nunc deperdita) τρόπον, πόλεσι καὶ φρουρίοις καὶ πύργοις διειλημμένης, κτλ. Ex ipso Zosimo Suidiana fluxisse putavit Valesius  ad Ammian. Marcell. XXIII, 5, 2, p. 256.]</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6" rend="[ΔΙΟΚΛΗΤΙΑΝΟΣ]">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_primo:6">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἰόβειοικαὶ Ἑρκούλειοι, ὀνόματα τάξεων. Τάγματα γάρ τινα δαίμοσιν (δαίμονος ed. Bernh.) ἐπώνυμα. Ἰόβις γὰρ παρὰ Ἰταλοῖς ὁ Ζεὺς, Ἑρκούλιος δὲ ὁ Ἡρακλῆς.
						</quote>
						<note type="translation">[Jovii et Herculi, nomina Iegionum. Sunt enim quaedam legiones a diis sic denominatae. Jovis enim apud Italos est  qui graece Zeus, et Hercules qui Heracles vocatur] </note>
						<note type="commentary">Eunapium de his narrasse ex eoque hausisse lexicographum suspicatur  Boissonadius, collato Zosimo III, 30, 4: Ἐτετάχατο δὲ ἐν τούτῳ Ἰοβιανοὶ καὶ Ἑρκουλιανοί. Ταγμάτων δὲ ταῦτα ὀνόματα, παρὰ Διοκλητιανοῦ καὶ Μαξιμιανοῦ καταστάντα, φερόντων τὰς τούτων ἐπωνυμίας· ὁ μὲν γὰρ Διὸς, ὁ δὲ Ἡρακλέους ἐπώνυμον εἶχε. Et lib. II, 42, 3: Ἰοβιανῶν καὶ Ἑρκουλιανῶν· τάγματα δὲ ταῦτα (δαίμοσιν supplendum censet  Boiss.) ἐπώνυμα. Ceterum cf. Valesius in Ammian. XXV, 6, 2, et Schwarzium in Mamertini  Paneg. p. 93.]</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_primo:7">
						<bibl>Eunapius Vit. Aedesi p. 25 ed. Boiss.:</bibl>
						<quote>
						Κωνσταντῖνος μὲν οὖν καὶ Ἀβλάβιον τιμῶν ἐκολάζετο, καὶ ὅπως γε ἐτελεύτα ἐν τοῖς περὶ ἐκείνου γέγραπται. Ἀβλαβίῳ δὲ τὸν παῖδα κατέλιπε Κωνστάντιον, συμβασιλεύσαντα μὲν αὐτῷ, διαδεξάμενον δὲ τὴν ἀρχὴν τοῦ πατρὸς σὺν Κωνσταντίνῳ καὶ Κώνσταντι τοῖς ἀδελφοῖς. Ἐν δὲ τοῖς κατὰ τὸν θειότατον Ἰουλιανὸν ἀκριβέστερον ταῦτα εἴρηται.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Ablabius, praefectus praetorio, invidia ductus  in Sopatrum favore apud Constantinum maxime  pollentem, machinis suis effecit, ut aemulus capitali crimine circumventus jussu Constantini trucidaretur. Fuse rem exponit Eunapius I. I. p. 24.  Ipse Ablabius deinde a Constantio (337 p. C.)  supplicio affectus est. Zosimus II, 40: Ἀνῃρέθη δὲ τότε Ἀβλάβιος ὁ τῆς αὐλῆς ὕπαρχος, τῆς Δίκης ἀξίαν αὐτῷ ποινὴν ἐπιθείσης, ἀνθ ̓ ὧν ἐβούλευσε θάνατον Σωπάτρῳ τῷ φιλοσόφῳ, φθόνῳ τῆς Κωνσταντίνου πρὸς αὐτὸν οἰκειότητος. De mortis genere vide Eunapium I. I. p. 25 sq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="14" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="7a" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_primo:7.a">
						<bibl>Exc. De sent. p. 253:</bibl>
						<quote>
						....... ἀλλ ̓ ἡ μὲν παροιμία φησὶ τὸ θέρος ἐπὶ τῇ καλάμῃ φαίνεσθαι· τότε δὲ ὁ Κωνστάντιος ἐδείκνυ τοῦ πατρὸς ὤν. Ὅτι κατὰ τὸν Ἰουλιανὸν τὸν Καίσαρα δοκοῦν τῷ αὐτῷ Κωνσταντίῳ βεβουλεῦσθαι καλῶς, ὁ χρόνος τὴν πεῖραν ἐς τὸ ἐναντίον ἔστρεφεν, ταῖς τοῦ Καίσαρος ἀρεταῖς συνενθουσιώσης ἤδη τῆς τύχης, καὶ σχεδὸν ἑκάστης ἡμέρας ξένα καὶ ποικίλα φερούσης τῷ βασιλεῖ διηγήματα· ἐφ ̓ οἷς ὁ Κωνστάντιος δακνόμενος ἤδη καὶ δυσφορῶν ὑπὸ φθόνου, τοὺς ἡγουμένους τῶν φύσει πολεμίων ἐπετείχιζε τῷ Καίσαρι, καὶ τὴν αὑτοῦ προσετίθει τοῖς ἐχθροῖς δύναμιν, μόνα ὁρῶν τὰ ἡδέα, καὶ τὸ οἰκεῖον ξένον ὑπολαμβάνων, εἰ σὺν τῷ Καίσαρι σώζοιτο, καὶ τὸ ξένον οἰκεῖον, εἰ καταλύοι μεθ ̓ ἑαυτοῦ τὸν Καίσαρα· ὥστε ὁ πόλεμος εἰς τὸ ὕπουλον μεταβαλὼν καὶ τὸ φύσει πολέμιον ἐποίει σύμμαχον.
						</quote>
						<note type="translation">Ait vero proverbium: messem calamus ostendit. Tunc  ergo Constantius, quonam parente satus esset, palam fecit. Quae consilia Constantius contra Julianum Caesarem adornavisse ex utilitate sua putabat, ea feliciter tempus in contrarium vertit: Caesaris virtutibus favente jam studiostssime fortuna et prope quotidie novis variisque nuntiis ad Augustum delatis: quibus morsus Constantius jam aeger invidia, in Caesarem acerrimorum hostium duces incitavit,  atque horum odiis vim ipsemet suam adjunxit. Et jam  unice commodum suum respiciens, suos pro alienis habebat, si cum Caesare salvi essent; alienos pro suis, dummodo Caesari secum insidiarentur. Quare hoc belli subdolum genus  eos etiam, qui naturaliter hostes erant, socios esse effecit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8" rend="ΠΡΟΟΙΜΙΟΝ ΤΟΥ Βʹ ΛΟΓΟΥ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:8">
						<bibl>Exc. De sent. p. 254 et 255:</bibl>
						<quote>
						Τὰ μὲν οὖν ἀπὸ τῆς Δεξίππου συγγραφῆς ἐς τοὺς Ἰουλιανοῦ καθήκοντα [καιροὺς], ὡς ἐνῆν μάλιστα διὰ τῶν ἀναγκαίων ἐπιτρέχουσιν, ἱκανῶς ἐν τοῖς ἔμπροσθεν δεδήλωται· φέρεται δὲ ἐντεῦθεν ὁ λόγος ἐφ ̓ ὅνπερ ἐφέρετο ἐξ ἀρχῆς, καὶ ἀναγκάζει γε τοῖς ἔργοις ἐνδιατρίβειν ὥσπερ τι πρὸς αὐτὸν ἐρωτικὸν πεπονθότας· Οὔ τι μὰ Δία τεθεαμένους ἢ πεπειραμένους· κομιδῇ γὰρ ἦν ὁ γράφων τάδε παῖς, ἡνίκα ἐβασίλευσεν· ἀλλὰ δεινόν τι χρῆμα καὶ ἀπαραίτητον εἰς ἔρωτα τὸ κοινὸν ἀνθρώπων ἁπάντων πάθος καὶ τὸ τῆς ἐφ ̓ αὑτῷ (ἐπ ̓ αὐτῷ? B.) δόξης ἀστασίαστον. Πῶς γὰρ ἦν σιωπᾶν ὑπὲρ ὧν οὐδεὶς ἔφερε σιωπᾶν (σιωπήν? N.); πῶς δὲ μὲ λέγειν ὅσα καὶ οἱ μὴ δυνάμενοι λέγειν ἀπὸ στόματος ἔφραζον, ἐς γλυκεῖάν τινα καὶ χρυσῆν διατριβὴν τὴν ἐκείνου ἀναφέροντες (μνήμην suppl. N.); Καὶ ὁ μὲν πολὺς ἄνθρωπος ταῦτα πάσχοντες ὅμως ἔλαττον ἐς τὸ γράφειν ἐξεβιάζοντο· τὸ δὲ ἐξαίρετον, καὶ ὅ τι περ ἦν ἐν παιδείᾳ γνωριμώτατον, οὐδὲ ἀφιέντα ἠφίεσαν, ἀλλ ̓ ἐνέκειντο παραθαρσύνοντες ὡς ἐπιληψόμενοι (συνεπιλ.? B.) τοῦ πόνου. Ὁ δὲ ἐς τὰ μάλιστα γεγονὼς αὐτῷ γνώριμος, ὁ Περγαμηνὸς ἀνὴρ Ὀριβάσιος, ἐκ φυσικῆς φιλοσοφίας ἰατρικὴν ἐπιτάττειν ἄριστος καὶ δρᾶν ἔτι θειότερος, καὶ ἀσεβήσειν ἐβόα περιφανῶς, εἰ μὴ συγγράφοιμι· καὶ τῶν γε πράξεων (πάσας δὲ ἠπίστατο παρὼν ἁπάσαις) μάλα ἀκριβῶς ὑπόμνημα συνετέλει πρὸς τὴν γραφήν· ὥστε οὐκ ἦν ἀναβολὴ καὶ βουλομένῳ ῥᾳθυμεῖν. Τοῦτο ἐγένετο τὸ εὐτύχημα, καὶ πάντα, ὥσπερ ὀστράκου μεταπεσόντος, ἐπὶ τὸ βέλτιον ἐχώρησε τοῖς Ῥωμαίοις.
						</quote>
						<note type="translation">Res itaque post Dexippi historiam usque ad Juliani tempora gestae satis in superioribus, quantum summa quaeque  attingenti licuit, declaratae fuerunt. Deinceps oratio fertur  ad cum, quem jam ab initio spectabat, Caesarem; cogitque nos in ejus gestis versari, amatorio veluti stimulo erga illum pellectos: non quod per Jovem nos eum viderimus, vel  consuetudinem cum eo habuerimus: prorsus enim adolescentulus erat qui haec scribit, dum ille regnabat: sed profecto magnum creat atque insuperabilem amorem concors  hominum communisque sensus, et firmissima de illo principe  existimatio. Nam quomodo nobis silereliceret, de quo nemo  conticescere poterat? Cur ea non diceremus, quae fandi etiam  imperiti nihilominus loquebantur, laudem illius dulce quoddam et aureum officium ducentes? Et vulgus quidem quanquam ita esset affectum, minus me tamen ad scribendum  compellebat; sed enim spectati homines et quotquot erant  doctrina illustrissimi, remissum me non remittebant, verum  hortando instabant ac prae se ferendo laboris quandam  communionem. Qui vero Julianum maxime noverat Pergamenus Oribasius, homo a naturali philosophia ad medicam  artem docendam paratissimus, et ad exercendam adhuc divinior, me etiam impium inclamabat aperte, nisi ad scribendum incumberem. Idem rerum quoque gestarum, quas  omnes utpote praesens noverat, perquam accuratos commentarios mihi ad historiam acribendam suppeditavit. Quare  non fuit morandi potestas, etiamsi otiari voluissem. Haec felicitas contigit, atque omnia, tanquam testa conversa, meliora Romanis fluere coeperunt. </note>
						<note type="commentary">Postrema ex Eunapio affert Suidas v. Ὀστράκου περιστροφή. Eadem locutione proverbiali Eunapius utitur in Vit. Proaeresii p. 80, ubi v. Boiss. Sententia spectat Julianum Caesarem, qui Galliae  praefectus profligatas ibi res Romanorum erexit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="15" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="8a" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ ΚΑΙ ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΚΑΙΣΑΡ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:8.a">
						<bibl>[Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ἐξιστάμενος, ἀντὶ τοῦ παραχωρῶν. «Ὁ οὖν Μάρκελλος κύριος ἦν τῶν πραγμάτων, ὀνόματος μόνου καὶ σχήματος τῷ Ἰουλιανῷ ἐξιστάμενος, τὴν δὲ ἀληθεστέραν αὐτὸς ἀρχὴν μεταχειριζόμενος.»
						</quote>
						<note type="translation">Penes Marcellum omnium rerum potestas erat, qui solum  nomen et habitum Juliano concedebat, interiorem antem  ipse imperii vim admioistrabat. </note>
						<note type="commentary">Eunapii haec esse monet Valesius ad Ammian.  Marcell. XVI, 4, 3. Constantius quum Julianum  Caesarem declarasset, τοῖς ὑπὲρ τὰς Ἄλπεις ἔθνεσιν ἔπεμπεν (355 p. C). Ἄπιστος δὲ ὢν φύσει, καὶ ὡς εὔνους αὐτῷ καὶ πιστὸς ἔσται μήπω τεθαρρηκὼς, συνεκπέμπει Μάρκελλον αὐτῷ καὶ Σαλλούστιον, αὐτοῖς, καὶ οὐ τῷ Καίσαρι, τὴν αὐτόθι καταπιστεύσας διοίκησιν. Verba sunt Zosimi III, 2, 4. Cf. Julianus in  Ep. ad Athen., ubi in Galliam missum dicit οὐκ ἄρχοντα μᾶλλον τῶν ἐκεῖσε στρατοπέδων, ἢ τοῖς ἐκεῖσε στρατηγοῖς ὑπακούσαντα.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ ΚΑΙ ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΚΑΙΣΑΡ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:9">
						<bibl>Exc. De sent. p. 255:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι φησὶν Εὐνάπιος περὶ τοῦ παραβάτου Ἰουλιανοῦ· Τῆς δὲ στρατείας ταύτης σφοδροτάτης τε ἅμα καὶ κλεινοτάτης τῶν πρὸ αὐτῆς γενομένων τὴν διήγησιν ἐς τήνδε τὴν γραφὴν ἐντείνοντες, οὐ πεισόμεθα ταὐτὸν τοῖς ἐν ἡμέρᾳ δᾷδας ἀνασχοῦσιν, ἵνα τι κρυπτόμενον ἀνεύρωσιν· οὐδὲ ὑπὲρ ὧν ἱκανῶς ἅμα καὶ συνενθουσιῶν τοῖς ἑαυτοῦ καλοῖς βιβλίδιον ὅλον τῇδε ἀναθεὶς τῇ μάχῃ διῆλθεν ὁ βασιλικώτατος καὶ ἐν λόγοις Ἰουλιανὸς, αὐτοὶ παραβαλούμεθα καὶ συνεκθήσομεν ἑτέραν γραφὴν τὰ αὐτὰ σημαίνουσαν· ἀλλὰ τοῖς μὲν βουλομένοις τὸ μέγεθος τῶν ἐκείνου λόγων τε καὶ ἔργων ἀνασκοπεῖν τὸ περὶ τούτων βιβλίον ἐπιτάξομεν, καὶ πρὸς ἐκείνην φέρεσθαι τὴν ἀκτῖνα τῆς συγγραφῆς, ἐκ τῆς ἐνεργείας τῶν τότε ὑπ ̓ αὐτοῦ πραχθέντων ἐπὶ τὴν τοῦ λόγου δύναμιν ἀπορρυεῖσαν καὶ διαλάμψασαν· αὐτοὶ δὲ ὅσον οὐ πρὸς ἅμιλλαν μειρακιώδη καὶ σοφιστικὴν, ἀλλ ̓ εἰς ἱστορικὴν ἀκρίβειαν ἀναστῆσαι καὶ διαπλάσαι τὸν λόγον, ἐπιδραμούμεθα τὰ γεγενημένα, συνάπτοντες τοῖς εἰρημένοις τὰ ἐχόμενα.
						</quote>
						<note type="translation">De Juliano Apostata sic ait Eunapius: Hujus maximae et  quotquot antea fuerunt clarissimae expeditionis narrationem  scribere aggrediens, haud imitabor eos qui meridie faces  attollunt, ut latens aliquid vestigent. Nam quia ipse Julianus, in scriptorum quoque numero princeps, suorum  facinorum admiratione captus, libellum integrum super hoc  proetio conscripsit, equidem haud illi me contendam, neque  aliam historiam eadem de re instruam: sed eos qui orationis pariter et operum magnitudinem contemplari volunt,  ad praedictum libellum ablegabo, atque ad illius scripturae splendorem, qui nimirum ex operum ejus virtute in ipsius  orationis facundiam radios projicit. Ego vero, haud puerilis  vel sophisticae aemulationis studiosus, sed ad historicam veritatem orationem meam conformans et dirigens, res gestas  percurram, et ante dictis consequentia nectam. </note>
						<note type="commentary">«Juliani libellum, quo bella a se in Gallia gesta  complexus fuerat, commemorat atque aeque commendat etiam Libanius Or. XIII, tom. I, p. 412 Reisk.» Mai. Proelium quod I. I. indicatur, est celeberrimum illud, quo Germanos fudit ad Argentoratum (357 p. C.). Zosimus III, 3, 6: Συμμίξας δὲ τοῖς πολεμίοις, πάσης ὑπερβολῆς ἐπέκεινα τὸ τρόπαιον ἔστησεν, ἓξ μὲν ἐν αὐτῇ τῇ μάχῃ μυριάδων (χιλιάδων? sex millia sec. Ammian. XV, 22: ὀκτακισχίλιοι νεκροὶ fuere sec. Liban. Or. ad. Jul.) ἀπολομένων, ἑτέρων δὲ τοσούτων ἁλομένων κατὰ τοῦ Ῥήνου καὶ διαφθαρεισῶν ἐν τῷ ῥεύματι. Ὥστε εἴ τις ἐθέλοι τῇ πρὸς Δαρεῖον Ἀλεξάνδρου μάχῃ ταύτην παραβαλεῖν τὴν νίκην, οὐκ ἂν εὕροι ταύτην ἐκείνης ἐλάττονα.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ ΚΑΙ ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΚΑΙΣΑΡ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:10">
						<bibl>Ibid. p. 256:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Ἰουλιανὸς τοὺς ἀρχομένους καὶ τοὺς πολεμίους ἐδίδασκεν ἅμα τίσι δοκεῖ (δεῖ? B.) τὸν ὄντως βασιλέα κρατεῖν, καὶ ὡς ἀνδρεία μὲν καὶ ῥώμη καὶ χειρῶν κράτος πρὸς τοὺς ἀνθεστηκότας μόνον τῶν πολεμίων χρήσιμα, δικαιοσύνη δὲ μετ ̓ ἐξουσίας ὥσπερ πηγή τις οὖσα τῶν ἀρετῶν καὶ τοὺς μὴ παρόντας χειροήθεις ἐμποιεῖ (τε ποιεῖν? B.) καὶ δουλοῦσθαι πέφυκε. Τοιαύτας ὑποτείνων ἀρετὰς καὶ σπέρματα φιλοσοφίας εἰς τοὺς ὑπηκόους ἅπαντας ἀπὸ βήματος ἐπέταττε Ῥωμαίοις μηδένα Σαλίων ἀδικεῖν, μηδὲ δῃοῦν ἢ σίνεσθαι τὴν ἰδίαν χώραν. Ἰδίαν δ ̓ ἀπέφαινε πᾶσαν αὐτοὺς δεῖν ὑπολαμβάνειν, ἣν ἄνευ μάχης καὶ πόνων ἔχουσιν· ὡς ἀναγκαῖον εἶναι πολεμίαν τὴν τῶν πολεμούντων ἡγεῖσθαι καὶ νομίζειν, οἰκείαν δὲ τὴν τῶν παρακεχωρηκότων. Ὅτι εἰώθει Ἰουλιανὸς ἀρχὴν νίκης, οὐ πολέμου τίθεσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Julianus subjectos aeque suos atque hostes edocuit, quanam ratione verus rex vincere debeat: et quod fortitudo  ac robur manuumque vis contra hostes tantummodo in acie  valeant; verum justitia cum imperio juncta fons quidam  virtutum sit, eaque absentes quoque subditos sibi senvosque  faciat. Atque has Julianus virtutes philosophiaeque semina de tribunali suo palam subditis cunctis ostentans, Romanos inhibuit, quominus quemquam Saliorum laederent, vel popularentur regionem propriam atque vastarent: propriam vero dicebat debere eos existimare regionem, quam sine  pugna et labore tenerent Quare opus esse, ut illam utique hosticam crederent, cujus incolae armis resisterent; verum tamen illam propriae instar haberent, quae jam sui deditionem fecisset. Julianus non pugnam, sed victoriam exordiri solebat. </note>
						<note type="commentary">De expeditione Juliani contra Chamavos et Salios (358 p. C.) vide Zosimum III, 6, ubi inter  alia: Ἀντεπῄει μὲν τοῖς Κυάδοις (deb. Χαμάβοις)· παρεγγυᾷ δὲ τῷ στρατῷ, τούτοις μὲν κατὰ τὸ κρατερὸν διαμάχεσθαι, Σαλίων δὲ μηδένα κτείνειν ἢ κωλύειν ἐπὶ τὰ Ῥωμαίων ὅρια διαβαίνειν κτλ. Paucis  haec absolvit Ammian. XVII, 8. Cf. Julian. Orat. I.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="16" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="11" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ ΚΑΙ ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΚΑΙΣΑΡ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:11">
						<bibl>Ibid. p. 257:</bibl>
						<quote>
						Τοῦτον δεξάμενος ἑταῖρον ἐφ ̓ ἑαυτῷ συνιστάμενον εἶχεν· εἶτ ̓ ἄλλος προσῄει, καὶ πλῆθος ἦν· καὶ καθάπερ οἱ Πυθαγόρειοί φασι, μονάδος ἐπὶ δυάδα κινηθείσης οὐκέτι τὴν τῶν ἀριθμῶν ἠρεμεῖν φύσιν, ἀλλὰ διαχεῖσθαι καὶ ῥεῖν ἐς πολὺ, οὕτω, Χαριέττονος Κερκίωνα προσλαβόντος, αἵ τε πράξεις ἐπὶ πολὺ προῄεσαν, καὶ ὁ τῶν συνισταμένων ὄχλος ἀνάλογον ἠκολούθει ταῖς πράξεσιν.
						</quote>
						<note type="translation">Hunc (Chariettonem) in sodalitatem receptum lateri  suo adhaerentem habebat: tum alius accedebat, flebatque numerus. Et quemadmodum Pythagorei aiunt monadem, si ad dyadem adjiciatur, haud jam retinere solitariae notae rationem, sed diffundi atque in pluralem numerum crescere; ita postquam Charietto Cercionem sibi adjunxit,  plura jam facinora edebantur, et jam sociorum turba propter felicem factorum successum sequebatur. </note>
						<note type="commentary">«Abruptam ponit Constantinianus eclogarius  narrationem de Chariettone, quam Zosimus III,  7, integram scribit, Eunapium sine dubio sectans,  sed tamen aliis verbis utens. Summa rei est haec:  Charietto Gallus, magna vir praeditus audacia et  viribus, quum ante Juliani in Galliam adventum  adflictas Quadorum incursionibus urbes videret,  adsumpto sibi latronum comitatu, nocturnis insidiis trucidare Quados coepit; quam rem postea  superveniens Julianus ratam habuit, et Chariettonem auctoritate sua atque auxiliis confirmavit.» Mai. — Κερκίωνα] «Tropo quodam utens, loco latronum gallicanorum ponit Cercionem [Cercyonem], famosum illum Atticae grassatorem, quem  Theseus interfecit. Atque haec est Eunapii, quam Photius cod. 77 admirabatur, ἀστειότης.» Mai.  Dubito an tam insulse vel Eunapius luserit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ ΚΑΙ ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΚΑΙΣΑΡ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:11">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ἀνεῖχεν, ἐκώλυε. «Χαριέττων μὲν οὖν καὶ πρὸ τούτου φανερός τις ὢν καὶ ἀνυπόστατος τῷ τε πλεονάζοντι τοῦ δραστηρίου φοβῶν, ἀνεῖχεν ἀπὸ λῃστείας ἅπαντας.»
						</quote>
						<note type="translation">Charietto igitur, quum et ante vir clarus esset et invictus  et insigni rerum gerendarum audacia alios terreret, omnes  a latrocinando prohibebat. </note>
						<note type="commentary">Eunapio haec vindicavit  Valesius ad Ammian. XXII, 11. Cf. Zosimus III, 7, 4.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ ΚΑΙ ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΚΑΙΣΑΡ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:11">
						<bibl>Idem v. Γιγαντώδης:</bibl>
						<quote>
						«Ἐδόκει γὰρ τὸ σῶμα γιγαντώδης εἶναι καὶ τὸν θυμὸν θηριώδης, καὶ ἐς ἀγχίνοιαν τῶν συλλῃστευόντων ἁπάντων πολυπλοκώτερος.»
						</quote>
						<note type="translation">Videbatur enim (Charietto) et corpore gigantis esse et animo ferino et ingenii acumine et dolo omnes latrociniorum suorum socios longe superare. </note>
						<note type="commentary">Haec ex eodem fonte ducta esse censet Majus, collato Zosimo III, 7, 1, qui de Chariettone:  Ἀνήρ τις ἦν, μέγεθος σώματος ὑπὲρ τοὺς ἄλλους ἅπαντας ἔχων, καὶ τὴν ἀνδρείαν ἀνάλογον τῷ σώματι.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ ΚΑΙ ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΚΑΙΣΑΡ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:12">
						<bibl>Exc. De legat. p. 15 P. (11 V.):</bibl>
						<quote>
						Ὅτι τοῦ Ἰουλιανοῦ ἐς τὴν πολεμίαν χωροῦντος, καὶ τῶν Χαμάβων ἱκετευόντων φείδεσθαι καὶ ταύτης ὡς οἰκείας, ὁ Ἰουλιανὸς συνεχώρει, καὶ τὸν βασιλέα σφῶν προελθεῖν κελεύσας, ἐπειδὴ προῆλθε καὶ ἐπὶ τῆς ὄχθης εἶδεν ἑστηκότα, ἐπιβὰς πλοίου (τὸ πλοῖον οὖν ἔχων (ἦν ἐκτὸς?) τοξεύματος), ἑρμηνέα ἔχων διελέγετο τοῖς βαρβάροις. Ἐκείνων δὲ πάντα ποιεῖν ὄντων ἑτοίμων, ὁρῶν εὐπρόσωπόν τε ἅμα καὶ ἀναγκαίαν αὑτῷ τὴν εἰρήνην (Χαμάβων γὰρ μὴ βουλομένων ἀδύνατόν ἐστι τὴν τῆς Βρεττανικῆς νήσου σιτοπομπίαν ἐπὶ τὰ Ῥωμαϊὰ φρούρια διαπέμπεσθαι), καμπτόμενος ὑπὸ τῆς χρείας χαρίζεται τὴν εἰρήνην, καὶ ὅμηρα ᾔτει λαβεῖν πίστεως ἕνεκεν. Τῶν δὲ ἱκανοὺς εἶναι αἰχμαλώτους λεγόντων, ἐκείνους ἔφη τὸν πόλεμον αὐτῷ δεδωκέναι, καθ ̓ ὁμολογίαν γὰρ μὴ λαβεῖν· νυνὶ δὲ ζητεῖν παρ ̓ αὐτῶν τοὺς ἀρίστους, εἰ μὴ τεχνάζουσι περὶ τὴν εἰρήνην. Τῶν δὲ ἱκετευόντων καὶ ἀξιούντων εἰπεῖν οὓς βούλεται, μεταλαβὼν αὖθις τὸν τοῦ βασιλέως αὐτῶν αἰτεῖται παῖδα, πλαττόμενος, ὃν εἶχεν αἰχμάλωτον, ὥσπερ οὐκ ἔχων. Ἐνταῦθα ὅ τε βασιλεὺς αὐτῶν καὶ οἱ βάρβαροι πρηνεῖς ἐκταθέντες, οἰμωγῇ τε ἀφθόνῳ καὶ ὀλοφύρσει προσεκέχρηντο, δεόμενοι μηδὲν ἀδύνατον ἐπιτάττεσθαι· ἀδύνατον δὲ αὐτοῖς εἶναι καὶ τοὺς πεσόντας ἀναστῆσαι καὶ ὁμήρους δοῦναι τοὺς τετελευτηκότας. Γενομένης δὲ σιωπῆς, ὁ τῶν βαρβάρων βασιλεὺς ἀναβοήσας μέγιστον ὅσον, «Εἴθε ἔζη μοι, ἔφη, ὁ παῖς, ἵνα σοι δοθεὶς ὅμηρος, ὦ Καῖσαρ, δουλείαν ηὐτύχει τῆς ἐμῆς βασιλείας εὐδαιμονεστέραν. Ἀλλ ̓ ὑπὸ σοῦ τέθνηκεν, ἀτυχήσας ἴσως καὶ τὸ ἀγνοηθῆναι. Πολέμῳ γὰρ ἐπίστευσε τὸ σῶμα νέος ὢν, ὃν σὺ μόνον ἀντάξιον εἰρήνης ὑπολαμβάνεις. Καὶ νῦν, ὦ βασιλεῦ, σὺ μὲν ἐξαιτεῖς ὡς ὄντα, ἐγὼ δ ̓ ἄρχομαι θρηνεῖν, συνορῶν τίνα οὐκ ἔχω. Παῖδα γὰρ ὀδυρόμενος ἕνα, καὶ κοινὴν εἰρήνην τῷ παιδὶ συναπολώλεκα. Κἂν μὲν πιστεύσῃς τοῖς ἐμοῖς ἀτυχήμασι, παραμυθίαν ἔχει μοι τὸ πάθος ὡς ὑπὲρ ἁπάντων ἠτυχηκότι· ἂν δὲ ἀπιστήσῃς, καὶ πατὴρ ἀτυχὴς καὶ βασιλεὺς ὀφθήσομαι. Τοῖς γὰρ ἐμοῖς κακοῖς οὐκ ἀκολουθήσει μὲν ὁ παρὰ τῶν ἄλλων ἔλεος, ὅσπερ ἅπασιν ὀφείλεται τοῖς ἐν τοιούτοις καθεστηκόσι, προσκείσονται δὲ αἱ κοιναὶ συμφοραί. Καὶ οὐ παραιτήσομαι τοὺς ἄλλους ἀτυχιῶν, ἀλλὰ κοινωνεῖν ἐμοὶ τῶν δεινῶν ἀναγκάσω, τοσοῦτον ἀπολαύων τῆς βασιλικῆς ἐξουσίας ὅσον ἀτυχεῖν μόνος μὴ δύνασθαι.» Τούτων ἀκούων ὁ βασιλεὺς τήν τε ψυχὴν ἔπαθε, καὶ τοῖς λεγομένοις εὐπαθῶς ἐξεδάκρυσε. Καὶ καθάπερ ἐν τοῖς δράμασιν, ὅταν εἰς ἄπορον καὶ δύσλυτον αἱ τῶν ὑποκειμένων ἔργων πλοκαὶ τελευτήσωσιν, ὁ καλούμενος ἀπὸ μηχανῆς θεὸς ἐπεισόδιος εἰς μέσον ἕλκεται, πάντα συμπεραίνων καὶ καταστρέφων ἐπὶ τὸ σαφέστερον καὶ εὔκριτον, οὕτω καὶ αὐτὸς ἐπὶ πράγμασιν ἀμηχάνοις καὶ δυσεξόδοις, μετ ̓ οἰμωγῆς ἁπάντων τὴν μὲν εἰρήνην αἰτούντων, τὸν δὲ ἐπιζητούμενον ὅμηρον ἀπαγορευόντων μὴ ἔχειν, τόν τε νεανίσκον παραγαγὼν ἅπασιν ἔδειξε βασιλικῶς παρ ̓ αὐτοῦ διαιτώμενον, καὶ διαλεχθῆναι τῷ πατρὶ κελεύσας ὅσα ἐβούλετο, περιεσκόπει τὸ πραχθησόμενον. Τὰ δὲ ἐπὶ τούτοις ἦν ἄξια τούτων. Οὐκ ἔτεκεν ὁ ἥλιος τοιαύτην ἡμέραν, οἵαν τότε ἐξῆν τοῖς παροῦσιν ὁρᾶν καὶ ἱστορεῖν. Οἱ μὲν γὰρ ἀπὸ θορύβου καὶ θρήνων ἐκπλήξει καὶ θάμβει συνδεθέντες ἐς τὸ ἀκίνητον ἐπάγησαν, ὥσπερ Ἰουλιανοῦ δείξαντος αὐτοῖς οὐ τὸν νεανίσκον, ἀλλ ̓ εἴδωλον. Ὁ δὲ βασιλεὺς, ἐπεὶ ἡσυχία μυστηρίων ἁπάντων ἐγένετο σταθερωτέρα, βαρὺ φθεγξάμενος εἰς μέσον, «Τοῦτον, εἶπεν, ὁ μὲν ὑμέτερος, ὡς ὑμεῖς ὑπολαμβάνετε, πόλεμος ἀπολώλεκε, θεὸς δὲ ἴσως καὶ τὸ Ῥωμαίων σέσωκε φιλάνθρωπον. Ἕξω δὲ αὐτὸν ὅμηρον, οὐ παρ ̓ ὑμῶν καθ ̓ ὁμολογίαν, ἀλλὰ παρὰ τοῦ πολέμου λαβὼν καὶ τῷ κρατεῖν ἀρκούμενος. Καὶ οὗτος μὲν οὐδενὸς ἀτυχήσει τῶν καλλίστων ἐμοὶ ξυνών· ὑμεῖς δὲ πειρώμενοι παραβαίνειν τὰς συνθήκας ἀποτεύξεσθε πάντων. Φημὶ δὲ οὐχ ὅτι κολάσομαι τὸν ὅμηρον, ὃν οὔτε ἐνέχυρον παρ ̓ ὑμῶν εἴληφα τῆς εἰρήνης, ἀλλ ̓ ἀνδρείας ἀπόδειξιν καθ ̓ ὑμῶν ἔχω· ὃ καὶ ἄλλως ἄνισον καὶ θεομισὲς, τοὺς οὐδὲν ἀδικοῦντας ὑπὲρ τῶν ἀδικούντων δάκνειν καὶ σπαράττειν, ὥσπερ τὰ θηρία τοὺς ἀπαντῶντας, ὅταν ὑφ ̓ ἑτέρων διώκηται· ἀλλ ̓ ὅτι πρῶτον μὲν ἄρξετε χειρῶν ἀδίκων, οὗ μείζων ὄλεθρος οὐκ ἔστιν ἀνθρώποις, κἂν δοκῶσι πρὸς τὸ βραχὺ καὶ παρὸν ἐπιτυγχάνειν· δεύτερον δὲ ὅτι πρὸς Ῥωμαίους ὑμῖν ὁ λόγος ἔσται κἀμὲ τὸν ἄρχοντα τούτων, ὃν οὔτε πολεμοῦντες οὕτε εἰρήνην αἰτοῦντες ἐνικήσατε.» Προσεκύνησαν ἐπὶ τούτοις ἅπαντες καὶ ἀνευφήμουν, θεόν τινα ἐπὶ τοῖς λόγοις ἡγούμενοι. Σπεισάμενος γοῦν καὶ τὴν τοῦ Νεβισγάστου μητέρα μόνον αἰτήσας, ἐκείνων ὁμολογούντων τε ἅμα καὶ δόντων, ἀνέζευξεν ἐπὶ τοιαύταις πράξεσι, μετοπώρου τε ἑστηκότος (ἐξεστηκότος Wyttenb.) καὶ χειμῶνος ἤδη συνισταμένου καὶ διαψύχοντος.
						</quote>
						<note type="translation">Quum Julianus in terram hostilem irrupisset, et Chamavi  supplicarent, ut genti, tanquam quae sua esset, parceret,  assensus est, et eorum regem ad se venire jussit. Ut venit,  et eum ad ripam stantem vidit, navem adscendens (erat  autem navis extra teli jactum), per interpretem cum barbaris disseruit. Quum vero illi parati essent imperata facere,  et videret pacem peropportunam esse et necessariam (etenim Chamavis Invitis, e Britannia insula Romanis coloniis  commeatus immitti nequeunt), utilitate adductus, pacem  indulsit, et fidei firmandae gratia obsides petiit. Quum dicerent idoneos esse eos qui in bello capti essent, hos bellum dixit sibi tradidisse, ex foedere minime sumpsisse; nunc autem nobiliores postulare, nisi quid doli in pace convenienda excogitarent. Quum supplices orarent atque obtestarentur ut palam faceret quos vellet, iterum cum his  sermone congrediens, ipsorum regis filium petit, quem captivum in sua potestate habebat, fingens tanquam non haberet. Ad quae barbarorum rex et barbari, ad pedes jacentes,  fletu largo et ejulatu usi, precibus contenderunt, ne quid  imperaret quod praestare nequirent. Nec enim se posse  eos qui periissent in vitam revocare, et eos qui mortui  essent obsides dare. Silentio facto, barbarorum rex voce  quam maxima potuit exclamavit: «Utinam viveret filius  meus, ut tibi traditus obses, o Caesar, feliciorem regno meo  apud te servitutem serviret! Sed tuis armis cecidit, fortasse  etiam a vobis non cognitus. Belli enim periculis suum  corpus juvenis objecit, quem idoneum pacis vadem censes,  et tu nunc eum, o Imperator, tanquam vivat, exposcis.  Ego vero miser nunc primum lamentari incipio, quandoquidem qualem non habeam, nunc demum intelligo. Filium  enim unicum lugens, et pacem communem una cum filio  perdidi. Si meas miserias tantas esse, quantae sunt, credideris, id consolationis habebit dolor, quod pro omnium salute hunc casum subierim: sin fidem abrogaris, et pater  infelix et rex conspiciar. Nam non solum aliis mea mala  commiserationem non movebunt, quae omnibus debetur  ejusmodi doloribus afflictis; sed accedent etiam publicae calamitates; neque ceteros a miseriis defendam, sed communicabo meas cum multis, in hoc tantum regia potestate  fruens, quod mihi soli non licet infelicem esse.» Haec ubi  imperator audivit, apud animum suum summo moerore est  affectus, et eorum, quae dicta erant, commiseratione punctus, tenere illacrimavit. Et quemadmodum in comoediis, quando res involutae et perplexae ad ambigua et explicatu  difficilia vergunt, deus qui vocatur ex machina in medium  trahitur, qui omnia componit et tristia laetis mutat: ita Julianus, ubi res in magna difficultate versabantur, quum  omnes cum fletu pacem peterent, neque obsidem, quem peteret, se habere testarentur, in medium adolescentem adductum omnium conspectui atque oculis subjecit, regie apud se  habitum. Quumque eum disserere cum patre quae volebat  jussisset, ad ea, quae deinceps agenda erant, advertit. Quae sunt consecuta, his consentanea fuerunt. Non protulit sol  diem qualis illa fuit, quam tunc videre et intueri his, qui  aderant, licuit. Barbari enim,a moerore et lamentis stupore  et admiratione correpti, immobiles et fixi steterunt tanquam  Julianus illis exhibuisset non adolescentem, sed falsam imaginem adolescentis. At imperator, ubi silentium altius,  quam in mysteriis solitum, factum erat, graviter in medio  loquens, «Hunc quidem, inquit, ut vos existimatis, vestrum  bellum perdiderat: sed deus fortasse et Romanorum benignitas restituit. Habebo ego ipsum obsidem, neque eum a  vobis ex conventione, sed a bello ipso, contentus vicisse;  et illum quidem amplissima quaeque non deficient, dum  mea consuetudine fruetur. Quodsi conabimini a foedere discedere, omnium jacturam facietis. Hoc dico non quod  saeviam in obsidem, quem apud me habeo, non tanquam  pignus pacis, sed meae erga vos virtutis documentum. Est  enim impium et minime deo gratum, eos, qui nihil commeruerunt, pro his qui deliquerunt, morsu appetere et laniare,  ut ferae hestiae quicquid occurrit et obvium est, si quis eos  persequitur. Sed primum quia a vobis initium injuriae faciendae orietur, qua re nulla est capitalior pestis perniciesque hominibus, etiam si videantur ad breve tempus, et  quantum ad praesens attinet ad optata pervenire. Deinde,  quia vobis res est cum Romauis et mecum, qui sum eorum  imperator, quem neque bellum gerentes neque pacem facientes unquam superavistis.» Procubuerunt his dictis  omnes et post illos sermones deum aliquem esse existimantes,  illi fausta feliciaque omnia sunt precati. Pacem igitur fecit,  et solam Nebisgasti matrem petiit, quam barbari foedus  approbantes statim dederunt. His confectis, autumno ad  finem vergente, et hieme ineunte (jam enim frigebat), profectus est. </note>
						<note type="commentary">Res pertinet ad ann. 358 p. C. Eandem historiam vide ap. Petrum Patricium (Exc. De legg.  p. 131 ed. Nieb.). Paucis haec exponit Zosimus III,  7, nisi quod pro Chamavis perperam ponuntur  Quadi, Praeter Ammianum Marcellin. XVII, 8,  5, cf. Julianus in Ep. ad Athen. p. 280 A.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="17" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="13" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ ΚΑΙ ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΚΑΙΣΑΡ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:13">
						<bibl>Ibid. p. 17:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Βαδομάριός τις δυνάμει καὶ τόλμῃ προεῖχε Γερμανῶν, καὶ ἐς τοῦτο ὑπετύφετο μεγαλαυχίας, ὥστε ἐτύγχανε μὲν ὅμηρον τὸν ἑαυτοῦ δεδωκὼς υἱὸν, ἕως ἂν ἀποδῷ τοὺς αἰχμαλώτους, οὓς ἐκ τῆς καταδρομῆς εἶχε συνηρπασμένους, τούτους δὲ οὐκ ἀποδιδοὺς ἀπῄτει τὸν ὅμηρον, πολλὰ ἀπειλῶν, εἰ μὴ λάλοι, Ἀποπέμπει δὴ τοῦτον Ἰουλιανὸς αὐτῷ, τοσοῦτον ἐπιθεὶς, ὡς οὐκ ἔστιν ἀξιόπιστον ἓν μειράκιον ὑπὲρ πολλῶν εὐγενεστέρων ὁμηρεῦον παρ ̓ αὐτῷ· ἀλλ ̓ ἢ τοὺς αἰχμαλώτους ἀποδιδόναι προσῆκον, ὄντας ὑπὲρ τρισχιλίους, τοῖς αὐτίκα ἥξουσι πρέσβεσιν, ἢ ἀδικοῦντα εἰδέναι. Ταῦτα ἔγραφέ τε καὶ τὴν πρεσβείαν ἔστελλε. Καὶ αὐτὸς εἵπετο πρεσβείᾳ ἀπὸ Νεμέτων ἄρας ἐπὶ τὸν Ῥῆνον. Ἤδη τε ἦν πρὸς τοῖς Ῥαυράκοις, ὅ ἐστι φρούριον.
						</quote>
						<note type="translation">Badomarius inter Germanos potentia et auctoritate excelluit, quae res eum ad tantam superbiam extulit, ut, proprio  filio, dum captivos redderet, quos per excursiones ceperat,  obside dato, quum minime captivos restitueret, nihilominus  obsidem sibi restitui postulavit, multa minatus, si non  reciperet Hunc vero Julianus ad ipsum remisit, hoc adjiciens, unum adolescentem non esse idoneum apud se pro multis nobilioribus obsidem. Sed aut captivos, qui ad tria  millia in ejus potestate erant, eum restituere oportere, aut  injuriae poenas se soluturum esse sciret. Haec scripsit, et legationem misit, quam non multo post ipse subsequutus est,  a Nemetibus ad Rhenum movens; jamque apud Rauracos  erat, quae est Romanorum colonia. </note>
						<note type="commentary">Quae h. I. de Badomario leguntur, aliunde non  nota sunt. Apud Zosimum III, 4 Badomarius  prave appellatur, qui Chnodomarius dicendus erat.  Vide Reitemeyer. ad Zosim. I. I. Res pertinere videtur ad ann. 359.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14" rend="ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΟΣ ΚΑΙ ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΚΑΙΣΑΡ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:14">
						<bibl>Exc. De sentent. p. 257:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι φησὶν ὁ Εὐνάπιος περὶ Ἰουλιανοῦ· ἐνταῦθα δὲ γενομένους μεμνῆσθαι προσῆκεν, ὡς νῦν ἡ γραφὴ περιέχει τὰ τοῦ Καίσαρος ἔργα, ταῦτα δὲ ἐγίνετο Κωνσταντίου βασιλέως βασιλεύοντος· ὥσπερ οὖν ἐν τοῖς κατὰ Κωνστάντιον ἀμφοτέρων μεμνημένη τὰ τοῦ προκειμένου Κωνσταντίου μᾶλλον εἷλκεν καὶ παρῆγεν εἰς τὸν λόγον, οὕτως ἐπειδὴ τὸν λόγον ἐκ τῆς γενέσεως εἰς Ἰουλιανὸν ἐλθόντα τὸν Καίσαρα νῦν ἀναγράφει, ἐπιμνήσεται πάλιν, ἐς ὅσον ἂν ἐγχωρῇ αὖ, τῶν κατὰ τοὺς παραπίπτοντας καιροὺς εἰς τὸν Καίσαρα Κωνσταντίῳ συντεθειμένων τε καὶ μεμηχανημένων. 2. Ὁ μὲν γὰρ Ῥωμαῖος Μάριος τὸν ἀντίπαλον Σύλλαν διπλοῦν θηρίον ἀποκαλῶν, ἀλώπεκα καὶ λέοντα, μᾶλλον ἔφασκε φοβεῖσθαι τὴν ἀλώπεκα· Κωνσταντίῳ δὲ λέων μὲν οὐδεὶς παρῆν, πολλαὶ δὲ ἀλώπεκες κύκλῳ περιτρέχουσαι διεθορύβουν τὸν Καίσαρα. 3. Πᾶσα δ ̓ ἡ βία τὴν γραφὴν κατὰ μικρὰ καὶ ἐπὶ Κωνστάντιον φέρεσθαι, καὶ τῶν ὑπ ̓ ἐκείνου πραττομένων ἕκαστον ἀναγαγεῖν ἐπὶ καιροὺς καθ ̓ οὓς ἐγίνετο καὶ συνέπιπτεν. 4. Τότε δὴ ὁ Κωνστάντιος ἐφ ̓ οἷς (χαίρειν supp. N.) ἔδει δυσφορῶν, καὶ ὃ ἔπραττεν Ἰουλιανὸς ἔλεγχον τῆς ἰδίας βασιλείας ὑπολαμβάνων, τάς τε δηλουμένας ἐπινικίους ἑορτὰς εἰς πένθος καὶ συμφορὰν μετέβαλλε, καὶ διοιστρούμενος ὑπὸ φθόνου καὶ λύπης πρὸς τὸν ἐμφύλιον ἐξώγκωτο πόλεμον. 5. Ἔοικε μὲν οὖν καὶ ἄλλως ὁ χρόνος ἐν ταῖς μακραῖς περιόδοις καὶ κινήσεσι πολλάκις ἐπὶ τοιαῦτα καταφέρεσθαι συμπτώματα, καθάπερ οἱ τῷ Δαρείῳ συστάντες ἐπὶ τοὺς μάγους ἦσαν ἑπτὰ, καὶ οἱ πολλοῖς ὕστερον χρόνοις Ἀρσάκῃ κατὰ Μακεδόνων συνεγερθέντες ἴσοι τὸν ἀριθμὸν ἔτυχον. 6. Συνορῶσι δὲ, ὅτι θερμότητος μὲν δεῖται καὶ ὁρμῆς τὸ ἀσφαλές· τὸ γὰρ τῆς ἀνάγκης παρὰ πόδας ἑστὸς, σκῆψιν ἥκιστα ἐκδεχόμενον, προσχρότερον (προχειρότερον conj. Bekk.) ἀπαιτεῖ τὸν κίνδυνον. 7. Ὅτι περὶ τῆς στρατείας τῆς κατὰ Ναρδινῶν (Ἀλεμανῶν? B.) πολυτρόπου γενομένης ἐκτίθησι μὲν αὐτὸς Ἰουλιανὸς, ἄλλα δὲ ἀλλαχοῦ καὶ πρὸς πολλοὺς ἀναφράζων ἐν ἐπιστολαῖς. Πρός τινα γοῦν Κυλλήνιον καὶ ταῦτα ἐξηγούμενον τὰ μὲν ἐπιτιμῶν ὡς διαμαρτάνοντα τῆς ἀληθείας φαίνεται, καὶ παρεκτίθησί γε τὰ πραχθέντα ὅπως γέγονε· φάσκων δὲ μὴ δεῖσθαί που τά τε ἔργα λέγοντος (οὐδὲ γὰρ Παλαμήδην Ὁμήρου προσδεηθῆναί φησιν εἰς δόξαν), καὶ τὰς ἀλλοτρίας συγγραφὰς τῶν ἰδίων ἔργων ὑπὸ μεγαλοψυχίας παραιτούμενος, αὐτὸς ὅμως διὰ μέγεθος τῶν πεπραγμένων πρὸς τὸ λέγειν αὐτὰ κατασειόμενος, οὐδὲ συγγραφὴν ἁπλῆν, ἀλλ ̓ ἔπαινον κέκρικέν (ἱστορικόν? N. ἀκριβῆ?) τινα καὶ λαμπρὸν ἑαυτοῦ διέξεισιν αὐτοκέλευστος, καὶ πρὸς πολλοὺς αὐτὰ διὰ τῶν ἐπιστολῶν ὑμνῶν.
						</quote>
						<note type="translation">Haec ait de Juliano Eunapius: Atque hoc jam loco meminisse decet, nunc quidem historiam facta Caesaris complecti,  quae quidem Constantio Augusto regnante patrata fuerunt.  Sicuti ergo, dum Constantii res narrabantur, utriusque  mentio in historia fiebat, ita tamen ut, quia Constantius  praecipua persona erat, ad hunc maxime tenderet spectaretque oratio; ita nunc, quia de Juliano ab ejus nativitate  usque ad Caesaris dignitatem scribimus, rursus quantum  ras tulerint, insidias machinasque memorabimus, quas opportuno tempore adversus Caesarem Constantius instruxit. 2. Adversarium Syllam Marius Romanus feram duplicem  appellare solebat, vulpem atque leonem; sed tamen magis  vulpem timere se aiebat. Constantio hercle nullus leo aderat, sed multae vulpes circumsilientes negotium Caesari facessebant. 3. Sed plane necesse est ut paulatim historia ad Constantium quoque deflectat, atque ut ejus res gestas temporibus  quamque suis collocet. 4. Tunc vero Constantius, quae gaudere par erat, moleste ferens, et Juliani facinora regni sui vituperationem existimans, triumphales, qui indicti erant, festos dies ad luctum  tristemque casum transtulit; invidiaque et dolore furens ad  civile bellum prorupit. 5. Tempora saepenumero visa sunt longis periodis ac conversionibus ad eosdem redire casus. Veluli qui cum Dario  adversus magos conspiraverunt, septem numero erant: et  post tempora multa hi, qui cum Arsace contra Macedonas  rebellaverunt, pari numero fuerunt. 6. Intelligunt autem, opus esse ardore et impetu ad efficientam securitatem. Namque instans necessitas, consideratioem minime patiens, proximius vindicat sibi periculum. 7. De bellica adversus Nardinos (Alemanos?) expeditione, quae varios casus experta est, scribit ipse Julianus  alibi alia in epistolis ad diversos enarrans. Ad quemdam itaque scribens Cyllenium, qui argumentum illud tractaverat, primum quidem eum objurgat, propterea quod a  veritate aberraverat; tum ipse rem prout se habebat exponit. Ait autem, facta illa scriptore non indigere: nam  neque Palamedi, inquit, ad gloriam opus Homero fuit. Ergo  alienas factorum suorum historias excelso animo abnuens,  ipse tamen magnitudine rerum gestarum ad dicendum impellitur. Neque simplicem historiam, sed luculentam sui  laudationem sponte persequitur, atque in epistolis ad multos  scriptis se ipsum praedicat. </note>
						<note type="commentary">§ 1 «Legenda est Juliani epistola Augustalis ad  Athenienses, in qua Constantii artificia late quidem,  sed nescimus quam vere, scribuntur.» Mai. — § 2. «Hos aulicos belluarum nomine appellat ipse  Julianus Ep. XXIII. «Idem. — § 4. δυσφορῶν] «sc.  Gallicas Germanicasque Juliani victorias.» Idem.  V. Zosimus III, 8, 6. 9, 8 ibique not. Reitemeyeri. — § 5.»  Loquitur auctor de Juliani a Constantio  defectione, cujus machinationis duos ipse certe  conscios habuit Oribasium et Euemerum, teste  Eunapio in Maximi Vita. Fieri tamen potest ut  his alii postea se adjunxerint, quum res peragenda fuit. Et quidem in illo motu militari apud Parisios (Zosim. III, 11), quo Julianus declaratus fuit Augustus, credibile est septem praecipuos rei tantae  exstitisse auctores. Nam certe Zonaras XIII, 10, ait Julianum ob eam rem patrandam sibi aliquos  tribunos conciliavisse. Ex somnio autem imperium  sibi ominabatur Julianus Ep. XVII ad Oribasium,  qui secum mox conspiravit.» Mai. Cf. Eunap. Vit. Max. p. 53: Πεμφθεὶς δὲ Καῖσαρ ἐπὶ Γαλατίας οὐχ ἵνα βασιλεύῃ τῶν ἐκείνῃ μόνον, ἀλλ ̓ ἵνα ἐν τῇ βασιλείᾳ διαφθαρῇ, παρὰ δόξαν ἅπασαν ἐκ τῆς τῶν θεῶν προνοίας ἀνήνεγκεν, πάντας μὲν λανθάνων ὅτι θεραπεύει θεοὺς, καὶ τόν τε Ῥῆνον ἐπεραιώθη, καὶ πάντα ὅσα ὑπὲρ ἐκεῖνον ἔθνη βάρβαρα συνελὼν καὶ δουλωσάμενος, πολλῶν ἐπιβουλῶν καὶ μηχαμημάτων πλεκομένων αὐτῷ (ὡς ἐν τοῖς περὶ ἐκεῖνον ἀναγέγραπται), τὸν ἱεροφάντην μετακαλέσας ἐκ τῆς Ἑλλάδος καὶ σὺν ἐκείνῳ τινὰ μόνοις ἐκείνοις γνώριμα διαπραξάμενος, ἐπὶ τὴν καθαίρεσιν ἠγέρθη τῆς Κωνσταντίου τυραννίδος. Ταῦτα δὲ συνῄδεσαν Ὀριβάσιος ἐκ τοῦ Περγάμου καί τις τῶν ἐκ Λιβύης, ἣν Ἀφρικὴν καλοῦσι Ῥωμαῖοι κατὰ τὸ πάτριον τῆς γλώττης, Εὐήμερος. Ταῦτα δὲ πάλιν ἐν τοῖς κατὰ Ἰουλιανὸν βιβλίοις ἀκριβέστερον εἴρηται. — Idem in Vit. Oribasii p. 104: Ἰουλιανὸς μὲν αὐτὸν (τὸν Ὀριβάσιον) εἰς τὸν Καίσαρα προϊὼν συνήρπασεν (in Galliam secum abduxit) ἐπὶ τῇ τέχνῃ· ὁ δὲ τοσοῦτον ἐπλεονέκτει ταῖς ἄλλαις ἀρεταῖς, ὥστε καὶ βασιλέα τὸν Ἰουλιανὸν ἀπέδειξε· καὶ ταῦτά γε ἐν τοῖς κατ ̓ ἐκεῖνον ἀκριβέστερον εἴρηται. — § 6. «Loquitur auctor de militari tumultu, quo Julianus volens nolens (si credere dignum est) imperium admittere debuit. Zosimus et  Zonar. I. I. et Ammian. XX, 4.» Mai. — § 7. De  Nardinis non constat. Scribi possit: κατὰ τῶν Ναρισκῶν; quanquam ad sensum aptius est, quod  Bekkerus conjecit, κ.τ. Ἀλεμανῶν. «Desideratur  Juliani epistola ad Cyllenium. Apparet autem hunc  hominem fuisse historicum.» Mai.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="19" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="15" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:15">
						<bibl>Exc. De legat. p. 17:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι μετὰ τὴν Ἰουλιανοῦ τῆς βασιλείας ἀναγόρευσιν πρεσβεῖαι πανταχόθεν συνέβαινον, καὶ στέφανοι πολλοὶ χρυσοῖ (οἳ) αὐτῷ παρὰ τῶν ἐθνῶν ἀνεκομίζοντο. Ἐνταῦθα καὶ οἱ τὴν Ἰωνίαν οἰκοῦντες ἔτυχον ὅσων ἐδεήθησαν, καὶ πλειόνων καὶ ἐλασσόνων. Λυδοὶ δὲ καὶ εὐχῆς κρεῖττον ἔπραττον, Εὐναπίου μὲν τοῦ ῥήτορος ὑπὲρ αὐτῶν πρεσβεύοντος, εὐημερήσαντος δὲ οὕτω κατὰ τὴν πρεσβείαν ὥστε καὶ δίκῃ τινὶ περιμαχήτῳ συνειπεῖν, ᾗ ὁ βασιλεὺς αὐτὸν ἐκέλευεν. Ὁ δὲ ἐνίκα καὶ τὴν δίκην· καὶ ἐκ Κλαζομενῶν δὲ Πείσων εὐδοκίμει λέγων.
						</quote>
						<note type="translation">Post Juliani ad imperium evectionem undique ad eum legationes convenerunt, et coronas aureas a gentibus attulerunt. Tunc etiam Ioniam habitantes ab eo et magna et  parva, quae petebant, sunt consecuti. Lydi vero, Eunapio rhetore, eorum legato, pro his verba faciente, multo  ampliora, quam precibus suis complexi fuerant, obtinuerunt Quae legatio tam prospere legato successit, ut legatum  quoque imperator juberet causam quandam valde intricatam agere. Qua in lite et ipse superior evasit, et Piso quidam Clazomenius magna cum laude verba fecit. </note>
						<note type="commentary">Eunapius h. I. memoratus non confundendus  cum nostro historico, qui anno 361 p. C. puer  adhuc erat. De Pisone Clazomenio aliunde non  constat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16" rend="[ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ]">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:16">
						<bibl>[Suidas v. Ἰουλιανός.</bibl>
						<quote>
						Ἐπὶ τὸν Ἰουλιανὸν πολλαὶ δίκαι ἐχώρουν, χανδὸν ἐμφορουμένων τῶν ἀνθρώπων τῆς δικαιοσύνης τοῦ κρίνοντος· ἀναβολαί τε οὐκ ἦσαν ἐπ ̓ αὐταῖς, ὅσαι νόμιμον ἐκ τῶν συνήθων γραμμάτων τὸ ἄδικον ἴσχουσιν εἰς βοήθειαν τῶν ἀδικούντων καὶ προειληφότων. Ἀλλ ̓ ἢ παραχρῆμα ἔδει τὸ ἴσον ἐλέγχεσθαι κατὰ φύσιν, ἢ τὸ μέλλον καὶ διωθούμενον εἰς τὸν χρόνον ὕποπτον ἦν. Βαρὺς μὲν οὖν καὶ λυπηρὸς ἐτύγχανε, καὶ ἐπὶ τοῖσδε καὶ τὸ τῶν πονηρῶν ἔθνος καὶ ἀδικούντων διηγείρετο· οὐ γὰρ ἀδικεῖν ἐξῆν, οὐδὲ λανθάνειν ἀδικοῦσι. Βαρύτερον δὲ αὐτὸν ἀπεδείκνυε τοῖς μοχθηροῖς καὶ τὸ εὐπρόσοδον. Οἷα γὰρ προϊόντος μὲν πολλάκις διὰ τὰς ἱερομηνίας καὶ θυσίας, ἡμέρου δὲ φύσει πρὸς πᾶσαν ἔντευξιν τυγχάνοντος, ἀκώλυτον [ἦν] τοὺς δεομένους λόγου τυχεῖν. Ὁ μὲν οὖν ἐλάχιστον τῆς ὑπὸ τῶν πονηρῶν ταύτης βλασφημίας τε καὶ ὀργῆς ᾐσθάνετο καὶ ἐφρόντιζε.]
						</quote>
						<note type="translation">Ad Julianum multae causae deferebantur, quod homines  affatim illius judicis aequitate fruerentur. Neque enim dilationibus ejusmodi locus erat, quae lege sancitam e scriptis tralaticiis habent iniquitatem, et hominibus injustis ahenaque detinentibus auxiliantur; sed aut statim aequitas naturae consentanea demonstranda erat, aut mora et procrastinatio suspecta habebatur. Gravis igitur et molestus  erat, et ob haec improborum et injustorum natio exasperabatur. Nec enim injuriam facere licebat, nec, qui injuriam  fecissent, latere poterant. Molestiorem etiam improbis  illum reddebat adeundi facilitas. Quum enim saepe propter  festa et sacrificia in publicum prodiret, omnibusque comem et affabilem se praeberet, quilibet eum alloqui poterat. Ille  vero improborum maledicta et indignationem minime sentiebat aut curabat. </note>
						<note type="commentary">Eunapii locum esse censet Küsterus. Cf. Ammian. Marcellin. XXII, 10, 1: Ibi (sc. Antiochioe), hiemans (ann, 362 p. C.) ex sententia, nullis interim voluptatis rapiebatur illecebris, quibus  abundant Syrioe omnes, verum per speciem quietis  judicialibus causis intentus, non minus arduis  quam bellicis, distrahebatur multiformibus curis, exquisita docilitate librans, quibus modis suum  cuique tribueret; justisque sententiis et improbi modicis coercerentur suppliciis, et innocentes fortunis  defenderentur intactis, Et quanquam in disceptando  aliquoties erat intempestivus, quid quisque jurgantium coleret, tempore alieno interrogans: tamen nulla ejus definitio litis a vero dissonans reperitur;  nec argui unquam potuit ob religionem vel quodcumque aliud, ab oequitatis recto tramite deviasse.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:17">
						<bibl>Suidas v. Σαλούστιος.</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Σαλούστιος, ὁ τῆς αὐτῆς ἔπαρχος ἐπὶ Ἰουλιανοῦ, ἀνὴρ ἦν διαφερόντως περιττός εἰς φιλανθρωπίαν· ᾧ γε τοσοῦτον ἡμερότητος καὶ πραότητος ὑπῆρχεν εἰς ἅπαντας, ὥστε τὸν Μάρκελλον ἐκεῖνον, τὸν, ἡνίκα ἦν Καῖσαρ, ὑβριστικῶς αὐτῷ χρησάμενον, πάνυ περιδεᾶ ὄντα διὰ τὰ προγεγενημένα, καίτοι τοῦ παιδὸς ἐλεγχθέντος ἐπανίστασθαι διὰ τὴν πρὸς Κωνστάντιον φιλίαν, τῷ νεανίσκῳ τὴν δίκην ἐπέθηκε, τὸν δὲ Μάρκελλον καὶ διαφερόντως ἐτίμησε.
						</quote>
						<note type="translation">Salustius, aulae praefectus sub Juliano, vir fuit insigni et  eximia humanitate praeditus, qui (imo: Julianus Augustus) adeo mansuetus et benignus erga omnes fuit, ut Marcellum eum, a quo ipse Julianus, quo tempore Caesar erat,  multis injuriis erat affectus, ob haec terrore correptum,  quum etiam ejus filius ob benevolentiam in Constantium res novas agitasse convictus esset, juvenem quidem supplicio affecerit, ipsum vero Marcellum magnopere honorarit. </note>
						<note type="commentary">«Totum hunc locum ex Eunapio excerptum esse  suspicatur Valesius ad Ammian. Marcellin. XXII,  11, 2; qui recte etiam monuit Suidam hic omnia  confundere, et ad Salustium male referre ea quae  Juliano conveniant.» Kuster. De Marcello patre,  quem Constantius Juliano Caesari in Gallia imperatori socium una cum Salustio adjunxerat, vidimus supra. De filio ejus Ammianus Marc. XXII, 11, 1: Tunc (362) et Artemius ... supplicio capitali multatus est, Post quem Marcelli ex magistro  equitum et peditum filius, ut injectans imperio  manus, publica deletus est morte.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="21" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="18" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:18">
						<bibl>Exc. De sent. p. 259:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι κρατεῖν ὡς ἐπίπαν εἴωθεν ἐν μὲν τοῖς ἀπείροις τὸ πλέον, ἐν δὲ τοῖς ἐπιστήμοσι τὸ γεγυμνασμένον· οὐ γὰρ ἐν τοῖς μετὰ τέχνης ἀπαντᾷ τὸ παράλογον τῆς τύχης, ἀλλ ̓ ἐν τοῖς ἀτέχνοις χώραν ἔχει τὸ αὐτόματον, ὥσπερ κἀν ταῖς ἄλλαις ἐπιστήμαις ὁρῶμεν τὸ προτεθὲν οὐχ ὑπὸ τῶν ἀπείρων, ἀλλ ̓ ὑπὸ τῶν μελετησάντων ἐκτελούμενον. 2. Ὅτι πᾶν ἔργον κρεῖττον ἀπορρήτως στρατηγούμενον· ὅστις δὲ ἐν πολέμῳ κρύπτει τὰ πλείονα, κρείττων ἐστὸν ἢ ὁ μετ ̓ ἔργων θρασύτητος φανερῶς ἐπιών. 3. Ὅτι ὁ κυνικὸς Ἡράκλειος ἀκροασόμενον ἐκάλει τὸν Ἰουλιανὸν ὡς ἐς τὴν βασιλείαν ὠφελήσων αὐτόν. Ὁ δὲ θαυμάσας τὸ τῆς ὑποσχέσεως ὕψος ἑτοίμως ὑπήκουσεν. Ἐπεὶ δὲ παρὰ δόξαν ἀπήντησεν, ὁ Ἰουλιανὸς ἀντιγράψας λόγον τὴν ἑαυτοῦ δύναμιν ἐξέφηνε καὶ τὸ τῆς φύσεως ἀνυπέρβλητον. Οἱ δὲ ἀκούσαντες καταπλαγέντες τὴν δύναμιν τοῦ λόγου, καθάπερ θεοῦ προσεκύνησαν τὴν φιλανθρωπίαν, ὅτι τὸν βασιλικὸν θυμὸν διέλυσε λογικῇ φιλοτιμίᾳ. Ὁ δὲ καὶ ἑτέρῳ λόγῳ τὸν αὐτὸν κυνικὸν ἐτίμησεν.
						</quote>
						<note type="translation">In imperitis plerumque numerus praevevalet, in sapientibus eruditio. Neque enim fortunae temeritas arte praeditis  usuvenit, sed rudibus casus fortuitus dominatur. Sic et in  aliis disciplinis ad propositum finem non imperitos, sed sollertes devenire videmus. 2. Quodvis opus militare secreto ducum consilio dirigi praestat. Sane qui belli plura celat, potior est illo qui factorum  audacia manifeste utitur. 3. Heraciius cynicus Julianum invitavit ut sepraeceptorem  audiret, ceu regno administrando utilem futurum. Is autem,  magnitudinem promissorum admirans, alacriter morem gessit. Mox, quum res citra spem evenisset, Julianus, contra  illum oratione scripta, ingenium suum naturamque eximiam demonstravit. Quicumque vero scriptum illud legerunt, tum eloquentiae vim suspexerunt, tum praecipue Juliani clementiam, tanquam dei, osculati sunt, qui regalem iram litteraria disceptatione dissolvit. Deinde Julianus alia  quoque oratione cynicum ultus est. </note>
						<note type="commentary">§. 3. Ἡράκλειος] «Codex h. 1. Ἡράκλειτος; at infra in rebus Procopii tyranni idem codex habet Ἡράκλειος. Priori lectioni favet Suidas; posteriori textus Juliani in oratione contra hunc Cynicum ed. Petav.» Mai.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:19">
						<bibl>Suidas v.</bibl>
						<quote>
						Ὑπαίθριον, ὑπὸ τὸν ἀέρα· καὶ ὕπαιθρον ὁμοίως. Εὐνάπιος· «Μάξιμός τε καὶ Πρίσκος λόγου μὲν μετειχέτην, τῆς δὲ τῶν κοινῶν καὶ ὑπαίθρων πραγμάτων πείρας ἐλάχισον.» Καὶ αὖθις· «Ὡς ἂν ὕπαιθρόν τινα καὶ ἔννομον ἀγωνισάμενος μάχην,» τουτέστι, προφανῆ.
						</quote>
						<note type="translation">Maximus et Priscus eruditionis quidem erant participes,  sed reipublicae gerendae et rerum subdialium minimam habebant notitiam. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:19">
						<bibl>Posteriorem locum plenius habet s. v. Νεωτερίζειν, ubi:</bibl>
						<quote>
						«Ὁ δὲ βάρβαρος οὐδὲ ἐπὶ τὴν νεωτερίζουσαν τὰ πράγματα τύχην ἔσχεν ἀνενεγκεῖν τὴν αἰτίαν, ὡς ἂν ἔννομόν τινα καὶ ὕπαιθρον ἀγωνισάμενος μάχην.»
						</quote>
						<note type="translation">Barbarus vero nec in ipsam fortunam, quae res innovare  solet, culpam conferre poterat, quasi justum aliquod proelium aperto marte commisisset. </note>
						<note type="commentary">Prior locus spectare mihi videtur ad Maximum et Priscum Persicae expeditionis socios. Cf. Eunar. in  Vit. Maximi p. 57: Μαξίμου δὲ καὶ Πρίσκου συνεπομένων κτλ. Ammian. Marcellin. XXV, 3, 23, de  Juliano moribundo: Ipse cum Maximo et Prisco  phitosophis super animorum sublimitate perplexius  disputans, hiante latius suffossi lateris vulnere ... medio noctis horrore vita est absolutus, De Maximo  cf. etiam Eunap. Vit. Max. p. 47: Ἦν δὲ ἀνὴρ οὗτος τῶν διαπλησθέντων τῆς Αἰδεσίου σοφίας. Ἰουλιανοῦ δὲ τοῦ βασιλεύσαντος ἠξιώθη γενέσθαι διδάσκαλος. Οὗτος πάντων ἀνῃρημένων ὑπὸ τοῦ Κωνσταντίου (ταῦτα δὲ ἐν τοῖς κατὰ Ἰουλιανὸν ἀκριβέστερον γέγραπται), καὶ ψιλωθέντος τοῦ γένους, Ἰουλιανὸς περιελείφθη μόνος, δι ̓ ἡλικίαν περιφρονηθεὶς καὶ πραότητα.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:20">
						<bibl>Suidas v. Ἴλη·</bibl>
						<quote>
						Εὐνάπιος· «Τότε δὲ ἴλη τῶν καταφράκτων ἱππέων ὑπὲρ τοὺς υ ́ ἐς τοὺς ὀπισθοφύλακας κατερράγη.»
						</quote>
						<note type="translation">Tunc autem equitum cataphractorum, i. e. armis undique  munitorum, turma, quae quadringentorum numerum superabat, in agminis novissimi custodes impressionem fecit. </note>
						<note type="commentary">«Crediderim hunc locum pertinuisse ad narrationem Persicae Juliani expeditionis, et inde profecisse Zosimum qui haec non absimilia habet, III,  28, 6: Οἱ Πέρσαι συνταχθέντες εἰς πλῆθος τοῖς οὐραγοῖς τοῦ Ῥωμαίων στρατεύματος ἀδοκήτοις ἐπέπεσον.»  Boiss.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:21">
						<bibl>Suidas v. Οἰσυίνας·</bibl>
						<quote>
						Εὐνάπιος· «Οἱ δὲ τῶν Πάρθων οἰσυίνας ἀσπίδας ἔχοντες καὶ κράνη οἰσύινα πλοκήν τινα πάτριον πεπλεγμένα.»
						</quote>
						<note type="translation">Parthi vero clypeos vimineos habebant, et galeas vimineas plicatione quadam patria plicatas. </note>
						<note type="commentary">«Valesius haec verba  admovet Ammiano XXIV, 2, 9, ubi describuntur  Persae Pirisaborae civitatis: defensores obtecti  scutis vimine firmissimo tectis.» Boiss.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="22" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="22" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:22">
						<bibl>Exc. De sent. p. 260:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι τῷ Ἰουλιανῷ ἤκμαζεν ὁ πρὸς Πέρσας πόλεμος, τάς τε Σκυθικὰς κινήσεις ὥσπερ ἐγκρυπτομένας ἔτι κυματιστὴν (κυματιστῃ ἐν βύθῳ?) ἐτίθει πόρρωθεν ἢ θεοκλυτῶν ἢ λογιζόμενος. Λέγει οὖν ἐπιστέλλων· «Σκύθαι δὲ νῦν μὲν ἀτρεμοῦσιν, ἴσως δὲ οὐκ ἀτρεμήσουσιν.» Ἐς τοσόνδε ἐξικνεῖτο Χρόνον τῶν μελλόντων αὐτῷ ἡ πρόνοια, ὥσθ ̓, ὅτι τὸν ἐπ ̓ αὐτοῦ μόνον καιρὸν ἡσυχάσουσι, προγινώσκειν. 2. Ὅτι τὸ πρὸ Κτησιφῶντος πεδίον ὀρχήστραν πολέμου πρότερον ἀποδείξας, ὡς ἔλεγεν Ἐπαμινώνδας, Διονύσου σκηνὴν ἐπεδείκνυ Ἰουλιανὸς, ἀνέσεις τινὰς τοῖς στρατιώταις καὶ ἡδονὰς ποριζόμενος. 3. Ὅτι τοσαύτη ἐν τοῖς προαστείοις Κτησιφῶντος ἀφθονία τῶν ἐπιτηδείων ἦν, ὥστε τὴν περιουσίαν κίνδυνον τοῖς στρατιώταις φέρειν, μή ποτε ὑπὸ τρυφῆς διαφθαρῶσιν. 4. Ὅτι ἔοικε τὸ ἀνθρώπινον καὶ ἄλλως ἐπίφορον εἶναι καὶ κάταντες πρὸς τὸ βάσκανον. Καὶ οἱ στρατιῶται οὐκ ἔχοντες ὅπως ἐπαινῶσιν ἀξίως τὰ πραττόμενα, «τοὺς Ἀχαιοὺς, φασίν, ἔκρινον ἀπὸ πύργου,»  στρατηγικός τις καὶ περιττὸς εἰς φρόνησιν ἕκαστος εἶναι βουλόμενοι. Καὶ τοῖς μὲν ὕλη τις ὑπῆν φλυαρίας· ὁ δὲ τῶν ἐξ ἀρχῆς ἐχόμενος λογισμῶν ἐπὶ τὴν οἰκείαν ἀνέστρεφεν.
						</quote>
						<note type="translation">Quo tempore Persicum bellum calebat, Julianus Scythicos quoque motus latentes adhuc, procellae instar, procul sentiebat, vel dei familiaris monitu, vel proprio ratiocinio. Dicit ergo in epistola: «Scythae nunc quiescunt;  fortasse tamen hanc quietem non retinebunt.» Scilicet ejus  futurorum provisio in tantum tempus extendebatur, ut illos  sua aetate tantummodo pacem servaturos ante cognoverit. 2. Julianus campum apud Ctesiphontem quum belli choream prius exhibuisset, ut aiebat Epaminondas, Bacchi scenam exhibuit, otia quaedam et voluptates militibus indulgens. 3. Tanta erat in Ctesiphontis suburbanis rerum copia, ut  abundantia militibus periculum creaverit, ne luxurie corrumperentur. 4. Ceteroquin videtur humana natura ad invidiam propensa atque proclivis. — Milites quum pro meritis res gestas  laudare non possint, «Achaeos, dicunt, de turri judicabant;»  quum se quisque imperatoria scientia praeditum  prudentiaque praestantem haberi velit. — Atque his quidem materia nugandi suberat; ille autem susceptorum initio  consiliorum tenax in regionem propriam revertebatur. </note>
						<note type="commentary">§ 2. Cf. Ammian. XXIV, 6, 3. Zosimus III,  26, 2: Καὶ πρός τι χωρίον ἐλθὼν (Ἀβουζαθὰ τοῦτο Πέρσαι καλοῦσιν), ἡμέρας ἐν τούτῳ διέμεινε πέντε. — § 4.«Sermo est de consultatione militari  Romanorum, quum, Ctesiphonte frustra tentata,  recedendum fuit e Perside, ne undique hostibus  obvallarentur. Ammian. XXIV, 7, 8.» Mai. De morte Juliani ex Eunapio nihil traditur.  Ipse vero Eunapius in Vit. Max. p. 58 ad hunc  Historiarum locum amandat: Τὰ πράγματα συντόνως ἀπὸ τῶν μεγάλων ἐκείνων καὶ λαμπρῶν ἐλπίδων ἐς τὸ ἀφανὲς καὶ ἄμορφον κατερράγη καὶ διωλίσθησεν, ὡς ἐν τοῖς διεξοδικοῖς τοῖς κατὰ Ἰουλιανὸν εἴρηται.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="23" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:23">
						<bibl>Exc. De sent. p. 261:</bibl>
						<quote>
						Ὅσπερ δὲ ἓν πολέμῳ καὶ τοσούτων ἐπικειμένων ἄρχοντος δεόμενον τὸ στρατόπεδον τὴν αἵρεσιν περιεσκόπει. Καὶ καθάπερ ἰατρικοί φασι καταδύτων (καταδήλων? N.) γενομένων δυεῖν ἀλγημάτων τὸ ἔλαττον ὑπὸ τοῦ σφοδροτέρου λύεσθαι, οὕτω καὶ τότε θεωρεῖν ἐξῆν, ὡς τὴν ὑπεροχὴν τοῦ κατὰ τὸν βασιλέα πάθους ὁ τοῦ πολέμου φόβος παρὰ πόδας Ἑστὼς καταμαραίνων ἀπήμβλυνεν. Τὸ μὲν γὰρ γεγενημένον ἦν φανερὸν, τὸ δὲ ὅπως εἴκαζεν ἄλλος ἄλλως, ἠπίστατο δὲ οὐδὲ εἷς. Πλὴν ἓν τοῦτό γε ᾔδεσαν, ὡς αἱρεῖσθαι προσῆκέ σφισιν ἄρχοντας. Εἰ δὲ καὶ πλῆθος ἦσαν, τοῦτο γοῦν ἠπίσταντο σαφῶς, ὅτι ἄρχοντος  μὲν εὐπορήσουσι, τοιοῦτον δὲ οὐδὲ εἰ πλαστὸς (πλάστης?) θεὸς, εὑρήσουσιν. Ὅς γε διὰ φύσεως ἐξουσίαν καὶ τὸ ἰσομέγεθες τῷ θείῳ ἀγωγῆς τε ἀνάγκην ἐπαύσατο (ἔπαυσε s. ἐβιάσατο B.) πρὸς τὸ χεῖρον ἕλκουσαν, καὶ ἐκ τοσούτων ἀνενεγκὼν κυμάτων οὐρανόν τε εἶδε καὶ ἐπέγνω τὰ ἐν αὐτῷ καλὰ, τοῖς ἀσωμάτοις ὁμιλήσας σῶμα ἔχων ἔτι. Καὶ βασιλείας τε ἔτυχεν οὐχ ὅτι ἤρα βασιλείας, ἀλλ ̓ ὅτι τὸ ἀνθρώπειον ἑώρα δεομένους βασιλεύεσθαι· φιλοστρατιώτης τε ἦν διαφερόντως οὐχ ὅτι ἐβούλετο δημαγωγεῖν, ἀλλ ̓ ὅτι τοῦτο ἠπίστατο τοῖς κοινοῖς συμφέρειν. [Ταῦτα ληρεῖν ἀνέχῃ, ἐμβρόντητε τῷ ὄντι καὶ ἀνεπιγνώμων τῶν πεφλυαρημένων; Τίς γὰρ τῶν ἐγγενῶν Ἕλλησι δογμάτων οὐρανίων μεμύηται μυστηρίων θεατὴν ὑπάρξαι τὸν ἀπαλλαττόμενον τῆς ἐντεῦθεν βιοτῆς ἢ συνόμιλον ἀσωμάτων γενέσθαι; Καὶ τίνες οἱ ἀσώματοι οὗτοι, εἰ μή που Γανυμήδης καὶ Ζεὺς ὁ Γανυμήδους ἐκ Τρώων ἐραστὴς, δι ̓ οὗ καὶ Ἥρα παραγκωνίζεται ἡ ἀδελφὴ καὶ γαμετὴ τῷ Φρυγὶ μειρακίῳ; Ἀλλὰ τὰ μὲν κλέψας ἔχεις τῶν Χριστιανικῶν ὀργίων, τὰς ἀσωμάτους φημὶ φρατριάς· ἐπεὶ τῶν γε σῶν δογμάτων μὴ οὐχὶ καὶ ἐμπαθέστερον τῶν κατὰ τὸν φθαρτὸν τοῦτον βίον ἀκρατεστάτων οἱ κατ ̓ οὐρανόν σοι ἁλῷεν μάκαρες βιοῦντες· οἷς Ἥβη μὲν οἰνοχοεῖ, οἱ δὲ πολλῷ τῷ νέκταρι μεθυσκόμενοι τὰ ἀπαίσια διεξίασι Τρώων πόλιν εἰσορόωντες. Πρὸς τίνας καὶ τῶν καθ ̓ Ἕλληνας ἑαυτὸν ἀναφέρων φιλοσόφων ἤρα βασιλείας; πρὸς Ἀντισθένη; πρὸς Διογένη; ἀλλὰ τούτοις μὲν ἴσμεν οὕτως ἀπραγμοσύνης μέλον, ὡς τὴν κυνῶν ἐζηλωκότας ζωὴν καὶ τῇ τούτων ἐγκαλλωπίζεσθαι κλήσει. Οὐκ οὖν ἐπανορθῶν τὸν ἀνθρώπινον βίον εἵλετο βασιλεύειν, ὅτι μηδ ̓ ἐπανώρθωσέ τι, εἰ μὴ πρῶτον μὲν φιλοδοξίας κακῷ λυσσήματι ἀχάριστος περὶ τὸν εὐεργέτην διαγινόμενος, ἔπειτα καὶ ὅπως τοῖς ἄγουσιν αὐτὸν δαίμοσι τὸ ὀλέθριον ἀφοσιούμενος σέβας, λάθοι πρὸς τῶν ὑπ ̓ αὐτοῦ σπουδαζομένων δαιμόνων τοιούτου καὶ τέλους κυρῆσαι, ἀξίου καὶ τῆς ἐκείνων ἀπάτης καὶ τῆς ἑαυτοῦ ἐμπληξίας.]
						</quote>
						<note type="translation">Bellum gerens tantisque periculis circumsessus, de eligendo, quo carebat, duce exercitus cogitabat. Ac, quemadmodum medici aiunt, si quando gemini dolores ingruant, ab acriore minorem solvi, sic eo tempore cernere  erat summum amissi regis moerorem ab impendente belli  terrore infractum atque debilitatum. Nam quod quidem acciderat, nemini non erat planum; quanam vero ratione  id esset patratum, alii aliter conjectabant, sed nemo certo  sciebat; neque aliud cuiquam exploratum erat, nisi quod  ducem eligere prorsus oportebat. Jam etsi vulgaris turba  erant, id tamen nemo non videbat, ducis quidem copiam  non defuturam, sed Juliano parem, ne si deus quidem aliquis procrearetur, inventum non iri: qui naturae suae praestantia ac divina magnitudine vitae hujus necessitatem, quae  in deterius ruere solet, pervicit; seque ex tot fluctibus  attollens, coelum introspexit, bonaque ibi latentia novit,  cum incorporeis naturis corpore nondum exutus familiariter versans. Neque vero imperium susceperat, quia  regnandi cupidus esset, sed quia homines regnatore indigentes videret. Tum et militibus blandus erat, non ut in  populo dominaretur, sed quia ex usu rei publicae id fore  sciebat. [Inepta haec effutire ausus es, stulte revera homo et nihil  intelligens? Nam quis in patriis Graecorum dogmalibus sic initiari dicitur, ut mysteriorum coelestium spectator fiat,  atque ut ex hoc terreno incolatu translatus cum incorporeis  naturis versetur? Quinam vero sunt hi incorporei, nisi forte  Ganymedes et Juppiter, Ganymedis Trojani amator? cujus  rei causa Juno quoque soror et conjux exploditur, ut  Phrygio pusioni locus sit. Sed enim video, te Christianis  sacris has, inquam, incorporeas suffurari curias. Atqui ex  tuorum dogmatum norma nonne turpius, quam intemperantissimi in hac vita mortales solent, beatos tuos deprehendes in coelo vivere? quibus Hebe quidem ministrat;  ipsi autem multo nectare ebrii obscoena fabulantur, Trojanam urbem despectantes. Quemnam porro Graecum philosophum aemulatus est Julianus, quum regnum appetivit? num Antisthenem? num Diogenem? Atqui hos scimus tanti  otium fecisse, ut canum quoque vitam amplexi sint, atque  horum appellatione gloriarentur. Nequaquam igitur ut res  humanas corrigeret, imperium affectavit; nam nihil omnino emendavit; sed primo quidem prava glorioe cupiditate  ingratus adversus benefactorem fuit: deinde dum ducibus  suis daemonibus scelerata religione se devovet, nescivit  fore ut per cultos ab se daemonas talem exitum consequeretur, qui et fraudem simul illorum et suam vesaniam deceret.] </note>
						<note type="commentary">In prima fragmenti parte agitur de ducibus  post mortem Juliani super creando principe consultantibus. V. Ammian. XXV, 5, 1. Zosimus III, 30, 1. Ad ea quae deinde Christianus zelotes subjecit, in margine adscriptum: Στηλιτευτικὸς κατὰ Εὐναπίου.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="24" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:24">
						<bibl>Exc. De sent. p. 263:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι πρὸς τὸν Ὀριβάσιον εἰπόντα, ὡς οὐ χρὴ τὸν θυμὸν, κἂν ἐπεισίῃ, διὰ τῶν ὀμμάτων καὶ τῆς φωνῆς ἐκφορεῖσθαι, «Ὅρα τοίνυν, εἶπεν, ἐπειδὴ καλῶς λέγεις, εἰ τοῦτο ἐγκαλέσεις ἔτι δεύτερον.» ]
						</quote>
						<note type="translation">Monenti Oribasio, non oportere iram, etiamsi adsit, voce et oculis declarare, «Tu vero videsis, inquit Julianus, quandoquidem recte ais, an me iterum hac in re castigare possis.» Quum Alexander divino se Jovis genere satum jactaret, aiunt Olympiadem affectato fastidio dixisse: «Nondum hic  pusio apud Junonem criminandi mei finem facit?» Deus Julianum alloquens ait: O stirps aurigantis dei, qui omnia regit! Solem Julianus in epistolis patrem suum appellat: haud  equidem qua ratione Alexander calumniatur apud Junonem,  nempe quod Olympias de Jove se concepisse non dissimularet;  verum ipse dei testimoniis subnixus ad Platonem provocat.  Nam sicuti Platonicus ait Socrates: «Cum Jove nos sumus,  alii cum alio deorum;» ita etiam Julianus ad solare quoddam regnum aurea veluti catena referebat semet atque adjungebat. </note>
						<note type="commentary">Ὅτι φασὶν Ἀλεξάνδρου θειάζοντος ἑαυτὸν ἐκ Διὸς Ὀλυμπιάδα θρυπτομένην φάσκειν· «Οὐ παύσεται τὸ μειράκιον διαβάλλον με πρὸς τὴν Ἥραν;» Ὅτι προσαγορεύων ὁ θεὸς τὸν Ἰουλιανόν φησιν· Ὠ τέκος ἁρμελάταο θεοῦ, μεδέοντος ἀπάντων. Ὅτι ὁ Ἰουλιανὸς ἐν ταῖς ἐπιστολαῖς ἴδιον [πατέρα add. Mai] ἀνακαλεῖ τὸν ἥλιον, οὐχ ὥσπερ Ἀλέξανδρος διαβάλλεται φάσκων πρὸς τὴν Ἥραν, ὅτι Ὀλυμπιὰς αὐτὸν ἐκ Διὸς ἀνελομένη τοῦτο οὐκ ἀπεκρύπτετο· ἀλλ ̓ οὗτός γε ἐπὶ ταῖς τοῦ θεοῦ μαρτυρίαις αἰωρούμενος εἰς τὸν Πλάτωνα ὑποφέρεται, ὥσπερ ὁ ἐκείνου Σωκράτης φησί· «Μετὰ μὲν Διὸς ἡμεῖς, ἄλλοι δὲ μετ ̓ ἄλλου τῶν θεῶν,» ταύτην (ταύτῃ N.) καὶ αὐτὸς εἰς τὴν ἡλιακὴν βασιλείαν τινὰ καὶ χρυσῆν σειρὰν ἀναφέρων καὶ συναπτόμενος.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:25">
						<bibl>[Suidas v. Λιβάνιος:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ Ἰουλιανὸς καίπερ τοσούτοις ἐμβεβηκὼς, τῆς τε περὶ λόγους ἥπτετο φιλοτιμίας, καὶ τὸν τῆς Ἀντιοχείας σοφιστὴν, ᾧ Λιβάνιος ὄνομα, διαφερόντως ἐθαύμασεν, τὰ μὲν ἴσως ἐπαινῶν, τὰ δὲ ὅπως λυποίη τὸν μέγαν σοφιστὴν Προαιρέσιον, προτιμῶν ἕτερον. Ἀκάκιος γοῦν τις αὐτῷ τῶν περὶ τὴν ῥητορικὴν δεινῶν, καὶ ὁ ἐκ Φρυγίας Τουσκιανὸς, ἀεὶ πρὸς ταῦτα ἐπεκάλουν καὶ διεμέμφοντο τὰς κρίσεις.]
						</quote>
						<note type="translation">Julianus Parabates, quamvis tantam negotiorum molem  sustineret, tamen et eloquentiae gloriam expetebat, et  Antiochenum illum sophistam, cui Libanio nomen, supra  modum admirabatur, partim forfasse, quod eum probaret,  partim vero, ut magnum illum sophistam Proaeresium dolore afficeret, alterum anteponens. Acacius tamen, vir  dicendi valde peritus, et Phryx Tuscianus ob haec semper  eum accusabant, et judicia ejus reprehendebant. </note>
						<note type="commentary">Haec Eunapio vindicat Boissonadius. De Prooeresio cf. Suidas v. Προαιρέσιος: ... Οὗτος ἐπὶ Ἰουλιανοῦ ἤκμαζε, σύγχρονος Λιβανίῳ τῷ σοφιστῇ· καὶ ὅπως λυποίη τοῦτον Ἰουλιανὸς, τὸν Λιβάνιον μεγάλως ἐθαύμαζεν. Hieronymus Chron. ad ann. 363: Prooeresius sophista Atheniensis, lege data ne Christiani  liberalium artium doctores essent, et sibi specialiter Julianus concederet ut Christianos doceret, scholam sponte deseruit, Eunap. Vit. Proaeres. p. 92:  Ἰουλιανοῦ δὲ βασιλεύοντος, τόπον τοῦ παιδεύειν ἐξειργόμενος (ἐδόκει γὰρ εἶναι Χριστιανός), συνορῶν τὸν ἱεροφάντην ὥσπερ Δελφικόν τινα τρίποδα πρὸς τὴν τοῦ μέλλοντος πρόνοιαν πᾶσι τοῖς δεομένοις ἀνακείμενον, σοφίᾳ τινὶ περιῆλθε ξένῃ τὴν πρόγνωσιν, κτλ. Idem ib. p. 73: Περὶ Προαιρεσίου καὶ προλαβοῦσιν ἱκανῶς εἴρηται καὶ ἐν τοῖς ἱστορικοῖς κατὰ τὴν ἐξήγησιν ὑπομνήμασι. — De Libanio idem in Vit. Liban. p. 97: Μνήμην μὲν οὖν αὐτῷ τὴν πρέπουσαν κἀν τοῖς βιβλίοις τοῖς κατὰ τὸν Ἰουλιανὸν ἡ γραφὴ πεποίηται.—De Acacio cf. Suidas v. Ἀκάκιος· ῥήτωρ δεινότατος ἐπὶ Ἰουλιανοῦ καὶ Λιβανίου τοῦ σοφιστοῦ· ὃς ἐπεκάλει τὸν Ἰουλιανὸν, καὶ διεμέμφετο τὰς κρίσεις αὐτοῦ, σὺν Τουσκιανῷ τῷ ἐκ Φρυγίας, καὶ αὐτῷ ῥήτορι ὄντι δεινῷ. De Tusciano Eunap. in Vit. Julianni sophist. p. 68: Τουσκιανοῦ δὲ μνησθῆναι καλόν· καὶ γὰρ οὗτος ἐκείνου μετέσχε τῆς ὁμιλίας· ἀλλὰ τούτου μὲν καὶ ἐν τοῖς κατὰ Ἰουλιανὸν ἐμνήσθημεν διεξοδικοῖς.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="23" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="26" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:26">
						<bibl>Exc. De sent. p. 265:</bibl>
						<quote>
						[Περὶ τῆς τελευτῆς Ἰουλιανοῦ τοῦ Παραβάτου τοῦ ἀθέου, χρησμὸς ἦν τοιοῦτος·] Ἀλλ ̓ ὁκότε (ὁπόταν S.) σκήπτροισι τεοῖς Περσήιον αἶμα ἄχρι Σελευκείης κλονέων ξιφέεσσι δαμάσσῃς, δὴ τότε σὲ πρὸς Ὄλυμπον ἄγει πυριλαμπὲς ὄχημα ἀμφὶ θυελλείῃσι κυκώμενον ἐν στροφάλιγξι, λυσάμενον (ῥίψαντα S.) βροτέων ῥεθέων πολύτλητον ἀνίην. Ἥξεις δ ̓ αἰθερίου φάεος πατρώιον αὐλὴν, ἔνθεν ἀποπλαγχθεὶς μεροπήιον ἐς δέμας ἤλθες. Τούτοις ἀρθέντα τοῖς ἔπεσιν αὐτὸν καὶ λογίοις μάλα ἡδέως φησὶν ἀπολιπεῖν τὸ θνητὸν καὶ ἐπίκαιρον. Πρόκεινται δὲ τῶν λογίων ἄλλαι τινες εὐχαί τε καὶ θυσίαι περὶ τοὺς θεοὺς, ἃς ἐκείνῳ μὲν δρᾶν ἀναγκαῖον ἦν ἴσως, ἐς δὲ ἱστορικὸν τύπον καὶ βάρος φέρειν οὐκ ἦν εὔλογον· τὸ γὰρ καθ ̓ ἕκαστα [γράφειν suppl. N.] οὐκ ἦν ἀλήθειαν τιμῶντος, ἀλλὰ διὰ πολυπραγμοσύνην ἐς λῆρον ἀποφερομένου καὶ παρολισθαίνοντος.
						</quote>
						<note type="translation">De fine Juliani Parabatae impii oraculum erat hujusmodi: Sed postquam sceptro tuo Persicum genus  Selcuciam usque persequens gladio subjeceris;  tunc te ad Olympum igne coruscans currus subvehet, procellosis rotatus in turbinibus,  variis mortalium membrorum aerumnis liberatum.  Venies antem ad aetherii luminis paternam aulam,  unde olim excussus ad humanum corpus abieras. His elatum versibus atque oraculis lubenter admodum  mortales temporalesque exuvias dimisisse ait. Jam praeter  haec oricula aliae quoque exstant nescio quae preces et peragenda diis sacrificia; quas quidem res ab eo fieri fortasse necesse erat, sed easdem in gravem historiam recipi non est  decorum. Nam singillatim omnia persequi haud veritatem  sectantis est, sed hominis qui, curiositate prolectus, ad ineptias pronus delabitur. </note>
						<note type="commentary">Idem oraculum Suidas v. Ἰουλιανὸς affert, praemissis verbis quae uncis inclusimus. Sedes fragmenti  indicat haec ex eo narrationis loco deprompta esse,  quo laudationem Juliani Eunapius rebus ejus gestis  subtexuit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27" rend="ΙΟΥΛΙΑΝΟΣ ΒΑΣΙΛΕΥΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:27">
						<bibl>[Suidas. v. Ἰουλιανός:</bibl>
						<quote>
						Ἔστι δὲ καὶ ὁ χρησμὸς ὁ δοθεὶς αὐτῷ, ὅτε περὶ Κτησιφῶντα διῆγε· Γηγενέων ποτὲ φῦλον ἐνήρατο μητιέτα Ζεὺς ἔχθιστον μακάρεσσιν Ὀλύμπια δώματ ̓ ἔχουσι. Ῥωμαίων βασιλεὺς, Ἰουλιανὸς θεοειδὴς, μαρνάμενος Περσῶν πόλιας καὶ τείχεα μακρὰ ἀγχεμάχων διέπερσε πυρὶ κρατερῷ τε σιδήρῳ, νωλεμέως δ ̓ ἐδάμασσε πόλεις τε καὶ ἔθνεα πολλά. Ἀλλὰ καὶ ἑσπερίων ἀνδρῶν Ἀλαμανικὸν οὖδας ὑσμίναις πυκιναῖσιν ἑλὼν ἀλάπαξεν ἀρούρας.]
						</quote>
						<note type="translation">Exstat et oraculum ipsi datum, quum juxta Ctesiphon.  tem commoraretur: Gigantum quondam stirpem delevit consillis pollens Juppiter, inimicissimam diis beatis Olympicas domos habitantibus.  Romanorum vero imperator Julianus deo similis Persarum cominus pugnantium urbes et moenia Ionga  pugnans vastavit igne validoque ferro:  assidueque domuit urbes et gentes inultas.  Quin etiam occidentalium Alamannorum regionem  proeliis crebris occupavit et arva illorum vastavit. </note>
						<note type="commentary">Pro ἐδάμασσε πόλεις κτλ. codd. ABEN: ἐδάμασσε καὶ ἔθνεα πολλὰ καὶ ἄλλα, Ὅρρα (i. e. Ὅς ῥα) καὶ κτλ. Cf. Antholog. Pal. XIV, 148.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:28">
						<bibl>Exc. De sent. p. 266:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι φησὶν Εὐνάπιος· Περὶ μὲν οὖν τῶν παλαιοτέρων καὶ ὅσα πρὸ ἡμῶν, ἀνάγκη συγχωρεῖν τοῖς γράψασιν ἢ τοῖς πρὸ (περὶ N.) ἐκείνων λόγοις εἰς ἡμᾶς κατὰ μνήμην ἄγραφον εἰς διαδοχὴν περιφερομένοις καὶ καθήκουσιν· ὅσα δὲ ἐφ ̓ ἡμῶν αὐτῶν γέγονεν, ἀλήθειαν τιμῶντι, καθά φησι Πλάτων, παραδοτέον τοῖς ἐντυγχάνουσιν.
						</quote>
						<note type="translation">Ait Eunapius: Quod quidem ad antiquiores res attinet,  et quae ante nos evenerunt, venia scriptoribus danda est,  aut vetustioribus etiam traditionibus, quae memoriter et sine scripto ad nos usque ex ordine devenerunt. Verumtamen res quae nostra aetate acciderunt, eae, servato veritatis honore, ut ait Plato, tradendae lectoribus sunt. </note>
						<note type="commentary">«Hunc locum consideranti vix dubium esse  potest, quin Eunapius novum Historiae librum hinc  exordiatur.» Mai.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="25" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="29" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:29">
						<bibl>Exc. De legg. p. 18:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Βαλεντινιανοῦ ἀνάρρησις ἐν Νικαίᾳ τῆς Βιθυνίας γίνεται, πρεσβεῖαί τε, ὅσαι συνεπεφοιτήκεσαν ἐπὶ τοῦτον τοὺς χρυσοῦς ἔχουσαι στεφάνους, πρὸς ἐκεῖνον ἀνεφέροντο. Καὶ πρὸς πάσας ἀπεφαίνετο μὲν οὐδὲν, ἐπιτρέχων ῥᾳδίως οὑτωσὶ καὶ καὶ συντόμως, ἐπηγγέλλετο δὲ ἅπασιν ὡς [τι?] ποιήσων αὐτίκα μάλα.
						</quote>
						<note type="translation">Valentinianus Nicaeae in Bithynia ad purpuram est evectus, atque legationes, quae convenerant ad hunc (Jovianum?) aureas ferentes coronas, jam (Joviano subita morte  exstincto) ad illum referebantur. Cunctis his legationibus  nihil ipse diserte respondit, sed breviter et perfunctorie  cum iis collocutus, universis declaravit velociter admodum  aliquid se facturum. </note>
						<note type="commentary">Cf. Zosimus III, 36, 6; Zonar. XIII, 14; Ammian. Marcellin. XXVI, 1, 3.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="30" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:30">
						<bibl>[Suidas:</bibl>
						<quote>
						Σαλούστιος, ἔπαρχος πραιτωρίων· ὃς προεβάλετο βασιλέα Βαλεντινιανόν. Ὁ δὲ βασιλεύσας διεδέξατο αὐτὸν, καὶ ἔθηκε προθέματα, ἵνα, εἰ τίς τι ἠδίκηται παρ ̓ αὐτοῦ, προσέλθῃ τῷ βασιλεῖ. Οὐδεὶς δὲ προσῆλθεν· ἦν γὰρ ἁγνότατος ὁ Σαλούστιος. Οὗτος δὲ ὁ Βαλεντινιανὸς τὸν πραιπόσιτον Ῥοδανὸν (καὶ τὸν πραιπόσιτον ἔκαυσε Χρυσάφιον, Suid. v. Προθέματα), ἀδικήσαντα Βερονίκην τινὰ χήραν, ἧς προσελθούσης τῷ βασιλεῖ ἔδωκε δικαστὴν Σαλούστιον· ὁ δὲ κατεδίκασε τὸν πραιπόσιτον· καὶ τούτου καταφρονήσαντος, τὸν πραιπόσιτον ἐν τῷ ἱππικῷ πυρὶ παραδίδωσι, καὶ τὴν κτῆσιν πᾶσαν τοῦ ἀρχιευνούχου τῇ χήρᾳ δίδωσι· καὶ φοβηθέντες πάσης ἀδικίας ἀπέσχοντο.]
						</quote>
						<note type="translation">Salustius, praefectus praetorio, Valentinianum designavit  imperatorem. Hic quum imperium suscepisset, successorem ei  dedit, et edicto proposuit, ut qui ab illo affectus esset injuria,  imperatorem adiret. Verum nemo questus est: fuit enim  integerrimus Salustius. Hic Valentinianus praepositum Rhodanum [morte multavit]. Quum enim is viduam quandam  Beronicen injuriis affecisset, imperator mulieri id se accedenti judicem dedit Salustium: a quo condemnatus praepositus, quum judicium illius nihili faceret, ab imperatore in  Hippico crematus est, omnibus archieunuchi bonis viduae  assignatis. Hoc exemplo territi reliqui omni injuria abstinuerunt. </note>
						<note type="commentary">Partem hujus loci, ex uberiore narratione male  contracti, habes ap. Suidam v. Προθέματα, ubi  praepositus ille non Rhodanus, sed Chrysaphius  dicitur. Ceterum de Salustio, de quo jam in Juliani rebus vidimus, cf. Zosim. IV, 1: Κατηγορίαι δὲ (de Valentiniano ex amicorum veneficio Nicaeae aegrotante) κατά τινων ἦσαν ἐπιφανῶν, ἃς ἀγχινοίᾳ τε καὶ φρονήσει διέλυεν ὁ τῆς αὐλῆς ὕπαρχος· ἦν δὲ ἔτι Σαλούστιος. Ibid. c. 2: Οἱ μὲν οὖν ἄλλοι πάντες, ὅσοι παρὰ Ἰουλιανῷ διοικήσεως ἐθνῶν ἢ ἄλλας ἀρχὰς ἔτυχον ἐπιτετραμμένοι, παρελύοντο τούτων· ἐν οἷς καὶ Σαλούστιος ὁ τῆς αὐλῆς ὕπαρχος ἦν. In Ιocum ejus suffectus est Nebridius (365). Ammian. Marcellin. XXVI, 7, 3. Zonar. II, p. 26, B. Tillemont. IV, p. 696. V, p. 7. 50.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="31" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:31">
						<bibl>Exc. De sent. p. 267:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Φίλιππος ὁ Μακεδὼν τὸ μέτρον ἰδὼν τοῦ σφετέρου σώματος (ἐν παλαίστρᾳ γὰρ ἐπεπτώκει), διαναστὰς ἀπὸ τοῦ πτώματος σώφρονα ἀφῆκε λόγον, ὡς ὀλίγην κατασχήσων γῆν εἶτα ἐπιθυμοίη τῆς ἁπάσης. Ὅτι τὸν Θησέα φασὶν οἱ παλαιοὶ ζηλωτὴν Ἡρακλέους γενόμενον μικρὰ τῆς μιμήσεως ἐκείνης ἀποκερδᾶναι. Ὅτι τοῦ Προκοπίου τοῦ συγγενοῦς Ἰουλιανοῦ στασιάσαντος καὶ τυραννίδι ἐπιθεμένου, Ἡράκλειος ὁ κυνικὸς προσελθὼν αὐτῷ καὶ κατακροτήσας εὖ μάλα τῇ βακτηρίᾳ τοὔδαφος, «ἄλκιμος ἔσσο, φησὶν, ἵνα τίς σε καὶ ὀψιγόνων εὖ εἴπῃ.»
						</quote>
						<note type="translation">Philippus Macedo, conspecto sui corporis modulo (in  palaestrae enim arena deciderat), exsurgens a casu, modestam sententiam dixit, quod is videlicet modicam terram  occupaturus universam appeteret. Aiunt veteres, Theseum, dum Herculem aemulari vellet,  exiguum imitationis suae fructum tulisse. Quo tempore Procopius, Juliani propinquus, affectata  tyrannide, rebellavit, Heraclius cynicus ad eum accedens  humumque cum sonitu virga quatiens, «Forti, inquit, animo esto, ut aliquis te quoque posterus laudet.» </note>
						<note type="commentary">Prima hujus fragm. parte Procopium significari  imitatorem Juliani censet Niebuhrius. De conjuratione coeptisque Procopii (365) v. Ammian.  XXVI, 6—10; Zosimus IV, 4 sqq.; Themist. Orat.  VII, p. 91; Tillemont. V, p. 30 sq. 79 sq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="32" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:32">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Χαριεστέρους· ἐνδοξοτέρους. Εὐνάπιος· «Ὁ δὲ Προκόπιος τοὺς χαριεστέρους ἀναλαβὼν, ἐπὶ τὸν βασιλέα Οὐάλεντα διὰ Φρυγίας συνηπείγετο.»
						</quote>
						<note type="translation">Procopius, assumptis illis qui gratiosiores erant, ad imperatorem Valentem per Phrygiam contendit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="26" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="33" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:33">
						<bibl>Exc. De sent. p. 267:</bibl>
						<quote>
						Ὥσπερ οὖν οἱ φυσικοί φασι πάσης κινήσεως εἶναι τέλος ἀκινησίαν, ἣ ταῖς ἄλλαις κινήσεσιν τὸ κινεῖσθαι δίδωσιν αὐτὴ μένουσα, οὕτως ἄν τις ὑπέλαβε καὶ τότε τὸν πρεσβύτην Ἀρβιτίωνα παρατυχόντα τὴν τοῦ βασιλέως ἄτακτον καὶ κυματώδη φορὰν εἰς ὁμαλὸν καὶ λεῖον καταστορέσαι τοῦ λογισμοῦ πάθος· μικροῦ γὰρ ἐξέστη διὰ δειλίαν τῶν κοινῶν πραγμάτων.
						</quote>
						<note type="translation">Sicut igitur physici aiunt, cujusvis motus finem esse quietem, quae motibus vim mobilem dat, ipsa interim manens  immota; ita licet existimare, senem Arbitionem, quum incidisset in imperatoris (Valentis) incompositam fluctuantemque agendi rationem, ad aequabilitatem ejus animum  tranquillitatemque revocasse; qui sane ob formidinem prope omissurus erat rem publicam. </note>
						<note type="commentary">Cf. Zosimus IV, 7, 5: Ἀλλὰ Προκόπιος μὲν ἐν τούτοις ἦν· ὁ δὲ βασιλεὺς Οὐάλης, τὴν ἐπανάστασιν ἐν τῇ κατὰ Φρυγίαν Γαλατίᾳ πυθόμενος, κατεπλάγη μὲν ἅμα τῇ ἀκοῇ, καὶ ἐπίμπλατο ταραχῆς. Ἀρβιτίωνος δὲ θαρρεῖν κελεύσαντος, ἔταττε μὲν ὡς εἰς πόλεμον τὰς οὔσας δυνάμεις. Ammianus XXVI, 7, 13.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:34">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Μικροῦ, σχεδὸν, φανερῶς. Εὐνάπιος· «Μικροῦ τὰ πράγματα μετακινήσαντος Ὁρμίσθου τοῦ Πέρσου.»
						</quote>
						<note type="translation">Parum abfuit quin res labefactaret Hormisda Perca. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:34">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Μικροῦδεῖν, παρὰ μικρόν. Καὶ χωρὶς τοῦ δεῖν· «Μικροῦ τὰ πράγματα μετακινήσαντος,» ἀντὶ τοῦ, παρ ̓ ὀλίγον, παρὰ μικρόν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:34">
						<bibl>De re v. Zosimus IV, 8, 1:</bibl>
						<quote>
						Ἐπεὶ δὲ ἤλαυνον ἐπ ̓ ἀλλήλους ὅ τε βασιλεὺς καὶ Προκόπιος, συναντῶσί πως σφίσιν εἰς Οὐάτειρα τὰ στρατεύματα· μικροῦ δὲ ἐδέησεν ἡ Προκοπίου μερὶς, ὑπερτέρα γενομένη, τὴν τῶν πραγμάτων εἰς αὐτὸν μεταθεῖναι ῥοπὴν, τοῦ Ὁρμίσθου, τοῦ Πέρσου παιδὸς (ὁμώνυμος δὲ ἦν τῷ πατρί), δόξαντος ἐν τῇ μάχη πλεονεκτεῖν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Attamen Gomarii, qui alter dux Procopii erat, proditione factum est ut imperatoris copiae vincerent.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:35">
						<bibl>Exc. De sent. p. 267. 268:</bibl>
						<quote>
						Μεγαλόψυχον γὰρ καὶ λίαν θεοειδὲς τὸ καὶ τῶν αἰτίων φείσασθαι, οὐκ ἔξω δὲ τῆς ἀνθρωπίνης φύσεως τὸ μὴ καὶ τῶν ἀναιτίων. Τὸ μὲν γὰρ ξένον τῆς τιμωρίας λόγῳ γίνεται τῆς ἀρχῆς, ἵνα φόβῳ συνέχηται τὸ ἀρχόμενον· τὸ δὲ ὑπεροπτικὸν τῆς κολάσεως δι ̓ ἀρετῆς ὑπεροχὴν γίνεται, ὡς τῆς βασιλικῆς ἀρχῆς διὰ μέγεθος καὶ ὄγκον ἀρκούσης ἑαυτῇ καὶ ἄνευ τιμωρίας. Ἀλλὰ ταῦτα μὲν, ὅπῃ γνώμης ἔχει τις καὶ κρίνει, οὕτως ἐχέτω. Ὅτι ὁ Ποσειδώνιος ἔλεγεν, ἀπελθόντος Ἀλεξάνδρου τὸ στρατόπεδον ἐοικέναι τῶν Μακεδόνων ἐκτετυφλωμένῳ Κύκλωπι.
						</quote>
						<note type="translation">Magnanimum est et valde divinum reis ignoscere: non  est autem extra humanam naturam, etiam insontibus non  parcere. Nam poenae insignes imperii tuendi gratia infligi solent, ut timore contineantur subjecti: at enim omissio  poenae ab eximia virtute venit: ceu si regia dignitas magnitudine fastigioque suo sibi sufficiat, ut suppliciis opus non sit. Verumtamen de his pro sua quisque sententia judicet. Quum e vivis excessisset Alexander, Posidonius aiebat Macedonicum exercitum similem fuisse Cyclopis lumine  cassi. </note>
						<note type="commentary">«Sine dubio agit Eunapius in hoc fragmento  de suppliciis eorum qui cum Procopio conspiraverant. Namque Valentem crudeliter post victoriam in reos desaevisse ait Ammianus XXVI, 9, nec non Zosimus IV, 8, 6, quibuscum consensisse  Eunapium vix dubito. At enim oratores, qui non  posteritati, ut historici, sed praesenti tempori serviunt, Symmachus a me editus Laud. Val. I, 21,  Themistius Or. VII, Libanius Or. I ed. Reisk.  tom. I, p. 113, cum inscriptione, quam ego ad  Symmachum protuli, Valentis clementiam praedicant.»  Mai ad priorem huj. fr. locum. Cf. Lenain  de Tillemont Hist. des emp. tom. V, p. 84. — In  seqq. exercitum duce suo Procopio privatum confert cum Macedonibus post mortem Alexandri.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:36">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Αἰλιανός. Οὗτος ἐπὶ Οὐάλεντος ἐστρατήγησεν· ἦν δὲ ἐκ Συέδρων· ἐλεύθερος δὲ ὢν ἄγαν καὶ ἀνεστηκὼς ἐκ παιδὸς τὴν ψυχὴν γενόμενος, ἀφθόνως ἐχορηγήθη τὰ παρὰ τοῦ σώματος· τὰ γὰρ ὄργανα συνεπεπήγει καὶ ἐνέτρεχε τοῖς τῆς ψυχῆς κινήμασιν, ὥσθ ̓ ἅμα τι πρᾶξαι ἐδέδοκτο καὶ ἐπέπρακτο· καὶ παιδείας οὔτε ἐντὸς ἦν οὔτε ἄμοιρος, ἀλλ ̓ ἦν ἀγροικότερος, καὶ τὸ θηριῶδες τοῦ θυμοῦ καὶ ἄγριον οὐκ ἐξημέρωτο καὶ κατείργαστο ὑπὸ τοῦ λόγου.
						</quote>
						<note type="translation">Aelianus sub Valente fuit copiarum dux. Fuit autem  oriundus Syedris (quoe urbs est Isauriae), valde liberalis,  quique a puero generosos animos concepisset, corporisque  dotibus a natura abunde instructus. Membra enim habebat  firma, quaeque motus animi facile sequerentur: adeo, ut  simul atque aliquid peragendum constitueret, confestim  perageret. Doctrinae neque valde peritus neque plane expers  erat; sed agrestior tamen quo iracundior, insita quadam ferocia et feritate, quae rationis cultura non esset mitigata  vel subacta. </note>
						<note type="commentary">«Totum hunc locum ex Historia deperdita Eunapii depromptum esse discimus e Suida v. Ἀνεστηκώς: ubi fragmenti hujus pars addito scriptoris istius nomine adducitur.» Kuster. ad Suid. Prima verba usque ad ἐκ παιδός iterum Suidas v.  Συέδρων appοnit. Ceterum Aelianus ille nescio an  aliunde notus sit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="27" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="37" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:37">
						<bibl>Exc. De legg. p. 18, 19:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι τῷ βασιλεῖ Οὐάλεντι, ἡσυχίαν ἀπὸ τῶν οἰκείων καὶ τῶν ὀθνείων ἄγοντι, τὸ ἐπίλεκτον ἀγγέλλεται τῶν Σκυθῶν στράτευμα πλησίον ἤδη που τυγχάνειν, οὓς ὁ Προκόπιος εἰς συμμαχίαν ἐξεκεκλήκει παρὰ τοῦ Σκυθῶν βασιλέως. Γαύρους εἶναι τὰ φρονήματα ἔλεγον τοὺς προσιόντας καὶ περιφρονητικοὺς τῶν ὁρωμένων (Ῥωμαίων? B.), ὀλιγώρους τε πρὸς τὸ ἀκόλαστον μεθ ̓ ὕβρεως, καὶ πολὺ τὸ ἀγέρωχον καὶ θερμὸν ἐπὶ πᾶσιν ἔχοντας. Ὁ δὲ βασιλεὺς συντόμως αὐτοὺς ἀποταμὼν τῆς ἐπὶ Σκύθας ὑποστροφῆς κατεῖχεν ἐντὸς ἀρκύων, καὶ τὰ ὅπλα παραδοῦναι κελεύσας. Οἱ δὲ ἔδοσαν, τὴν τῆς γνώμης ὑπεροψίαν μέχρι τοῦ κινῆσαι τὰς κόμας (κώμας Wytt.) ἐπιδειξάμενοι. Διασπείρας οὖν αὐτοὺς κατὰ τὰς πόλεις ἐν ἀδέσμῳ κατεῖχε φρουρᾷ, καὶ καταφρόνησιν ἐνεποιεῖτο τοῖς θεωμένοις αὐτῶν τὰ σώματα πρός τε μῆκος ἀχρεῖον ἐλαυνόμενα, καὶ βαρύτερα τοῖς ποσὶ, κατά τε τὸ μέσον διεσφιγμένα, ἧπέρ φησιν Ἀριστοτέλης τὰ ἔντομα. Δεχόμενοι δ ̓ οὖν αὐτοὺς εἰς τὰς οἰκίας οἱ τὰς πόλεις οἰκοῦντες καὶ πειρώμενοι τῆς ἀσθενείας, τὴν ἑαυτῶν ἐξαπάτην γελᾶν ἠναγκάζοντο. Τούτους ἀπῄτει τοὺς γενναίους ὁ Σκυθῶν βασιλεύς. Καὶ ἦν τὸ πρᾶγμα δριμὺ. Καὶ πρὸς τὸν τοῦ δικαίου λόγον οὐκ εὐδιαίτητον. Ὁ μὲν γὰρ ἔφασκε βασιλεῖ δεδωκέναι κατὰ συμμαχίαν καὶ ὅρκους· ὁ δὲ ἀπέφασκε βασιλέα μὴ τυγχάνειν καὶ αὐτὸν οὐκ ὀμωμοκέναι. Ἐκείνου δὲ προστιθέντος τὸν Ἰουλιανὸν, καὶ ὅτι διὰ τὴν ἐκείνου δεδώκει συγγένειαν, καὶ τὰ τῶν πρέσβεων ἀξιώματα προστιθέντος, ὁ βασιλεὺς ἀντεφώνει, τούς τε πρέσβεις ἔχειν τὴν δίκην καὶ τοὺς παρόντας ὡς πολεμίους κατέχεσθαι, πολεμίῳ πρὸς συμμαχίαν ἥκοντας. Ἐκ τούτων δὲ τῶν προφάσεων ὁ Σκυθικὸς ἀνεγείρεται πόλεμος, τῷ μὲν ἀξιώματι τῶν συνιόντων ἐθνῶν καὶ τοῖς μεγέθεσι τῶν παρασκευῶν ἐπὶ μέγα προβήσεσθαι καὶ χωρήσειν πολυτρόπων συμφορῶν καὶ ἀτεκμάρτου τύχης προσδοκηθεὶς, τῇ δὲ τοῦ βασιλέως ὀξύτητι καὶ προνοίᾳ κατενεχθεὶς ἐπὶ τὸ σταθερὸν καὶ ἀσφαλέστερον.
						</quote>
						<note type="translation">Valenti, quum otium ageret ab externis et domesticis  bellis, nuntiatum est, collectum Scytharum exercitum prope  jam adesse. Hi vero erant, quos Procopius in suum auxilium a Scytharum rege impetraverat. Hos aiebant magno  cum fastu et arrogantia incedere et omnia, quae se eorum  conspectui obtulissent, despicere, propterea quod quicquid  injuriae inferebant, id impune faciebant, et arroganter et  superbe se cum omnibus gerebant. Hos imperator intra  breve tempus interclusos in Scythiam reditu, quasi retibus  captos continuit et arma tradere jussit: et vero tradiderunt,  motu tantum capillorum mentis ferociam indicantes (mentis  superbiam demonstrantes, eo quod pagos seditione implerent, sec. Wyttenb.). Hos igitur per urbes dispersos in  libera custodia habuit, et contemptum eorum excitavit his  qui viderunt eorum corpora, in nimiam proceritatem surgentia, graviora quam ut pedes ferrent, et circa mediam  partem exilia, qualia Aristoteles insecta dicit. At urbium  incolae quum Scythas in suas domos admisissent, ubi eorum  virium imbecillitatis periculum fecerunt, suum errorem irridere coacti sunt. Hos igitur tam praeclaros Scytharum rex  repetiit. Erat hoc negotium arduum, et hujusmodi quod  non facile posset ad justi rationem expendi. Dicebat enim,  se hos fide juramento habita ad suppetias imperatori (Procopio) misisse. Valentinus vero negabat, eum, ad quem miserat, imperatorem fuisse, neque se jurasse: ille Julianum  in medium adducebat, seque propter illius cum hoc consanguinitatem dedisse. Legatorum etiam dignitatem obtendebat: imperator contra disserebat, legatos illos poenas  dare, et quot eorum adessent, eos pro hostibus detineri,  quandoquidem hostibus auxilium latum venissent. Ex his  causis Scythicum excitatum est bellum, quod et dignitate  gentium, quae coierunt, et magnitudine apparatuum magnam variorum casuum et incertae fortunae exspectationem  movebat, sed acumine judicii imperatoris et providentia ad  firmum et tutum exitum perductum est. </note>
						<note type="commentary">De his belli Gothici sub Valente initiis (366)  vid. Zosimus IV, 10, 1-5, ubi Eunapianae narrationis habes epitomen; Ammianus Marcellin.  XXVII, 5. Ex postrema hujus fragmenti parte  quaedam delibavit Suidas v. Ἀτέκμαρτον· Εὐνάπιος δὲ λέγει· «Τῷ τε (I. μὲν) ἀξιώματι τῶν συνιόντων ἐθνῶν καὶ τοῖς μεγέθεσι τῶν παρασκευῶν ἐπὶ μέγα προβήσεσθαι (adde καὶ χωρήσειν) πολυτρόπων συμφορῶν καὶ ἀτεκμάρτου τύχης προσδοκηθείσης (I. προσδοκηθείς. Quae sequuntur apud Eunapium item  habes ap. Suidam v. Σταθερόν.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="38" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:38">
						<bibl>Exc. De sent. p. 2682, 269:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ Θεόδωρος ὁ κατειλεγμένος τοῖς νοταρίοις ἐν δίκῃ ἐτιμᾶτο παρὰ τοῦ βασιλέως· τό τε γὰρ εὖ γεγονέναι προσῆν αὐτῷ, καὶ τὸ εὖ πεφυκέναι πρὸς ἀρετὴν ἅπασαν, τό τε σῶμα συνήνθει ταῖς ἀρεταῖς, καὶ τὸ ἐπαφρόδιτον ἐν ταῖς συνουσίαις κόσμος ἐδόκει τῶν ἀρετῶν ἐμμελής τις καὶ παναρμόνιος. Ἀλλ ̓ ἔλαθεν, ᾗ φησιν Ὅμηρος, ὑπὸ τῶν ἰδίων διαφθαρεὶς καλῶν. Τὸ γὰρ ἀνθρώπινον, καὶ ὅσοι περὶ στρατείας ἐπὶ τὰ κέρδη καὶ τὰς κοινὰς τύχας ἐπτοημένοι καὶ κεχηνότες, τὴν ἡμερότητα καταμαθόντες αὐτοῦ καὶ τὸ πρὸς τὰς ὁμιλίας εὐκρατὲς (εύκρατον? B.; εὐμαρὲς?) καὶ πρόχειρον, ταχὺ μάλα τὴν ἄμαχον καὶ φοβερὰν καὶ τοῖς νοῦν ἔχουσι κολακείαν ποιοῦντες καὶ προβαλόμενοι καθάπερ ἑλέπολίν τινα καὶ μηχανὴν ἄφυκτον, ἐξέωσαν τῶν ἀσφαλῶν καὶ σωτηρίων λογισμῶν τὸν νεανίσκον, καὶ κατέσεισαν εἰς τὸν μανιώδη καὶ σφαλερὸν τῆς βασιλείας ἔρωτα. Ὅτι φιλοχρηματίαν φασὶ πηγήν τινα πάσης κακίας τυγχάνειν, οὐδὲ τῇ κακίᾳ πότιμόν τε καὶ χρήσιμον· ἐξ ἐκείνης γὰρ τῆς ἀρχῆς καὶ ἀπὸ τῆς τῶν χρημάτων περιττῆς ἐπιθυμίας τὸ τῆς ψυχῆς ἄλογον ἀρδόμενον ἔριν τ ̓ ἀνέφυσεν ἀνθρώποις καὶ μάχην· ἔρις δὲ αὐξηθεῖσα πολέμους ἀνεβλάστησε καὶ φόνους· φόνων δὲ ὁ φυόμενος καρπὸς φθορὰ τοῦ γένους καὶ ὄλεθρος· ἃ δὴ καὶ ἐπὶ Οὐάλεντος συνεπράττετο.
						</quote>
						<note type="translation">Theodorus, qui erat inter notarios adscriptus, jure in  pretio apud Caesarem habebatur: nam et nobili loco natus,  et natura ad quamlibet virtutem aptus erat, et corporis  decus, et in consuetudine familiari venustas concinnum  quoddam et usquequaque decens virtutum ornamentum  erant. Sed enim nesciebat, ut ait Homerus, se bonis suis  perditum iri. Vulgus enim et quotquot in exercitu quaestui publicisque bonis proni inhiabant, cognita hujus mollitia et in convictu facilitate ac docilitate, protinus adhibere  coeperunt invictam illam et sapientibus etiam formidabilem  assentationem, quam illi ceu tormentum quoddam et machinam insuperabilem admoventes, juvenem e sanis salubribusque consiliis dejectum ad furiosam perniciosamque  regnandi sitim perpulerunt. Aiunt avaritiam malitiae omnis esse fontem; immo nec  ipsi malitiae jucundam esse vel utilem. Etenim ex hac scaturigine atque ex nimia pecuniae cupiditate, ubi semel pars  animi deterior hac labe imbuta fuerit, discordia inter homines  gignitur et contentio. Discordia augescens bellum caedesque  parit: caedium autem fructus est humani generis vastitas et  exitium. Quae omnia sub Valente evenerunt. </note>
						<note type="commentary">De hoc Theodoro assentatorum adulationibus  malisque artibus adducto, ut in regnum conspiraret (374), v. Zosimus IV, 13, 4: Ἦν τις Θεόδωρος τοῖς βασιλικοῖς ὑπογραφεῦσιν ἐναριθμούμενος· τοῦτον εὖ μὲν γεγονότα τε καὶ τραφέντα, νέον δὲ ἔτι καὶ τῷ τῆς ἡλικίας θερμῷ ῥᾳδίως κολάκων θωπείαις ἐπὶ τὰ χείρονα σαλευόμενον, περιστάντες τοιοῦτοί τινες ἀναπείθουσιν, ὡς περιττοί τινες εἰσὶν ἐν παιδείᾳ, καὶ τεκμήρασθαι τὸ μέλλον ἐκ τινος καθωρθωμένης αὐτοῖς μαντείας δεινοί. Πυνθανόμενοι δὲ τίς μετὰ Οὐάλεντα βασιλεύσειεν, ἔστησαν τρίποδα, τὸ μέλλον αὐτοῖς διά τινος σημαίνοντα τελετῆς. Φανῆναι δὲ ἐν τῷ τρίποδι γεγραμμένα, θῆτα καὶ ε καὶ ο καὶ ἐπὶ τούτοις τὸ δέλτα. Ταῦτα δὲ μονονουχὶ φωνὴν ἀφιέντα δηλοῦν ὡς Θεόδωρος τὴν βασιλείαν μετὰ Οὐάλεντα διαδέξεται. Τούτοις ἐπαρθεὶς τοῖς ὕθλοις, ὑπό τε τῆς ἄγαν ἐπιθυμίας ἀγύρταις συνεχῶς καὶ γόησιν ἐντυγχάνων, καὶ περὶ τοῦ πρακτέου κοινούμενος, βασιλεῖ κατάφωρος γίνεται· καὶ αὐτὸς μὲν ἀξίαν ἐδίδου τῆς ἐπιχειρήσεως δίκην. Ammian. Marcellin. XXIX, 1, 8 sqq. Tillemont. V, p. 107 sq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="28" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="39" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:39">
						<bibl>[Suidas:</bibl>
						<quote>
						Φῆστος. Οὗτος περὶ τοὺς χρόνους Οὐάλεντος εἰς τὴν Ἀσίαν ἐκπέμπεται ἀνθύπατος· τὴν δὲ βασιλικὴν γλῶσσαν ἐπεπίστευτο. Πέμπεται δὲ ὁμῶς τὸν ποιητικὸν καὶ μυθώδη Ἔχετον, καὶ εἰ δή τις ἄλλος ἐκ Σικελίας ἢ Θετταλίας τοιοῦτος, χρυσὸν ἀποδείξων καὶ πανήγυριν. Ἦν δὲ ἡ μανία οὐ θύραθεν, ἀλλ ̓ ἔνδοθεν ἐλύσσα καὶ ἐμαίνετο, ἀνὴρ φύσει πονηρὸς καὶ ἐξουσίαν ἔχων, καὶ τὴν ἐν ταῖς κολάσεσιν ἀγριότητα καταλιπὼν εὐδοκιμοῦσαν ἐν τοῖς βασιλείοις, οὐκ ἔστιν ὅ τι παρανομίας ἀπέλιπε καὶ ἀσελγείας, ἀλλ ̓ ἐπὶ τοσόνδε παραφορᾶς ἐρρύη καὶ φόνων, ὥστε καὶ Μάξιμον ξίφει διέφθειρε, Κοίρανον Αἰγύπτιον Αἰγύπτιον ἐπισφάξας αὐτῷ· καὶ ἔτι θερμὸς ὢν καὶ ζέων τῷ λύθρῳ πάντας συνανῄρει καὶ κατέφλεγε.]
						</quote>
						<note type="translation">Festus temporibus Valentis in Asiam proconsul mittitur (374), fisci regii curator, idemque crudelitate sua effecturus, ut Homericus ille et fabulosus Echetus, et si qui alii  fuerunt in Sicilia vel Thessalia tyranni, cum eo comparati,  aurum et ludus viderentur. Insania autem ejus non apparebat extrinsecus, sed penitus rabie actus furebat, quippe  homo natura malus, tum vero potestatem nactus: qui suppliciorum immanitate, quae in aula regia florebat, relicta,  nullum iniquitatis et petulantiae genus praetermisit. Ad  tantam vero insaniam et sanguinolentiam processit, ut  Maximum gladio interficeret, Coeranum Aegyptium caedi  ejus addens. Quum autem adhuc cruore caleret et ferveret. omnes una occidebat et cremabat. </note>
						<note type="commentary">Eunapio locum primi vindicarunt Valesius ad  Ammian. XXIX, 2, 22, Küsterus ad Suid., Hemsterhusius ad Lucian. Necyom. c. 4. Nonnulla  hujus fragm. Suidas repetit v. Ἔχετος, Θύραθεν. — De Festo cf. Ammian. Marc. XXIX, 2, 22:  Festus quidam Tridentinus ultimi sanguinis et  ignoti, in nexum germanitatis a Maximino dilectus ut sodalis et contogatus, decernentibus fatis  ad Oriéntem transgressus est: ibique administrata  Syria, magisterioque memorioe peracto, bona lenitudinis et reverentioe reliquit exempla: unde regere Asiam proconsulari potestate exorsus, velificatione tranquilla (ut aiunt) ferebatur ad gloriam. Audiens autem Maximinum optimo cuique exitialem, obtrectabat subinde actibus ejus ut perniciosis et foedis. Sed quum impie peremptorum exsequiis suffragantibus ad proefecturam venisse  hominem comperisset immeritum, exarsit ad agenda  sperandaque similia; et histrionis ritu mutata repente persona, studio nocendi concepto, incedebat  oculis intentis ac rigidis, proefecturam autumans  adfore propediem, si ipse quoque se contaminasset insontium poenis, Et quanquam sint multa et  varia, quoe, ut levius interpretemur, egit asperrime: pauca tamen dici sufficiet, quoe sunt nota  ac pervulgata, philosophum quendam Coeranium  (Κοίρανον Eunap.), haud exilis meriti virum, ea  causa tormentorum immanitate inultum occidit,  quod ad conjugem suam familiariter scribens, id  sermone addiderat Groeco: Σὺ δὲ νόει, καὶ στέφε τὴν τύλην: quod dici proverbialiter solet, ut audiens  altius aliquid agendum agnoscat, De caede Maximi  aliorumque multorum, qui post Theodori conspirationem in γοητείας et veneficiorum suspicionem  venerunt, vide Zosimus IV, 14 sq.: Πρὸς δὲ ὀργὴν ἄμετρον ό βασιλεὺς ἀναστὰς, ὑπόπτως εἶχε πρὸς ἅπαντας τοὺς ἐπὶ φιλοσοφίᾳ διαβοήτους ἢ ἄλλως λόγοις ἐντεθραμμένους ... Πρῶτος μὲν οὖν τῶν ἐπὶ φιλοσοφίᾳ γνωρίμων ἀνῄρητο Μάξιμος· καὶ μετὰ τοῦτον ὁ ἐκ Φρυγίας Ἱλάριος, ὡς δὴ χρησμόν τινα λοξὸν εἰς τὸ σαφέστερον ἑρμηνεύσας, καὶ Σιμωνίδης ἐπὶ τούτῳ καὶ Πατρίκιος ὁ Λυδὸς καὶ ὁ ἐκ Καρίας Ἀνδρόνικος. Ἦσαν δὲ οὗτοι πάντες εἰς ἄκρον παιδεία ἐληλυθότες, καὶ φόνῳ μᾶλλον ἢ ψήφῳ δικαίᾳ κατακριθέντες ... Τῶν δὲ ἀτοπημάτων ἦν κολοφὼν Φῆστος, ὃν εἰς πᾶσαν εἰδὼς ὠμότητα πρόχειρον ὄντα, τῆς Ἀσίας ἀνθύπατον ὁ βασιλεὺς ἔστειλεν, ὡς ἂν μηδεὶς τῶν περὶ λόγους ἐσπουδακότων ἀπολειφθείη, Πάντας γὰρ ὁ Φῆστος ἀναζητήσας, οὓς μὲν οὓς μὲν εὗρεν, ἀκρίτως ἀπέκτεινε, τοὺς δὲ λοιποὺς ὑπερόριον ἑαυτοῖς φυγὴν ἠνάγκασεν ἐπιθεῖναι. De Maximi caede v. Eunapii Vit. Maximi p. 63 ed. Boiss., ubi ad Historias suas lectorem relegat: Καὶ ταῦτα ἔσχεν οὕτως, καὶ ἐν τοῖς διεξοδικοῖς ἀκριβέστερον γέγραπται. Ibi Festum dicit φοινικής τινα καὶ μαγειρώδη ψυχήν. Ammian. Marcellin. XXIX, 1,  42: Neque ita multo post Maximus ille philosophus, vir ingente nomine doctrinarum, ... oraculi  supra dicti versus audisse simulatus, seque comperisse adsensus, sed reticenda professionis consideratione non effudisse, verum ultro proedixisse,  consultores ipsos suppliciis poenalibus perituros:  Ephesum ad genuinam patriam ductus, ibique capite truncatus, sensit, docente periculo postremo,  quoestoris iniquitatem omnibus esse criminibus graviorem. Quae subjicimus ex Suida, item Eunapio viri docti vindicari volunt.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="29" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="40" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:40">
						<bibl>[Suidas:</bibl>
						<quote>
						Σιμωνίδης· οὗτος ἦν ἐπὶ Ἰοβιανοῦ τοῦ βασιλέως διὰ φιλοσοφίαν ἐπισημότατος. Πατρίκιος· οὗτος ἤκμασεν ἐπὶ Ἰοβιανοῦ βασιλέως· ἦν δὲ ἐκ Λυδίας· ὃς τῆς ἀπὸ τῶν φαινομένων ἢ παρατρεχόντων σημείων τεκμάρσεως ἀκριβὴς ἦν ἐξεταστής. Ἱλάριος ὁ ἐκ Φρυγίας· ἐπὶ Ἰοβιανοῦ βασιλέως Ῥωμαίων· κατὰ παιδείαν μὲν ἦν ἀνὴρ οὐ γνώριμος, κοινωνεῖν δὲ αὐτῷ θεὸς ἐδόκει τῆς τοῦ μέλλοντος προγνώσεως, ὥστε ἦν μάντις ἄριστος.]
						</quote>
						<note type="translation">Simonides. Hic imperatoris Joviani temporibus ob philosophiam erat celeberrimus. Patricius. Hic floruit sub Joviano imperatore. Fuit autem  ex Lydia. Qui es occurrentium aut apparentium signorum  conjectura vates fuit accuratus. Hilarius Phryx, sub Joviano Romanorum imperatore.  Fuit autem vir doctrina quidem non celebris: sed deus ipsi  futurorum praescientiam impertiri videbatur. Quare fuit  praestantissimus vates. </note>
						<note type="commentary">Cf. Zosimus I. I.; Ammian. XXIX, I, 7: Correptus Fidustius ... rei totius calamitosum aperit  textum: absolute confessus, se cum Hilario et Patricio vaticinandi peritis, quorum Hilarius militaverat in Palatio, de imperio consuluisse futuro. etc. Idem, § 37: His accessit philosophus Simonides, adutescens ille quidem, verum nostra memoria severissimus. Qui quum audiisse negotium per  Fidustium deferretur, et causam non ex veritate,  sed ex unius nutu pensari vidisset, didicisse se  dixit proedicta, et commissa pro firmitate animi  tacuisse, De alio quodam Hilario, qui anno 395  periit, vide infra.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="41" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:41">
						<bibl>Exc. De sent. p. 269, 270:</bibl>
						<quote>
						Κατὰ μὲν οὖν τὰ πρῶτα τῆς συγγραφῆς, οὐδενὸς οὐδὲν σαφὲς ἔχειν λέγοντος ὅθεν τε ὄντες οἱ Οὖννοι, ὅπῃ τε κείμενοι τὴν Εὐρώπην πᾶσαν ἐπέδραμον καὶ τὸ Σκυθικὸν ἔρριψαν γένος, ἐκ τῶν παλαιῶν συντιθέντι κατὰ τοὺς εἰκότας λογισμοὺς εἴρηται· τὰ δὲ ἐκ τῶν ἀπαγγελλομένων δοξάζοντι πρὸς τὸ ἀκριβὲς, ὡς ἂν μὴ τοῦ πιθανοῦ τὴν γραφὴν ἀπαρτήσαιμεν, μηδὲ παραφέροι πρὸς τὴν ἀλήθειαν ὁ λόγος. Ἡμεῖς δὲ οὐ ταὐτὸν πάσχοντες τοῖς ἐκ παίδων οἰκίαν μικρὰν καὶ φαύλην οἰκήσασιν, εἶτα διὰ τύχης εὔροιαν μεγάλων καὶ λαμπρῶν ἐπιλαβομένοις οἰκοδομημάτων, ὅμως [δὲ] διὰ συνήθειαν τὰ ἀρχαῖα θαυμάζουσι καὶ περιστέλλουσιν, οὕτως αὐτοὶ τὰ προειρημένα γεγράφθαι συγχωρήσαντες ἑτέρων ἀποστε[ρούμεθα] πάλιν, ἀλλὰ μᾶλλον ὥσπερ οἱ κατά τινα θεραπείαν σώματος τὰ πρῶτα χρησάμενοι φαρμάκῳ δι ̓ ὠφελείας ἐλπίδα, κἆτα τὸ κρεῖττον πείρᾳ δοκιμάσαντες ἐπ ̓ ἐκεῖνο μεθίστανται καὶ ῥέπουσιν, οὐ τῷ δευτέρῳ τὸ πρότερον ἀναιροῦντες, ἀλλὰ τῷ δεδοξασμένῳ κακῶς τὸ ἀληθὲς ἐπεισάγοντες, καὶ καθάπερ φῶς ἀπὸ λαμπάδος διὰ τῆς ἡλιακῆς ἀκτῖνος ἀφανίζοντες καὶ ἀμβλύνοντες, ὁμοίως ἐπιθήσομεν τοῖς εἰρημένοις τἀληθέστερα, κἀκεῖνα διὰ τὴν ἱστορικὴν δόξαν συγχωρήσαντες μένειν, καὶ ταῦτα διὰ τὴν ἀλήθειαν ἐφελκυσάμενοι καὶ παραζεύξαντες.
						</quote>
						<note type="translation">In priore Historiae parte, quoniam nemo adhuc certa  narratione prodidit, qua origine quibusve ex locis Hunni universam Europam pervaserint, Scythicumque genus  propulsarint, nos quidem memorias veteres colligentes, rem probabili ratiocinatione tractavimus: tum quicquid relatum erat, diligenti judicio exploravimus, ne quid  ninus probabile proferremus, et ne sermo noster veritate  procul aberraret. Neque nunc tamen, more eorum, qui in  exigua vilique casa a pueris enutriti, dein favorabili fortunae cursu magnas atque splendidas domos nacti, nihilominus  consuetudine victi antiquos adhnc amant lares atque amplectuntur; haud nos, inquam, praedictis utcunique narrata fuerunt indulgentes, alia negligemus: quin potius instituto illorum, qui curando corpori intenti, etiamsi aliquam  medicinam, quam utilem sperabant, jam adhibuerint, mox tamen, si potiorem aliam experientia edocti fuerint, hanc  deligunt atque praeoptant; sic nos haud sane priora dicta  confodientes, sed erroncis opinionibus veras res supponentes, ac veluti faculae lucem solaribus radiis opprimentes hebetantesque, hactenus dictis veriora subtexemus.  Nempe et superiora illa in historicae opinionis loco esse  sinemus, et praesentia addemus juxtaque apponemus, ut  veritati consultum esse videatur. Hunni vero cachinnantes abierunt. </note>
						<note type="commentary">«Gothos ab Hunnis supervenientibus caesos  victosque petivisse a Valente ut in Romanam ditionem trajecto Istro reciperentur (376), tota  vetus historia testatur. Dicturus hanc rem Eunapius coeperat hic scribere de Hunnorum origine. Verum ejus narrationem infeliciter amissam non  incuriose supplet Zosimu IV, 20.» Mai. Ad locum Zosimi cf. Reitemeyerus Zosimi vel Eunapii  errores castigans. Ceterum v. Ammian. XXXI, 2.  Hunnorum mentionem ex Eunapio Suidas quoque  injicit v. Καγχάζει· ἀθρόως γελᾷ. Εὐνάπιος· «Οἱ δὲ Οὖννοι πλατὺ καγχάσαντες ᾤχοντο.»</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="30" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="42" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:42">
						<bibl>Exc. De legg. p. 19-21:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι τῶν Σκυθῶν ἡττηθέντων καὶ ὑπὸ τῶν Οὔννων ἀναιρεθέντων καὶ ἄρδην ἀπολλυμένων (τὸ πλῆθος), οἱ μὲν ἐγκαταλαμβανόμενοι σὺν γυναιξὶ καὶ τέκνοις διεφθείροντο, καὶ οὐδεμία φειδὼ τῆς περὶ τοὺς φόνους ἦν ὠμότητος. Τὸ δὲ συναλισθὲν καὶ πρὸς φυγὴν ὁρμῆσαν πλῆθος μὲν (ἦν?) οὐ πολὺ τῶν εἴκοσι μυριάδων ἀποδέουσαι (ἀποδέον, ὅσοι?) συνῆλθον [τῶν] ἐς τὸ μάχιμον ἀκμαζούσας (ἀκμαζόντων?).* κινηθέντες [νικηθέντες Hoesch.] καὶ ταῖς ὄχθαι ἐπιστάντες χεῖράς τε ὤρεγον πόρρωθεν μετ ̓ ὀλοφυρμῶν καὶ βοῆς, καὶ προέτεινον ἱκετηρίας, ἐπιτραπῆναι τὴν διάβασιν παρακαλοῦντες, καὶ τὴν σφῶν συμφορὰν ὀδυρόμενοι, καὶ προσθήκην τῇ συμμαχίᾳ παρέξειν ἐπαγγελλόμενοι. Οἱ δὲ ταῖς ὄχθαις ἐπιτεταγμένοι Ῥωμαίων οὐδὲν ἔφασαν πράξειν ἄνευ βασιλέως γνώμης. Ἐντεῦθεν ἀναφέρεται μὲν ἐπὶ τὸν βασιλέα ἡ γνῶσις· πολλῆς δὲ ἀντιλογίας γενομένης, καὶ πολλῶν ἐφ ̓ ἑκάτερα γνωμῶν ἐν τῷ βασιλικῷ συλλόγῳ ῥηθεισῶν, ἔδοξε τῷ βασιλεῖ. Καὶ γὰρ ὑπῆν τι ζηλοτυπίας αὐτῷ πρὸς τοὺς συμβασιλεύοντας, οἳ παῖδες μὲν ἦσαν ἀδελφοῦ (καὶ γέγραπται οὕτω πρότερον), τὴν βασιλείαν δὲ διῃρῆσθαι κατὰ σφᾶς ἐδόκουν, τὴν διανομὴν οὐκ ἀνενεγκόντες ἐπὶ τὸν θεῖον. Τούτων δὴ ἕνεκα, καὶ ὡς μεγάλῃ προσθήκῃ τὸ Ῥωμαῖκὸν αὐξήσων, δεχθῆναι κελεύει τοὺς ἄνδρας, τὰ ὅπλα καταθεμένους. Πρὶν δὲ τὴν διάβασιν ἐκ βασιλέως ἐπιτραπῆναι, Σκυθῶν οἱ τολμηρότατοι καὶ αὐθάδεις βιάσασθαι τὸν πόρον ἔγνωσαν, καὶ βιαζόμενοι κατεκόπησαν. ΟἸ δὲ διαφθείραντες τὸν ἀποδασμὸν τοῦτον τῆς τε ἀρχῆς παρελύθησαν καὶ περὶ τοῖς σώμασιν ἐκινδύνευσαν, ὅτι πολεμίους διέφθειραν. Οἵ τε παραδυναστεύοντες βασιλεῖ καὶ δυνάμενοι μέγιστον κατεγέλων αὐτῶν τὸ φιλοπόλεμον καὶ στρατηγικὸν, πολιτικοὺς δὲ οὐκ ἔφασαν εἶναι. Ὁ μὲν γὰρ βασιλεὺς ἐξ Ἀντιοχείας ἐπέτρεπεν αὐτοῖς τὴν ἀχρεῖον ἡλικίαν πρῶτον ὑποδεξαμένοις καὶ παραπέμψασιν εἰς τὴν Ῥωμαϊκὴν ἐπικράτειαν, καὶ ταύτην εἰς ὁμηρείαν ἀσφαλῶς κατέχουσιν, ἐπιστῆναι ταῖς ὄχθαις, καὶ μὴ πρότερον τοὺς μαχίμους δέξασθαι διαβαίνοντας, μηδὲ τὰ πλοῖα παρασχεῖν ἐς τὴν περαίωσιν, εἰ μὴ τὰ ὅπλα καταθέμενοι γυμνοὶ διαβαίνοιεν. Οἱ δὲ ταῦτα ἐπιτραπέντες, ὁ μὲν ἐκ τῶν διαβεβηκότων ἤρα παιδαρίου τινὸς λευκοῦ καὶ χαρίεντος τὴν ὄψιν, ὁ δὲ ἠλέει (ἥλω? W.) γυναικὸς εὐπροσώπου τῶν αἰχμαλώτων, ὃς δὲ ἦν αἰχμάλωτος ὑπὸ παρθένου, τοὺς δὲ τὸ μέγεθος κατεῖχε τῶν δώρων, τά τε λινᾶ ὑφάσματα καὶ τὸν τῶν στρωμάτων ἐπ ̓ ἀμφότερα θυσανοειδές· ἕκαστος δὲ ἁπλῶς αὐτῶν ὑπελάμβανε καὶ τὴν οἰκίαν καταπλήσειν οἰκετῶν καὶ τὰ χωρία βοηλατῶν καὶ τὴν ἐρωτικὴν λύσσαν τῆς περὶ ταῦτα ἐξουσίας. Νικηθέντες δὲ ὑπὸ τούτων νίκην αἰσχίστην καὶ παρανομωτάτην, ὥσπερ τινὰς εὐεργέτας καὶ σωτῆρας παλαιοὺς μετὰ τῶν ὅπλων ἐδέξαντο. Οἱ δὲ τοσοῦτον ἀκονιτὶ πρᾶγμα διαπεπραγμένοι καὶ τὴν οἴκοι συμφορὰν εὐτυχήσαντες, οἵγε ἀντὶ τῆς Σκυθῶν ἐρημίας καὶ τοῦ βαράθρου τὴν Ῥωμαϊκὴν ἀρχὴν ἀπελάμβανον, εὐθὺς πολὺ τι βάρβαρον ἐν τῷ παρασπόνδῳ καὶ ἀπίστῳ διέφαινον. Ἡ μὲν γὰρ ἄχρηστος ἡλικία προλαβοῦσα κατὰ τὴν διάβασιν μετὰ βαθείας σπουδῆς καὶ φροντίδος τῶν ταῦτα βεβουλευμένων εἰς τὰ ἔθνη κατεχεῖτο καὶ διεσπείρετο. Οἰκέται δὲ καὶ γυναῖκες καὶ παῖδες ἐκείνων, οἱ μὲν βασιλικὰ παράσημα ἔχοντες, τὰς δὲ ἦν ἁβροτέρας ὁρᾶς ἢ κατὰ αἰχμάλωτον. Παῖδες δὲ αὐτῶν καὶ τὸ οἰκετικὸν (τοῦ οἰκετικοῦ? W.) πρός τε τὴν εὐκρασίαν τῶν ἀέρων ἀνέδραμον καὶ παρὰ τὴν ἡλικίαν ἥβησαν, καὶ πολὺ τὸ ἐπιφυόμενον ἦν πολέμιον γένος. Οἱ μὲν οὖν παλαιοὶ μῦθοι λέγουσι περὶ τὴν Βοιωτίαν καὶ τὴν Κολχίδα, δρακοντείων ὀδόντων κατασπαρέντων, ἐν ὅπλοις ἅμα τῷ σπόρῳ τοὺς ἄνδρας ἀναπάλλεσθαι (ἀνατέλλεσθαι? W.)· ὁ δὲ καθ ̓ ἡμᾶς χρόνος καὶ τὸν μῦθον τοῦτον εἰς φῶς καὶ ἔργον συνήγαγε καὶ ὀφθῆναι κατηνάγκασεν. Οὐ γὰρ ἔφθασαν τοῦ Σκυθικοῦ γένους εἰς τὴν ἐπικράτειαν τὴν Ῥωμαϊκὴν οἱ παῖδες ὥσπερ ὀδόντες διασπαρέντες, καὶ πάντα ἦν μεστὰ θυμοῦ καὶ μανίας καὶ φόνων, ἀνελθόντων αὐτῶν εἰς ἡλικίαν μάχιμον παρὰ τὸν χρόνον. Τὸ δὲ ἀκμάζον τῆς Σκυθικῆς ἀλκῆς καὶ γενναιότητος, τοῖς ὑποδεξαμένοις ἀντὶ τῶν ἐκβεβληκότων ἐς ἐπανάστασιν εὐθὺς ἐγερθὲν καὶ μαχόμενον, πολὺ δεινότερα καὶ τραγικώτερα συνετόλμησεν ὧν ἔπαθεν. Ἡ μὲν γὰρ Θρᾴκη πᾶσα καὶ ἡ συνεχὴς αὐτῇ χώρα Μακεδονία καὶ Θεσσαλία τοιαύτη τίς ἐστι καὶ οὕτω πολυύμνητος, ὥστε οὐδὲ εἷς κατὰ (καὶ? W.) ταῦτα ἀναγράφειν ὁ λόγος ἦν. Τοσαύτην δὲ οὖσαν αὐτὴν καὶ οὕτω πολυάνθρωπον, εὐδαίμονά τε ἅμα καὶ εὔανδρον, ἡ τῶν Σκυθῶν ἄπιστος καὶ παράλογος ἐπανάστασις ἐξαπιναίως καὶ παραχρῆμα τῆς διαβάσεως συντολμηθεῖσα καὶ ἀνοιδήσασα κατεστόρεσεν ἐς τοσόνδε καὶ καθημάξευσε ταῖς συμφοραῖς, ὥστε χρυσὸν ἀποδειχθῆναι πρὸς τὰ Θρᾴκια πάθη τὴν Μυσῶν παροιμιώδη λείαν. Δόξαν δ ̓ αὐτοῖς στασιάζειν, ἀξιομάχου μὴ παρούσης δυνάμεως εἰς ἄμυναν, τῷ τε πλήθει πρὸς ἀνθρώπους ἀφυλάκτους καὶ ἀνόπλους ἐφάνησαν φοβερώτατοι, καὶ τῷ φονικωτάτῳ πρὸς τὸ κρατούμενον πάντα ἀνδρῶν ἐχήρωσαν. Περιειστήκει δὲ ἐς ἴσον λόγον καὶ Σκύθας Οὕννων μὴ φέρειν ὄνομα καὶ Ῥωμαίους Σκυθῶν. Πόλεις γοῦν εὐαρίθμητοι καὶ ὀλίγαι τινὲς διεσώθησαν καὶ ἔτι σώζονται τειχῶν ἕνεκεν καὶ οἰκοδομημάτων· ἡ δὲ χώρα καὶ (κατὰ? W.) τὸ πλεῖστον ἀπανάλωται, καί ἐστιν ἀοίκητον καὶ ἄβατον διὰ τὸν πόλεμον. Βασιλεὺς δὲ ἐπειδὴ τούτων ἐπύθετο τῶν ἀδιηγήτων κακῶν, πρὸς μὲν τοὺς Πέρσας ἀναγκαίαν εἰρήνην συνθέμενος, ἑαυτῷ δὲ πολεμήσας ἐπὶ μεταγνώσει τῆς ὑποδοχῆς, τῷ θυμῷ τε ὑπερέζεσε, καὶ πρὸς τὸν πόλεμον ἐντείνων (ἐντύνων? B.) ἑαυτὸν προκαταπέμπει τὸ Σαρακηνῶν ἱππικὸν ὡς ἀντισχῆσον τοῖς βαρβάροις. Ἤδη γὰρ καὶ τὴν Κωνσταντίνου πόλιν κατέτρεχον, καὶ τοῖς τείχεσιν ἠνόχλουν περικαθήμενοι, πολέμιόν τε οὐδὲν ὁρῶντες ἐς ἀντίπαλον μάχην, καὶ τοῖς φρονήμασιν εἰς πᾶσαν ὕβριν ὠλισθηκότες. Ὃ δὴ καὶ περιφανῶς ἔδοξε κάλλιστα στρατηγῆσαι κατὰ τὸν καιρὸν ἐκεῖνον ἡ τύχη.
						</quote>
						<note type="translation">Scythis victis et ab Hunnis caesis et ad internecionem  usque deletis, omnes, qui capti erant, cum mulieribus et  eorum filiis interempti sunt, quum nullus crudelitatis et caedium esset modus; qui autem collecti effugerant non minus quam hominum ducenta millia, ad bellum apti et  aetate florentes, convenerunt. Itaque profecti et ad ripam  (Istri) stantes, manus e longinquo porrigebant, et preces  cum fletu et vociferatione emittebant, trajectionemque sibi  concedi flagitantes, suam cladem deplorabant, et se illis  praebituros auxilii accessionem spondebant. At Romani, qui ripis praeerant, nihil se nisi imperatoris jussu facturos  responderunt. Quamobrem hujus rei cognitio est ad imperatorem delata. Quum res in magna varietate versaretur multaque in utramque partem in consilio principis dicta essent tandem assensus est, maxime propter aemulationem,  quam habebat cum his qui imperium cum eo tenebant.  Erant autem filii fretris, quemadmodum et supra dictum  est, qui imperatoriam potestatem inter se dividendam statuerant, non patrui arbitrio permissa divisione. His causis  impulsus, tum etiam quia maxima accessio potentiae foret  Romanis, jussit Scythas admitti, modo arma deponerent.  Antequam vero trajectus esset ab imperatore concessus,  Scytharum audaciores et elatiores transitum sibi vi aperire  constituerunt, sed vi repulsi deleti sunt. At illi qui eam Scytharum exercitus partem oppressam confecerant, magistratu privati sunt et capitis periculum adierunt, quia videlicet hostes trucidaverant. Qui autem apud imperatorem primas partes gratiae occupabant. et plurimum apud ipsum  valebant, eos irridebant, tanquam homines militares et bello  quidem aptos, sed rerum civilium prorsus rudes. Praeceperat imperator ab Antiochia, ut primum imbellem et  nulli usui aptam susciperent aetatem et per Romanorum ditionis terras dimitterent, et tanquam obsides tuto loco haberent; neque eo secius ad ripas consisterent, ut turbas  pugnae aptas minime transgredi sinerent, neque navigia illis  ad trajectionem praeberent, priusquam arma deposuissent,  quo nudos transmitterent. Eorum autem, qui ista mandata exceperant, exarsit hic amore pueri alicujus candidi et vultu grati ex his, qui trajecti fuerant, alter misertus  est uxoris formosae unius ex captivis. Hic captus est virgine formosa, alios magnitudo munerum cepit, Jinea vestimenta et stragula ab utraque parte fimbriata. Plane unusquisque ipsorum hoc propositi habuit, ut suas domos  servis, villas pastoribus et insanum amoris furorem quavis  licentia implerent. Itaque victi ejusmodi victoria faedissima et scelestissima eos tanquam benefactores et servatores  priscos cum armis exceperunt. At illi tantam rem sine  ullo labore adepti, patriam calamitatem jam lucro apponentes (nam pro desertis Scythiae locis et barathro in Romanum invaserunt imperium), multam statim barbariem frangendo perfide foedere prodiderunt. Imbellis quidem  aetas quae prior transierat, diligenti studio curaque eorum,  qui hoc consilii dederant, per provincias distributa fuerat sparsimque collocata. Porro cernere erat domesticos  eorum et uxores et liberos, hos quidem bullas regias ferentes, illas autem delicatius, quam captivas decebat,  victitantes. Liberorum autem et servitiorum corpora salubritate aeris excrescebant, praematuraque aetate pubescebant, atque omnino gens hostilis ubique pullulabat. Aiunt  veteres fabulae, satis in Boeotia et Colchide draconum dentibus, armatos homines ex ea satione semet extulisse: nostra  vero aetas fabulam istam publica in luce veroque opere effectam dedit, et spectare coacta est. Nam statim ac Scythici  generis soboles, ceu dentes illi, in Romano imperio sata  fuit, ubique odia rixoeque et caedes exaudiebantur adolescentium horum, qui intempestive ad aetatem armiferam  perveniebant. Atque ita juventus potentiae Scythicae generosissima coepit protinus, loco eorum a quibus nuper expulsa fuerat, hospites suos oppugnare, hisque mala multo  luctuosiora pejoraque inferre, quam ipsamet perpessa fuerat. Profecto universa Thracia et huic finitimae provinciae Macedonia atque Thessalia, tam uberes tamque admirandae erant, ut nulla satis oratione describi possint. Hanc talem  tantamque regionem tam beatam tamque multis ac strenuis  viris cultam, infida atque insperata Scytharum seditio,  quae statim post transitum conspirato ausu erupit, adeo  stravit et calamitatibus vastam fecit, ut, comparata cum  his praedatio aurum esse videretur Mysica illa quae proverbio fertur praedatio. Quum ergo Scythis rebellare libuisset, quo tempore nullae copiae resistendo idoneae aderant,  multitudine sua incautos inermesque cives perterruerunt,  multisque caedibus in devictos saevientes regionem incolis  nudaverunt. Inde factum est ut Romani Scytharum nomen  non minus reformidarent, quam Scythae nomen Hunnorum.  Ex civitatibus paucae moenibus et propugnaculis tutae,  quas facile est enumerare, integrae et illaesae permanserunt  et adhuc permanent. Sed regio ipsa plurimum est vastata,  et inculta et deserta jacet ex hoc bello. Imperator autem ut  de tot tantisque malis, quae narrari non possunt, factus est  certior, se ipsum, quod illos receperit, accusans, pacem  cum Persis necessario facere est coactus. Itaque ira flagrans et totus in illud bellum incumbens praemittit Saarcenorum equitatum, qui barbarorum impetum reprimeret. Jam enim usque ad Constantinopolim excurrebant, et tanquam urbem obsidentes moenia incursabant,  quum nullas copias, quae illis resistere possent, cernerent, superbia sua ad omnem ferociam delati. Unde fortuna tunc temporis manifeste visa est belle pro Romanis militasse. </note>
						<note type="commentary">De re cf. Zosimus IV, 20.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="31" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="43" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:43">
						<bibl>Suidas v. Πρόβολος·</bibl>
						<quote>
						Εὐνάπιος· «Ὁ δὲ βασιλεὺς τούτους δεξάμενος, κτήματά τε αὐτοῖς καὶ χώραν ἀπένειμε, καὶ προβόλους τε ὑπελάμβανε γενναίους καὶ ἀδαμαντίνους ἔχειν πρὸς τὰς ἐκείνῃ τῶν Οὔννων ἐμβολάς.»
						</quote>
						<note type="translation">Rex autem quum hos excepisset, ipsis et pecudes et agros  distribuit, existimans eos validissimi et adamantini munimenti loco sibi fore adversus Hunnorum irruptiones. </note>
						<note type="commentary">«Agi credo de Valente, qui Scythas Hunnorum  impressionibus continuis vexatos in Thraciam recepit. V. Zosim. IV, 20, 8.» Boisson.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="44" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:44">
						<bibl>Exc. De sent. p. 270:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Μαρκιανὸς ἀνὴρ ἐς ἀρετὴν ἅπασαν ὥσπερ τις κανὼν ἠκριβωμένος.
						</quote>
						<note type="translation">Marcianus ad omne virtutis genus tanquam regula quadam exactus erat. </note>
						<note type="commentary">«Marcianus hic est sub Valentiniano jun. vicarius, de quo loquitur in codicis Theod. Prosopographia Gothofredus. Jam quod ejus virtutes  Eunapius commendat, bene est; nam et Symmachus, Epist. VIII, 23, ad hunc quasi severi moris  magistrum scribit de vitae suae castimonia eximia;  cujusce argumenti literas ad Clodium certe non  scripsisset.» Mai.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="45" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:45">
						<bibl>[Suidas:</bibl>
						<quote>
						Μουσώνιος, ἐπὶ Ἰοβιανοῦ ἦν βασιλέως. Πάντα, ὅσα ἦν ἄριστα, μικρὰ ἐφαίνοντο πρὸς τὸν ὄγκον Μουσωνίου καὶ τὴν σὺν τῷ δραστηρίῳ τῆς γνώμης βαθύτητα· δι ̓ ἃ κατὰ λόγον εὐδοκιμῶν τήν τε ἁλιτενῆ χώραν τῆς Ἀσίας ἐπῆλθε, καὶ ὁ τὴν ἀνθύπατον καὶ μείζονα ἔχων ἀρχὴν πρὸς τὰς ἐπιδημίας ἐξίστατο, κἀκεῖνος ἅπαντα ἐπιὼν ἐν ὀλίγαις ἡμέραις τὴν θάλασσαν ἐπλήρωσε τῶν ἀπὸ τῆς ἀσίας εἰσφορῶν. Ἐπεκάλει δὲ οὐδεὶς ἄδικον οὐδὲν τοῖς γινομένοις· ἀλλὰ παιδιά τις ἦν ἅπασι τοῖς καταβάλλουσι τὰ εἰσφερόμενα· Εὐνάπιος γὰρ ὁ ἐκ Φρυγίας ῥήτωρ ἐπεστάτει τοῖς πραττομένοις.]
						</quote>
						<note type="translation">Quaecumque optima erant, si quis ea cum Musonii gravitate et actuosa ingenii profunditate contulisset, parva videbantur. Propter quae jure meritoque laudatus, maritimam Asiae regionem peragravit, eique proconsul etsi majorem dignitatem haberet, iter facienti cedebat. Musonius  igitur quum paucis diebus omnem illam oram perlustrasset, mare tributis Asianis implevit. Nullus vero de rebus illis,  quae fiebant, ut injustis, querebatur: sed ilia, quae tributorum causa conferebantur, omnibus, qui ea pendebant,  ludus quidam erant. Eunapius (a Nostro ille diversus)  enim, Phrygius orator, negotio illi praeerat. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="45" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:45">
						<bibl>Exc. De sent. p. 270, 271:</bibl>
						<quote>
						Φιλόκαλος γὰρ ὢν καὶ φιλάγαθος ὁ Μουσώνιος τοὺς πανταχόθεν καθεῖλκεν παρ ̓ ἑαυτὸν, ὥσπερ ἡ μαγνῆτις λίθος τὸν σίδηρον. Οὐκ ἦν δὲ βασανίζειν ὁποῖός τις ὁ δεῖνα, ἀλλὰ Μουσώνιον φίλον ἀκούσαντα, ὅτι καλὸς ἦν εἰδέναι. Ὅτι συνηρτῆσθαι τοῦ πολέμου δοκοῦντος Μουσώνιος ἵππον ἐπιβὰς ἐξῄει τῶν Σάρδεων. Καὶ ὁ Θεόδωρος τὸν συγγραφέα μεταπεμψάμενος ἐδάκρυσε τὴν ἔξοδον, καὶ ἀνδρὶ τἄλλα γε ἀτεράμονι καὶ ἀτέγκτῳ δάκρυα κατεχεῖτο τῶν παρειῶν ἀκρατέστερον. Ὅτι τὸν ἐπὶ Μουσώνιον ἐπίγραμμα τὸ παρὰ Θεοδώρου τοιοῦτόν ἐστιν· Ἔνθα μὲν Αἴας κεῖται ἀφήῖος, ἔνθα δ ̓ Ἀχιλλεὺς, ἔνθα δὲ Πάτροκλος θεόφιν μήστωρ ἀτάλαντος· ἔνθα δ ̓ ἐπὶ τρισσοῖσι πανείκελος ἡρώεσσι ψυχὴν καὶ βιότοιο τέλος Μουσώνιος ἥρως. Ὅτι οἱ Ῥωμαῖοι κατεκόπησαν παρὰ Ἰσαύρων, καὶ τούτῳ ὥσπερ δράματι μεγάλῳ καὶ τραχεῖ τὸ κατὰ Μουσώνιον ἐπεισόδιον οὐκ ἔλαττον ὁ δαίμων ἐπήνεγκεν. Ἐνταῦθά που τῆς συγγραφῆς ἀφώρισται τὸ πραχθὲν, ὅτι τοῖς χρόνοις παρέτεινε καὶ συγκατέστρεψεν ἐπὶ τὰ προειρημένα, ὥστε τοῖς καιροῖς μὴ πολὺ παραλλάττειν ἐς τὸ τέλος τὴν γραφήν.
						</quote>
						<note type="translation">Pulchri enim bonique amans Musonius mortales omnes  ad se pelliciebat, ceu ferrum magnes lapis. Neque opus erat  qualis quisquam esset expendere; sed ubi amicum Musonii scires, egregium esse virum satis noveras. Bello jam indicto, Musonius, equo conscenso, Sardibus  progressus est. Tum Theodorus, quum eum,qui haec scribit, ad se vocasset, eluxit viri discessum. Revera homini  alioquin duro et immiti lacrimae ubertim per genas manabant. In Musonium epigramma Theodori hoc est:  Ubi jacet Ajax Mavortius, ubi Achilles,  ubi Patroclus diis consilio par:  ibi tribus heroibus animo vitaeque fine  persimilis Musonius heros jacet. Romani ab Isauris occidione caesi fuerunt. Atque huic  tanquam dramati magno et atroci Musonii episodium non  minoris momenti fata adjunxerunt. In hoc autem historiae lοco id positum est, quia tempus ejus usque ad praedictas  res protenditur fitque iis coaetaneum, adeo ut temporibus  haud multum declinet a tramite historia nostra. </note>
						<note type="commentary">Suidae locum ad Eunapium referendum esse  primus monuit Valesius ad Ammian. Marcell.  XXVII, 9, 6; ubi haec: At in Isauria globatim  per vicina digressi proedones, oppida villasque  uberes libera populatione vexantes, magnitudine  jacturarum Pamphyliam adflictabant et Cilicas.  Quos quum nullis arcentibus internecive cuncta  disperdere Asioe vicarius ea tempestate Musonius  advertisset, Athenis Atticis antehac magister rhetoricus: deploratis novissime rebus, luxuque adjumento militari marcente, adhibitis semiermibus  paucis, quos Diogmitas appellant, unum grassatorum cuneum, si patuisset facultas, adoriri conatus, per angustum quendam transiens devexitatis anfractum, ad inevitabiles venit insidias: et  ibi cum his confossus est quos ducebat. Mors Musonii pertinet ad annum 368. Unde patet haec memorari praeter ordinem chronologicum. Idque  ipse Eunapius indicat verbis: Ἐνταῦθά που τῆς συγγραφῆς ἀφώρισται τὸ πραχθὲν, ὅτι τοῖς χρόνοις παρέτεινεν... ἐπὶ τὰ προειρημένα. Scilicet Isauri  post motus illos, quibus Musonius periit, quieverunt usque ad annum 376. De hoc autem tempore  Eunapius loquens superiora, quatenus ad Isauros  pertinent, repetiit. Quemadmodum Eunapius, sic  Ζosimus (IV, 20 ad ann. 376) quoque turbas  Isauricas eo loco commemorat quo de Ηunnis  Gothorumque migrationibus sermo est. Ceterum  de Musonio cf. Eunapius in Vit. Proaeresii p. 92  ed. Boiss.: Ἐπανέστη δὲ αὐτῷ (τῷ Προαιρεσίῳ) ὁ Μουσώνιος, εἰς σοφιστικὴν ὁμιλητὴς ὢν αὐτοῦ (περὶ οὗ πολλὰ διὰ τὰς ἄλλας ἐν τοῖς διεξοδικοῖς γέγραπται), καὶ ὅτι γε ἀντῆρε, καταμαθὼν πρὸς τίνα ἔχει τὸν ἀγῶνα, ταχὺ μάλα ἐπὶ τὴν πολιτικὴν κατεπήδησεν. V. Wernsdorf. ad Himer. p. 473. De filiis ejus  cf. Zosimus V, 5. — Ὁ Θεόδωρος] «Arbitror hunc esse Theodorum Iambiichi discipulum, qui  appellatur in Comm. ad Nicomach. Arith. p. 61,  vel Theodorum aliquem magistratum. Tum et Theodori proconsulis exstant epigrammata duo ap. Brunckium tom. III, p. 6.» Mai. Idem Majus ex epigrammate colligit ad Ilium Musonium  esse sepultum. — E postremis quaedam adducit  Suidas v. Δρᾶμα et Ἐπεισόδιον.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="33" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="46" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:46">
						<bibl>Exc. De sent. p. 271. 272:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι ὁ βασιλεὺς Οὐάλης κατὰ τὸν καιρὸν ἡνίκα οἱ Σκύθαι τὴν Μακεδονίαν ἐπέτρεχον, παρελθὼν εἰς τὴν πόλιν τὰς πανταχόθεν δυνάμεις συνήγειρεν ὡς μέγα τι καὶ παράδοξον ἐργασόμενος. Ὅσον δὲ παιδεία ἀναγνώσεως ἰσχύει πρὸς τοὺς πολέμους καὶ ἡ διὰ τῆς ἱστορίας ἀκριβὴς θεωρία πρὸς ἄμαχόν τινα καὶ γραμμικὴν ἔκβασιν τελευτῶσι καὶ συνηναγκασμένην, καὶ τότε ὁ χρόνος ἀπέδειξεν. Πολλῶν γὰρ ἐπὶ πολλοῖς μαρτυρούντων, καὶ τῆς πείρας πόρρωθεν βοώσης, ὅτι οὔτε πολλοῖς οὔτε ὀλίγοις μάχεσθαι προσῆκεν ἀπεγνωκόσιν ἑαυτῶν καὶ πρὸς κίνδυνον ἑτοίμως ἔχουσιν, ἀλλ ̓ ὅτι τοιαῦτα στρατόπεδα καταλύειν συμφέρει χρόνῳ τρίβοντα τὸν πόλεμον καὶ περικόπτοντα τὰς ἀφορμὰς τῶν ἐπιτηδείων, ὅπως ὑφ ̓ ἑαυτῶν πολεμοῖντο δι ̓ ἔνδειαν ἔνδειαν πολλοὶ τυγχάνοντες, καὶ μὴ πρὸς τύχην ἀποκινδυνεύωσιν, ἀλλ ̓ ἐν ἀπόρῳ καὶ τὸ κινδυνεύειν ἔχωσιν, ἐπὶ τοῖς ἐναντίοις οὔσης τῆς ἐπιχειρήσεως·* Ὡς δὲ ἦν τοιούτων ἀρετῶν ἡ κτῆσις*—σπανιώτερον δὲ οὐδὲν ἀρετῆς ἐν βίοις διεφθαρμένοις καὶ ἀγωγαῖς ἐπὶ χεῖρον προκατειλημμέναις.
						</quote>
						<note type="translation">Valens Caesar, quo tempore Scythae Macedoniam incursabant, profectus (Antiochia) Constantinopolim militares  undique copias contrahebat, magnum quid moliens et inopinum. Jam quantum valeat ad belli usum literarum cognitio, quantumque historiae accurata notitia prosit iis qui  certum aliquem et definitum necessariumque exitum sortiri volunt, illo quoque tempore patefactum est. Nam et  multi multifariam testantur, atque ipsa experientia vocem  veluti procul mittens docet, neque magno, neque parvo  militum numero adversus desperantes atque ad periculum quodvis paratos esse pugnandum; verum ejusmodi exercitus trahendo bello esse dissolvendos, subtractis interim  commeatibus, ut intestina necessitate vincantur, dum alimoniae penuriam numerus praegravat: neque iis concedendum, ut fortunam experiantur, verum efficiendum, ut ne  pugnae tentandae facultatem liberam habeant, cujus arbitrium penes adversarios sit. Quum ejusmodi virtutem adeptio*—Nihil rarius virtute est in vitioso vitae genere atque in moribus ad deteriorem semitam pronis. </note>
						<note type="commentary">De Valentis contra Gothos bello (378) vide  Zosim. IV, 21, 1. In postremis σπανιώτερον δὲ οὐδὲν ἀρετῆς κτλ. sermo est de improbitate eorum qui  Constantinopoli rebus praefecti erant. Quibus quum  bellum committere tutum non putaret Valens, ex  Italia advocavit Sebastianum, virum integrum prudentemque, de quo v. fr. 47. Cf. Zosim. IV,  22, 6 sq. Ammian. XXXI, 11, 1.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="47" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:47">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Σεβαστιανός. Οὗτος ἐπὶ Οὐάλεντος ἦν· ἐγένετο δὲ ἐπὶ τούτου ἀνδρῶν πολεμικῶν ζήτησις· εὑρέθη δὲ οὗτος ὁ ἀνὴρ πάσης ἐλπίδος κρείττων, οὐδεμιᾶς ἀρετῆς ἀποδέων· οὐδενὸς γὰρ μὴ ὅτι τῶν καθ ̓ αὐτὸν ἀνθρώπων [ἐλείπετο], ἀλλὰ καὶ τοῖς παλαιοῖς δίκαιος ἦν παραβάλλεσθαι, καὶ τούτων τοῖς ἄγαν εὐδοκιμοῦσιν εἰς ἅπαντας· ὅς γε φιλοπόλεμος μὲν ὢν, ἥκιστα φιλοκίνδυνος ἦν· οὐ δι ̓ ἑαυτὸν, τῶν ἀρχομένων δὲ ἕνεκεν· χρημάτων δὲ αὐτῷ πλήθους ἔμελεν, ὅσα τὸ σῶμα διὰ τῶν ὅπλων κοσμήσειν ἔμελλε· τροφὴν δὲ προῄρητο σκληρὰν καὶ τραχεῖαν, καὶ ὅση καμόντι ἤρκει, καὶ ὁρμωμένῳ πρὸς κάματον οὐκ ἦν κώλυμα. Φιλοστρατιώτης δὲ ὢν διαφερόντως, στρατιώταις οὐκ ἐχαρίζετο, ἀλλὰ πᾶσάν τε ἀφῄρει πλεονεξίαν τὴν ἀπὸ τῶν οἰκείων, καὶ τὸ ἁρπακτικὸν ἐπὶ τοὺς πολεμίους ἔτρεπεν· ἐκόλαζε δὲ ἰσχυρῶς τοὺς παραβαίνοντας ταῦτα, καὶ τοῖς πειθομένοις εἰς τὸ εἶναι (?) συνηγωνίζετο· ἁπλῶς δὲ εἰπεῖν, ὑπόδειγμα καὶ χαρακτῆρα παρεῖχεν ἑαυτὸν ἀρετῆς· γεγονὼς δὲ ἐπὶ μεγάλαις καὶ λαμπραῖς στρατηγίαις, ὥσπερ ὁ Ῥοδίων κολοσσὸς, διὰ μέγεθος καταπληκτικὸς ὢν, οὐκ ἔστιν ἐράσμιος, κἀκεῖνος διὰ τὸ ἀφιλοχρήματον θαυμαστὸς ὢν, οὐκ ἔσχε χάριν· προσκεκρουκὼς δὲ διὰ γνώμης ὀρθότητα τοῖς κατακοιμισταῖς εὐνούχοις τῶν βασιλέων, εὔκολος ὢν διὰ πενίαν καὶ κοῦφος εἰς μετανάστασιν, διεδέχθη τῆς στρατηγίας.
						</quote>
						<note type="translation">Sebastianus. Hic tempore Valentis fuit. Sub quo quum  virorum bellicosorum delectus haberetur, hic vir omni spe melior est inventus, nullius virtutis expers. Nullus  enim erat non solum illius aetatis hominum, sed ne priscorum quidem et corum qui apud omnes valde celebrantur, cum quo non posset jure comparari. Qui, quum bella  amaret, minime tamen periculorum amans erat, non  propter se, sed propter eos quibus imperabat. Pecuniae copiam curabat, tantum ut corpus armis ornaret. Victu  vero utebatur duro et aspero, qui ipsi defatigato sufficeret, et ad laborem eunti non esset impedimento. Quum autem  insigniter militum amans esset, vitiis tamen eorum non gratificabatur, sed omnem illorum avaritiam et rapacitatem a suis  avertens in hostes convertebat. Illos vero, qui haec violassent,  graviter puniebat: obtemperantibus vero pro viribus erat  adjumento. Denique, ut paucis rem expediam, se ipsum  virtutis exemplum et effigiem praestabat. In magnis autem  et splendidis praeturis versatus, ut Rhodiorum Colossus  ob magnitudinem formidabilis est, non autem amabilis, sic  et ille propter virtutem ab avaritia prorsus alienam, admirabilis quidem erat, sed nullam habebat gratiam. Et quum  propter mentis rectitudinem offendisset eunuchos, Regum  (Gratiani et Valentiniani II) cubicularios, ipsi, qui  propter paupertatem expeditus et ad locum mutandum facilis erat, imperii successor datus est. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="47" rend="ΙΟΒΙΑΝΟΣ. ΟΥΑΛΗΣ. ΟΥΑΛΕΝΤΙΝΙΑΝΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:47">
						<bibl>Exc. De sent. p. 272, 273:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Σεβαστιανὸς τὴν ἡγεμονίαν παρὰ τοῦ βασιλέως Οὐάλεντος εἰληφὼς παρὰ πάντων ὑπόνοιαν δισχιλίους ᾔτησεν ὁπλίτας. Τὴν δὲ ἐξουσίαν τῆς αἱρέσεως αὐτὸς ἐπιτραπεὶς, τοῦ βασιλέως καὶ χάριν προσομολογήσαντος, ὅτι κινδυνεύσει περὶ δισχιλίους, εἶτα ἐρομένου τὴν αἰτίαν, δι ̓ ἣν ὀλίγους αἰτοίη, τὰ λοιπὰ ὁ Σεβαστιανὸς ἔφη τὸν πόλεμον εὑρήσειν· τοῖς γὰρ εὖ πράττουσι πολλοὺς προσθήσεσθαι· πλῆθος δὲ μετακαλεῖν ἐξ ἀναγωγίας δύσκολον· ὀλίγων δὲ ἀρχομένων ἐς τὸ καλὸν μεταπλασθέντων, καὶ τῆς ἀγωγῆς ἐπιτυγχανούσης, τό γε (τότε B.) κατὰ μικρὸν προσιόντας ῥᾷον ἐπὶ τὸ κρεῖττον ἐνταθήσεσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Sebastianus, imperium copiarum ab imperatore Valente  consecutus, praeter omnium exspectationem duo millia tantummodo militum postulavit. Quumque ei delectus arbitrium permissum fuisset, eidemque gratum animum imperator testaretur, quod duobus tantum stipatus millibus  proelium experiri auderet, insuperque causam rogaret tam paucos poscendi, «Quae desunt, inquit Sebastianus, bellum inveniet; nam felicibus multi adjungentur: nunc vero  multitudinem corruptam a perditis moribus revocare perarduum est. Contra si pauci ad virtutem incipiant retrahi,  tunc disciplina adhibita illi etiam, qui paulatim accedent,  faciiius vitam emendabunt.» </note>
						<note type="commentary">Suidae locum Eunapio vindicavit Valesius ad Ammian. XXXI, 11. Nonnulla ex eo iterum affert Suidas v. Κολοσσὸς et Προσκεκρουκώς. Cf. Zosim. III, 23.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="34" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="48" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:48">
						<bibl>Exc. De sent. p. 273:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ βασιλεὺς Θεοδόσιος, παραλαβὼν τοσαύτην ἀρχὴν καὶ βασιλείαν, συνεμαρτύρησε τοῖς παλαιοῖς ἡλίκον ἐστὶ κακὸν ἐξουσία, καὶ ὅτι πρὸς τὰ πάντα στεγανόν τι καὶ μόνιμον πλὴν εὐτυχίας ἄνθρωπος. Οὐ γὰρ ἔφθασε παρελθὼν ἐπὶ τὴν ἀρχὴν, καὶ καθάπερ μειράκιον μελλόπλουτον πατρὸς ἐπὶ χρόνῳ πολλὰ χρήματα σεσωρευκότος διὰ σωφροσύνην καὶ φειδὼ, ἀθρόως κυριεῦσαν τῶν πραγμάτων σφοδρόν τινα καὶ παντοῖον ὄλεθρον κατὰ τῶν εὑρεθέντων μαίνεται, οὕτω καὶ τότε ἦν ὁρῶντα ἐπισκοπεῖν ὥσπερ ἐκ περιωπῆς, τόν γε ἔμφρονα, μηδένα τρόπον ἀμελούμενον κακίας καὶ ἀκολασίας ἐς τὴν κοινὴν τῶν πραγμάτων διαφθοράν. Ἀπορία γὰρ πρὸς εἰσφορὰς ἀκίνδυνον.
						</quote>
						<note type="translation">Theodosius Augustus, tam lata ditione imperioque potitus,  veteris effati veritatem demonstravit, malum scilicet ingens  esse potestatem, atque hominem quamvis ad cetera firmum  atque obduratum felicitati tamen non posse resistere. Nam  veluti adolescentulus luculentam patris hereditatem diuturna frugalitate parsimoniaque partam repente adeptus,  vehementi quodam furiosoque impetu ad prodigendam rem  inventam rapitur: sic tum licebat cordato homini tanquam  e specula observare Theodosium ad commune rei publicae exilium omni improbitate intemperantiaque mentem. Egestas adversus imperatum tributum tuta est. </note>
						<note type="commentary">Eunapium Christianis omnibus fuisse infensum imperatoribus satis novimus. Hic autem reprehendit Theodosii luxum; cujus vituperationis imitatorem habet Eunapius Zosimum, qui, IV, 27, ait Theodosium exorsum esse imperium a luxuria, socordia et prodigalitate. Pergit porro idem Zosimus Theodosii luxum describere IV, 28. 33. 50. Sed contradicit calumniae Victor in Epitome de Theodosio dicens, prohibuisse lege ministeria lasciva  psaltriasque commissationibus adhiberi, etc. Elegans lautumque convivium dare solitum, non tamen  sumptuosum, etc. Vescendi continentia valetudinem  rexisse. Contradicit etiam Themistius in oratione  quam ego Mediolani edidi, de praefectura suscepta,  cap. 7, 9, qui Theodosium Marco et Antonino parem philosophia dicit.» Mai. Zosimi auctoritatem  tuetur Reitemeyer. ad Zosim. p. 593. — Ἀπορία γὰρ κτλ.]» Vix dubito quin h. 1. Eunapius Theodosium reprehenderit veluti tributorum graviorum  exactorem, quod facit Zosimus IV, 29. 32: cui  pariter insimulationi diserte obviam it praedictus  Victor, tum multo luculentius Themistius in Oratione I. cap. 17 sqq., qui sublata propemodum  a Theodosio tributa narrat, redditum a fisco aurum, expeditum aes alienum, victum suppeditatum, orbis pueris puellisque consultum, proscriptis restituta bona, barbaros ipsos in ditione  Romana commeatu sublevatos ab imperatore depraedicat.» Mai.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="35" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="49" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:49">
						<bibl>[Suidas v. Ἐκμελές.</bibl>
						<quote>
						«Καὶ θεοδόσιος ὁ βασιλεὺς ἐκμελὴς ἦν καὶ πάσῃ ῥᾳθυμίᾳ ἐκκείμενος.»]
						</quote>
						<note type="translation">Theodosius imperator negligens erat et omni socordiae deditus. </note>
						<note type="commentary">Verba Eunapii agnoscit Boissonadius. Idem ad rerum statum, qui Theodosii temporibus erat, spectare censet sequentia:</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="49" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:49">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Σιρομάστης, σκεῦός τι σιδηροῦν, λαβὴν ξυλίνην ἔχον παρὰ τοῖς τελώναις εἰς ἔρευναν.» Εὐνάπιος· «Ὥστε ὁ σιρομάστης μᾶλλον εὐδοκίμει τοῦ δόρατος.»
						</quote>
						<note type="translation">Quare siromastes celebrior erat, quam hasta. </note>
						<note type="commentary">«Describebat forte immanem hanc pecuniae cupiditatem, qua Theodosius laborabat, quum fisci  procuratores vectigalia atrocibus modis extorquerent, et imperator, in pensionibus exigendis totus,  remque militarem prorsus negligens, τὸν σιρομάστην praeferret τῷ δόρατι. Cf. Zosim. IV, 28, 32.»  Boisson.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="49" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:49">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Ῥύμη, ὁρμὴ βιαία. Εὐνάπιος· «Τοσαύτη τις ἦν πρὸς τὸ ἀσελγέστερον ῥύμη τε καὶ φορὰ, ὥστε οἱ ἄρχοντες τῶν πολεμίων ἦσαν πολεμιώτεροι.»
						</quote>
						<note type="translation">Tantus erat impetus et vehementia, qua ad lasciviam et  luxuriem ferebantur, ut magistratus essent magis infesti,  quam ipsi hostes. </note>
						<note type="commentary">Cf. Zosim. IV, 29, 3: Οἱ τὰς πόλεις οἰκοῦντες πενίᾳ τε καὶ ἀρχόντων κακίᾳ τρυχόμενοι, δυστυχῆ καὶ οἴκτιστον ἔτριβον βίον κτλ.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="49" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:49">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἐπέκλυσεν, ἐκαθάρισεν ἢ ἀντὶ τοῦ ἐπέρρευσε. «Τοσαῦτα καὶ τοιαῦτα ἐπέκλυσε κακὰ, ὥστε χρυσὸς ἦν καὶ λευκή τις ἡμέρα κρατῆσαι τοὺς βαρβάρους.»
						</quote>
						<note type="translation">Tanta et talia mala ad ipsos affluxerant, ut barbaros vicisse ipsis esset aurum et quidam albus dies. </note>
						<note type="commentary">Eunapii esse conjiciunt Hemsterhusius ad Lucian. Necyom. 4 et Boissonadius.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="50" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:50">
						<bibl>Exc. De sent. p. 274:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι οἱ Νικοπολῖται τῶν ἄλλων Θρᾳκῶν κατεγάλασαν, οἳ τῷ φόβῳ τῆς βασιλείας τὰ δεινὰ ἔπασχον, τὸ μὲν βοηθῆσον ἀεὶ δι ̓ ἐλπίδος λεπτῆς εἰκάζοντες, τὸ δὲ τῶν κινδύνων ἐνεστηκὸς πείρα καὶ ὄψει διὰ μαλακίαν ὑπομένοντες. Οὔτε γοῦν αὐτοὶ φρουράν τινα στρατιωτικὴν πεμφθήσεσθαι προσεδόκησαν, οὐδὲ ἐν ἑτέροις ἔθεντο τὴν σωτηρίαν, ἀλλὰ τῶν μὴ δυναμένων ἑαυτοῖς ἀμύνειν περιφρονήσαντες ἐς ἐλευθερίαν ἐπικίνδυνον ἀπέστησαν. Ὅτι ἐπὶ Θεοδοσίου οἱ βάρβαροι τὴν Θρᾴκην ἐδῄωσαν κατὰ μικρόν.
						</quote>
						<note type="translation">Nicopolitani Thraces ceteros irridebant, qui ob regiae potestatis metum male se mulctari perpetiebantur, dum  suppetiarum exiguam spem fovent, ingruentia vero infortunia propter suam ignaviam spectant reque ipsa experiuntur. Igitur nec ipsi praesidium aliquod militare mittendum  sibi exspectabant, neque in aliis fiduciam salutis collo(??)bant, atque ita his neglectis, quae sibi tutetae esse non  possent, in periculosam libertatem incidebant. Sub Theodosio barbari paulatim Thraciam vastabant. </note>
						<note type="commentary">«Nicopolim eo anno quo Valens periit, qui annus proximus est Theodosii imperio, occupatam  a Gothis dicit Ammianus XXXI, 11, 2: Barbari,  motu imperatoris cum abundante milite cognito,  popularibus jungere festinant, circa Beroeam et  Nicopolim proesidiis fixis. Jam vero ex hoc Eunapii excerpto cognoscimus Nicopolitanos barbaris  praepotentibus ultro sui deditionem fecisse; ceterisque Thracibus, qui metu experiendae regiae potestatis ad barbarorum partes minime accederent,  timiditatem atque stultitiam exprobravisse, propterea quod praesentia extrema pati mallent, quam incertam experiri fortunam: nec Romanorum praesidium, metu amittendae libertatis, implorarent,  neque cum barbaris conspirarent.» Mai.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="51" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:51">
						<bibl>Suidas v. Παραστάτης.</bibl>
						<quote>
						Καὶ Εὐνάπιος· «Πολὺ διεστῶτας ἀλλήλων χωρεῖν ἐκέλευεν, ὅπως μὴ δουποίη τὰ ὅπλα, μήτε τῷ παραστάτῃ θλιβόμενα, μήτε τῷ φέροντι διὰ τὸν συνωθισμὸν περικτυπούμενα.»
						</quote>
						<note type="translation">Jussit eos (Modares) magno inter singulos spatio relicto  procedere, ne arma, vel ab vicinis impulsa vel ab ipso qui ea gestaret, cum aliorum armis inter agminis turbam cellisa strepitum ederent. </note>
						<note type="commentary">«Hoc fragmentum mihi videor referre posse ad Modaris strategema, quo barbaros (Gothos in Thracia)  vino et somno sepultos oppressit. Res narratur a  Zosimo IV, 25, ubi haec inter alia: Ἡσυχῇ παραγγέλλει τοὺς στρατιώτας ξίφη μόνα καὶ ἀσπίδας ἐπικομιζομένους, μείζονος δὲ ἢ βαρυτέρας ὑπεριδόντας ὁπλίσεως, καὶ τοὺς συνασπισμοὺς τοὺς συνήθεις ἐάσαντας, ἐπελθεῖν τοῖς βαρβάροις (379).» Mai. De re cf. Tillemont. V, p. 196.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="36" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="52" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:52">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Στέατα, ἄλευρα. Καὶ Εὐνάπιος· «Ὁ δὲ φέρων γράμματα ἐν χαλκῷ, στέατι περιπεπλασμένα, καθεὶς ἐν πήρᾳ, ἐπιθείς τε καὶ ἄλλους ἄρτους ὁμοίως (καὶ ἄρτους ὁμοίους leg. Casaub.), ὡς μή τινα γνῶναι τὸ ἀπόρρητον.»
						</quote>
						<note type="translation">Ille autem literas, quas in aenea tabella sculpserat, placenta circumlitas, in peram conjecit, aliosque panes deinceps imposuit, ne quis arcanum cognosceret. </note>
						<note type="commentary">Ratio verborum grammatica laborat. — «Potuit Eunapius hic describere Julii solertiam, qua senatum Constantinopolitanum monuit de bello, quod dispersi per Orientis urbes barbari moliebantur. Rem verbo tangit Zosimus IV, 26, 6: Τῇ κατὰ τὴν Κωνσταντινούπολιν γερουσίᾳ γράψας ἐν παραβύστῳ.» Boisson. Ceterum ad eundem locum spectare videntur, quae Suidas habet v. Καθείς, ἐμβαλὼν, χαλάσας. «Καθείς τε τὴν χεῖρα ἐς τὴν πήραν ἀναιρεῖται τὴν ἐπιστολήν.»</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="53" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:53">
						<bibl>[Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ἀβρογάστης, Φράγγος, ὃς κατὰ ἀλκὴν σώματος καὶ θυμοῦ τραχύτητα φλογοειδὴς ἦν, δευτεραγωνίστης τυγχάνων Βαύδωνος. Ἄλλως τε ἦν καί πρὸς σωφροσύνην πεπηγώς τε καὶ διηρθρωμένος, καὶ πρὸς χρήματα πόλεμον πολεμῶν ἄσπονδον. Διέφερε γοῦν τῶν εὐτελῶν στρατιωτῶν ὅσον γε εἰς πλοῦτον οὐδέν· καὶ διὰ τοῦτο ἐδόκει τῷ βασιλεῖ Θεοδοσίῳ χρήσιμος, ὅς γε πρὸς τὸν Οὐαλεντινιανοῦ τρόπον, ἀρρενωπὸν ὄντα καὶ δίκαιον, καὶ τὸ παρ ̓ ἑαυτοῦ βάρος ἐπετίθει, καθάπερ ὀρθὸν καὶ ἀστραβῆ τινα κανόνα τοῖς βασιλείοις, πρὸς τὸ μηδὲν τῶν περὶ τὴν αὐλὴν παραβλάπτεσθαι ἢ ἁμαρτάνεσθαι.]
						</quote>
						<note type="translation">Abrogastes (potius Arbogastes), Francus, robore corporis ferox et animae iracundia flammae similis, secundas  a Baudone partes agebat: ceteroqui temperantiae deditissimus suisque numeris absolutus, qui bellum implacabile  cum pecunia gereret. Certe quod ad divitias attinet, nihil a gregariis militibus differebat; eamque ob causam Theodosio Augusto videbatur utilis, quippe qui ad Valentiniani  mores viriles et justos suum quoque adjungeret pondus,  tanquam rectam et accuratam regiae normam, ne quid  in aula peccaretur, vel res ejus detrimenti quicquam caperent. </note>
						<note type="commentary">«Eustathius in II. ε p. 513 locum hunc [i. e.  Ἀβρ. Φρ.... φλογοειδὴς ἦν] de Arbogasto, quem  Ἀβρογάστην vocat, ex Suida, ut opinor, αὐτολεξεὶ descripsit.» Kuster. Partem affert Zonaras, monente Bernhardyo. Eunapio locum vindicavit Boissonadius. Ceterum de Baudone et Arbogaste,  quos Gratianus Theodosio contra Gothos auxilio  misit, vide Zosimus IV, 33, 2 sqq. (381 p. C.). V. Tillemont. V, p. 214.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="54" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:54">
						<bibl>Exc. De sent. p. 274:</bibl>
						<quote>
						Τοιοῦτον δέ τι ἱστόρηται γενέσθαι κατὰ τὴν Νέρωνος βασιλείαν, ἀλλὰ περὶ μίαν πόλιν. Φασὶ γὰρ τραγῳδόν τινα διὰ τὴν Νέρωνος εἰς ταῦτα φιλοτιμίαν ἐκπεσόντα τῆς Ῥώμης, εἶτα πλανᾶσθαι δόξαν αὐτῷ καὶ τὸ τῆς φωνῆς πλεονέκτημα πρὸς ἀνθρώπους ἡμιβαρβάρους ἐπιδεικνύναι, καὶ παρελθεῖν εἰς ταύτην (τοιαύτην? B. Ταρσὸν? N.) μεγάλην πόλιν καὶ πολυάνθρωπον, συναγεῖραί τε αὐτοὺς εἰς θέατρον. Καὶ συνελθόντων τὴν μὲν πρώτην ἡμέραν σφαλῆναι τῆς ἐπιδείξεως· οὐδὲ γὰρ τὴν ὄψιν ὑπομείναντας τοὺς θεατὰς, ἅτε ἄρτι καὶ πρῶτον ἑωρακότας, φεύγειν θλιβομένους περὶ ἀλλήλοις καὶ πατουμένους. Ὡς δὲ ὁ τραγῳδὸς ἰδίᾳ τοὺς πρώτους αὐτῶν ἀπολαβὼν τήν τε τοῦ προσωπείου φύσιν ἐδείκνυ καὶ τοὺς ὀκρίβαντας, ὑφ ̓ ὧν τὸ μέγεθος εἰς ὕψος παρατείνεται, καὶ συνέπειθεν οὕτως ἀνασχέσθαι καὶ τλῆναι τὴν ὄψιν, τότε παρελθὼν εἰς ἀνθρώπους καὶ ὡς μόλις ὑφισταμένους τὴν θέαν, τὸ μὲν πρῶτον ἐπιεικῶς καὶ μετρίως τῆς φωνῆς αὐτοὺς διέγευσε καὶ τοῦ μέλους (Εὐριπίδου δὲ τὴν Ἀνδρομέδαν ὑπεκρίνετο), προϊὼν δὲ σφοδρότερον ἤχησε, καὶ ὑφῆκεν αὖθις, εἶτα ἐπήγαγεν ἁρμονίαν σύντονον, ἐπὶ ταύτῃ δὲ πάλιν εἰς τὴν γλυκεῖαν περιήνεγκεν. Ὥρα δὲ ἦν θέρους ὅ τι περ ἀκμαιότατον, καὶ τὸ θέατρον κατείχετο. Καὶ ὁ τραγῳδὸς ἀναπαυσαμένους ἠξίου σφᾶς φοιτᾶν ἐπὶ τὴν ἀκρόασιν περὶ λήγουσαν καὶ ἀποψύχουσαν ἡμέραν· οἱ δὲ πρὸ τῶν ποδῶν πεσόντες καὶ κυλινδούμενος πάσας ἀφίεσαν φωνὰς μήποτε αὐτοὺς ἀποστερῆσαι τοιαύτης μακαριότητος καὶ ἡδονῆς. Ἐνταῦθα ὁ τραγῳδὸς ἀφεὶς ἑαυτὸν ἐπὶ τὴν σκηνὴν καὶ τὸ πάθος,—καίτοι γε τὰ πλεῖστα περιῄρητο τῆς τραγῳδίας πρὸς ἀνθρώπους ἀξυνέτους, ὄγκος τε καὶ βαρύτης λέξεων, καὶ τὸ περὶ ταῦτα εἶδος, καὶ ἡ τοῦ μέτρου χάρις, τό τε τῶν ἠθῶν ἐναργὲς, ὀξύτατόν τε καὶ ἐπιφορώτατον εἰς ἀκοῆς κίνησιν, καὶ πρὸς τούτοις τὸ γινώσκεσθαι τὴν ὑπόθεσιν,—ἀλλ ̓ ὅμως τούτων ἁπάντων γεγυμνωμένος ἐς τοσόνδε τῇ τε εὐφωνίᾳ καὶ τῷ μέλει μόνῳ κατεκράτησεν, ὥστε οἱ μὲν ἀνεχώρουν προσκυνοῦντες ὡς θεὸς, καὶ τὰ ἐξαίρετα τῶν παρά σφισιν αὐτοῖς δῶρα ἐκόμιζον, καὶ τὸν πλοῦτον ὁ τραγῳδὸς ἐβαρύνετο. Μετὰ δὲ τὴν ἑβδόμην τῆς ἐπιδείξεως ἡμέραν νόσημα κατέσκηψεν εἰς τὴν πόλιν, καὶ πάντες οὐ τὰς λέξεις σαφῶς, ἀλλὰ τὸ μέλος, ὡς ἕκαστος εἶχε δυνάμεως καὶ φύσεως, ἐκβοῶντες, καὶ διαρροίας ἀκρατοῦς ἅμα ἐπιπεσούσης, ἐν τοῖς στενωποῖς παρεθέντες ἔκειντο, κακῶς ὑπὸ τῆς Ἀνδρομέδας ἐπιτριβόμενοι καὶ ἐχηρώθη τε ἀνδρῶν καὶ γυναικῶν ἡ πόλις, ὥστε ἐκ τῶν προσοίκων ἐποικισθῆναι. Ἀλλ ̓ ἐπ ̓ ἐκείνων μὲν εὐφωνίαν τε ἦν αἰτιάσασθαι καὶ ἀέρος ὑπερβάλλουσαν θερμότητα, ἣ τὸ μέλος διὰ τῆς ἀκοῆς ἐπὶ τὰ κύρια τῶν ψυχικῶν ὀργάνων συνέτηξε καὶ διέκαυσεν· ἐπὶ δὲ τῶν καθ ̓ ἡμᾶς ἀνθρώπων αἱ μὲν αἰτίαι τοῦ πάθους εὐθεώρητοι (περὶ τὰ ἔντερα γὰρ ἦσαν ἅπασαι καὶ ὑπὸ γαστέρα), τὸ δὲ καί τινας τῶν οὐκ ἀνοήτων πρὸς τοῦτο ὠλισθηκέναι οὐκ εἰς φυσικὴν ἄν τις εἰκότως, ἀλλ ̓ εἰς θειοτέραν ἀνενέγκοι κίνησιν, ποινηλατεῖσθαι σαφῶς τὸ ἀνθρώπινον.
						</quote>
						<note type="translation">Simile quiddam contigisse fertur Nerone imperante,  sed tamen in urbe una. Aiunt enim tragoedum quendam  Neronis aemuli invidia Roma pulsum, quum ei peregrinari  libuisset suaeque artis praestantiam semibarbaris hominibus  ostentare, venisse in magnam atque incolis affluentissimam civitatem, quos in theatrum mox invitavit. Qui  quum convenissent, prima quidem die nihil agere potuit:  neque enim aspectum sustinebant spectatores, qui vix eo  primum viso, confertim illico atque invicem se proculcantes  fugiebant. Sed quum deinde tragoedus principibus eorum seorsim appellatis declaravisset et personae naturam et pulpita, quibus actoris proceritas exaggeratur, atque illis persuasisset ut spectaculo adessent illudque perferrent; tum  in scenam publice egressus, principio quidem leniter ac  moderate gustum suae vocis cantusque praebuit, (Euripidis  vero Andromedam egit): mox augescens vehementius insonult vocemque statim submisit; deinde Intulit vehementem harmoniam, quam rursus in suavem flexit. Erat autem hora diei ferventissima, et theatrum hominibus  constipatum: quare actor spectatores rogabat ut interquiescerent, atque ad audiendum refrigerata jam et desinente die redirent. Illi vero pedibus ejus advoluti, infimis  precibus eum rogabant, ne se tali beatitudine ac voluptate  destitueret. Tunc se in scenam et ad vehementem actionem  tragoedus proripiens, etsi pleraque tragoediae decora peribant apud homines indoctos, etsi incassum erat sublimitas  pondusque verborum, et modus his idoneus, et metri gratia, et affectuum vis, quae vehementissime ac promptissime percellere auditum solet; quanquam denique nec argumenti cognitio erat: nihilominus actor, his omnibus  destitutus, tantum valuit suavitate vocis solaque harmonia,  ut spectatores ad eum accurrerent instarque numinis adorarent, et sua quaeque pretiosa cenferrent, ita ut re bona  tragoedus obrueretur. Post septimum autem ab actione diem  morbus urbem corripuit; quo stimulante, omnes inclamabant non ipsa quidem distincte tragoediae verba, sed numeros carminum pro sua quisque facultate ac natura: et  simul diarrhoea vehementi labefactati, jacebant in viis  exanimes, male admodum ab Andromeda afflicti. Atque  adeo viris feminisque viduata urbs fuit, ut eam finitimi  frequentare debuerint. Age vero illis barbaris causam morbi  fuisse harmoniam reputare licet, nec non aeris calorem immodicum, qui cantum per aures in animae facultates  dissolvit atque perussit. In nostrae vero aetatis hominibus causas passionis facile agnoscas: etenim cunctae in  ventre fuerunt atque in iis, quae sub ventre sunt. Quod  autem nonnulli quoque e numero non insipientium in eum  casum prolapsi fuerint, id non tam naturali, quam divinae nescio cui commotioni merito tribuendum est: quia scilicet furiis poenalibus agitatur aliquando bumana conditio. </note>
						<note type="commentary">«Tragoedi historia quin sit eadem atque illa,  quam narrat Lucianus (Quom. hist. scrib. c. 1)  apud Abderitas accidisse, dubitari non potest.  Nam et ibi acta est Euripidis Andromeda, et  idem morbus accidit, et cetera satis conspirant.  Sed illud maxime dissidium est, quod Lucianus  rem ponit in Lysimachi regnantis temporibus, Eunapius sub Nerone.» Mai. Ubinam acciderit Theodosii temporibus calamitas, quae sub finem hujus  fragmenti commemoratur, non liquet mihi.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="37" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="55" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:55">
						<bibl>Exc. De sent. p. 277, 278:</bibl>
						<quote>
						Φυλαὶ μὲν γὰρ τῶν πολεμίων τὴν ἀρχὴν διεβεβήκεσαν ἄπειροι, καὶ πλείους ἐπιδιέβαινον, οὐδενὸς κωλύοντος· ἀλλ ̓ ἐν τοσούτοις κακοῖς κέρδος αὐτοῖς ἐδόκει γνήσιον τὸ δωροδοκεῖσθαι παρὰ τῶν πολεμίων. Εἶχε δὲ ἑκάστη φυλὴ ἱερά τε οἴκοθεν τὰ πάτρια συνεφελκομένη, καὶ ἱερέας τούτων καὶ ἱερείας· ἀλλὰ στεγανή τις ἦν λίαν καὶ ἀδαμάντινος ἡ περὶ ταῦτα σιωπὴ καὶ τῶν ἀπορρήτων ἐχεμυθία, ἡ δὲ εἰς τὸ φανερὸν προσποίησις καὶ πλάσις εἰς τὴν τῶν πολεμίων ἀπάτην διηρτυμένη. Καί τινας ὡς ἐπισκόπους αὐτῶν ἐς τὸ θαυμαζόμενον σχῆμα καταστολίσαντες καὶ περικρύψαντες, καὶ πολλῆς αὐτοῖς τῆς ἀλώπεκος ἐπιχέαντες, εἰς τὸ μέσον προεφίεσαν, πανταχοῦ τὸ ἀφύλακτον διὰ τῶν καταφρονουμένων ὅρκων παρ ̓ ἐκείνοις, παρὰ δὲ τοῖς βασιλεῦσι σφόδρα φυλαττομένων, ὑποτρέχοντες καὶ κατασκευάζοντες. Ἦν δὲ καὶ τῶν καλουμένων μοναχῶν παρ ̓ αὐτοῖς γένος, κατὰ μίμησιν τῶν παρὰ τοῖς πολεμίοις ἐπιτετηδευμένον, οὐδὲν ἐχούσης τῆς μιμήσεως πραγματῶδες καὶ δύσκολον, ἀλλὰ ἐξήρκει φαιὰ ἱμάτια σύρουσι καὶ χιτώνια, πονηροῖς τε εἶναι καὶ πιστεύεσθαι. Καὶ τοῦτο ὀξέως συνεῖδον οἱ βάρβαροι τὸ θαυμαζμενον παρὰ Ῥωμαίοις ἐς παραγωγὴν ἐπιτηδεύσαντες· ἐπεὶ τά γε ἄλλα μετὰ βαθύτητος καὶ σκέπης ὅτι μάλιστα στεγανωτάτης τῶν ἀπορρήτων τὰ πάτρια ἱερὰ γεννικῶς τε καὶ ἀδόλως φυλάττοντες [διετέλουν supp. N.]. Οὕτω δὲ ἐχόντων τούτων, ὅμως ἐς τοσαύτην ἂνοιαν ἐξεπτώκεσαν, ὥστε συμπεπεῖσθαι σαφῶς καὶ ἀμάχως τοὺς δοκοῦντας νοῦν ἔχειν, ὅτι Χριστιανοί τέ εἰσι καὶ πάσαις ταῖς τελεταῖς ἀνέχοντες.
						</quote>
						<note type="translation">Innumerae hostium turmae principio flumen tranarunt;  pluresque secutae sunt, prohibente nemine; verum in tantis malis praeclarum nostris videbatur lucrum, dum se donis ab hoste corrumpi paterentur. Singulae vero barbarorum tribus sacra patria secum vehebant cum horum ex  utroque sexu ministris. Sed enim altum atque adamantinum  de his erat silentium, et mysteriorum taciturnitas; quicquid vero extrinsecus per simulamentum speciemque fiebat,  id omne ad decipiendos hostes compositum elaboratumque  erat; seque Christianos cuncti dicebant, et quosdam suos  veluti episcopos miro isto habitu indutos multamque iis  imposturam circumponentes, in medium producebant. Sic  enim dabant operam, ut improvisos nos opprimerent propter  sacramenta apud illos quidem contempta, apud imperatores  autem nostros religiose servata. Erat praeterea apud ipsos genus illud hominum, quos monachos dicimus, ad illorum  imitationem subornatum, qui in adversa parte versabantur;  quippe imitatio nihil habet operosum aut difficile, sed nigris paenulis et tunicis humum verrere sufficit improbosque  esse et existimari. Atque hoc barbari probe scientes in admiratione apud Romanos esse, decipiendi causa factitabant.  Ceteroquin sacra patria praeclare incorrupteque firmissimoque silentio teeta apud se custodiebant. Quae quum ita  se haberent, nihilominus nostri in tantum dementiae venerunt, ut cordati quoque homines manifeste et indubitate  in eandem sententiam conspiraverint; quod illi scilicet  Christiani essent atque omnibus mysteriis imbuti. </note>
						<note type="commentary">Haec non de Gothis, qui sub Valente (376) Istrum transierunt, sed de novis sub Theodosio  advenis intelligenda esse videntur. Maius annotat: «Hoc loco agitur de barbaris illis quorum ingentem numerum ad se accedere passus est Theodosius (Zosim. IV, 30. 33), vel de Porthingis item  Istrum sub eodem imperatore non sine munerum corruptela transeuntibus, ut late scribit idem Zosimus IV, 38, 39.» At quae Zosimus IV, 30. 33  narrat, non sunt ejusmodi ut ad nostrum locum  possint referri. Quae de Porthingis Zosimus IV, 38  habet, pertinent ad annum 386; quousque nostro  loco nondum perducta esse potuit narratio. Quare  de alio tempore (inter ann. 381 et 383 medio) sermonem h. 1, esse arbitror. — ἱερὰ ... συνεφελκομένη] Cf. Ηieronymus Ep. 107, 2: Getarum rutilus  et flavus exercitus ecclesiarum circumfert tentoria;  et ideo fortasse contra nos oequa pugnant acie, quia  pari religione confidunt. — ἱερείας] «Intellige  diaconissas in vetere christiana Ecclesia nusquam  non ordinari solitas. Immo vero intelligere etiam  licet sacras virgines moniales; quod institutum  apud Gothos Christianos exstitisse satis docet Gothici calendarii fragmentum in specimine Mediolanensi editum, ubi XIV Kal. Augusti legitur venerabilium XL monialium commemoratio, quae  Beroeae martyrium fecerunt,» Mai. — ἀπορρήτων ἐχεμυθία] «Haec pertinere videntur ad arcanam  apud Christianos doctrinam, de qua re ecclesiastici historici disseruerunt. Sane de eucharistiae  praecipue et de baptismi sacramento apud incredulos aut indoctos reticebant Christiani, ne res  sanctissimas ludibrio exponerent.» Mai. — φαιὰ ἱμάτια σύρουσι] Cf. Eunap. in Vit. Aedesii  p. 45: Εἶτα ἐπεισῆγον τοῖς ἱεροῖς τόποις τοὺς καλουμένους μοναχοὺς, ἀνθρώπους μὲν κατὰ τὸ εἶδος, ὁ δὲ βίος αὐτοῖς συώδης, καὶ ἐς τὸ ἐμφανὲς ἔπασχόν τε καὶ ἐποίουν μυρία κακὰ καὶ ἄφραστα. Ἀλλ ̓ ὅμως τοῦτο μὲν εὐσεβὲς ἐδόκει, τὸ καταφρονεῖν τοῦ θείου· τυραννικὴν γὰρ εἶχεν ἐξουσίαν τότε πᾶς ἄνθρωπος μέλαιναν φορῶν ἐσθῆτα, καὶ δημοσίᾳ βουλόμενος ἀσχημονεῖν· ἐς τοσόνδε ἀρετῆς ἤλασε τὸ ἀνθρώπινον. Ἀλλὰ περὶ τούτων μὲν καὶ ἐν τοῖς καθολικοῖς τῆς ἱστορίας συγγράμμασιν εἴρηται.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="38" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="56" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:56">
						<bibl>Exc. De sent. p. 279:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι ἐπὶ Θεοδοσίου τοῦ βασιλέως ἐς τοῦτο ἤδη συνέπεσεν ἅπαντα καὶ περιηνέχθη κατά τινα βίαν ἀπαραίτητον καὶ ἀνάγκην ἀνυπόστατον καὶ θεήλατον, ὡς καὶ τὸ τῶν ὄνων γένος, μὴ ὅτι τῶν ἵππων, ἀλλὰ καὶ τῶν ἐλεφάντων γενέσθαι τιμιώτερον. Ὁ μὲν οὖν Μακεδὼν Φίλιππος καταζευγνύναι μέλλων περὶ ἑσπέραν ἤδη, εἶτα πυθόμενος ὡς οὐ δυνατὸν, εἰπόντων τῶν κωλυόντων, χιλὸν οὐχ ὑπάρχειν ἱκανὸν τοῖς ὑποζυγίοις, ἀνέζευξε τοῦτ ̓ εἰπὼν, ὡς οὐδὲν βασιλέως ἀτυχέστερον, ὅς καὶ πρὸς τὸν τῶν ὄνων καιρὸν ζῆν ἀναγκάζεται. Ὁ δὲ καθ ̓ ἡμᾶς χρόνος ἐκινδύνευσεν ὅλως ἐπὶ τοῖς ὄνοις σαλεύειν.
						</quote>
						<note type="translation">Theodosio imperante adeo res omnes insuperabili vi et  divina necessitate circumferebantur, ut asinorum quoque  genus elephantis, nedum equis pretiosius esset. Macedo  quidem Philippus sub vesperam e castris moturus, quum id fieri non posse audisset, quia pabulum, ut monebant,  jumentis idoneum non aderat, rex sese recepit aitque nihil  esse rege infelicius, qui jumentorum quoque commoditatibus vitam suam conformare deberet. Nostra vero aetate  rerum summa in asinis posita esse videbatur. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="57" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:57">
						<bibl>Ibid. p. 279, 280:</bibl>
						<quote>
						Τοῦ βασιλέως Γρατιανοῦ τὰ μὲν καθ ̓ ἕκαστον καὶ οἷός τις ἦν, οὔτε δυνατὸν ἦν περιεργάζεσθαι· τὰ γὰρ ἐν τοῖς βασιλείοις ἐπικρύπτεται καὶ μάλα στεγανῶν, οὔτε πολυπραγμονοῦσι συμμαθεῖν· τὰ γὰρ ἀπαγγελλόμενα παρ ̓ ἑκάστου, πολλὰς καὶ πολυμόρφους τὰς διαφορὰς ἔχοντα, μόνην τὴν ἀλήθειαν ὥσπερ τινὰ θησαυρὸν ἀπόρρητον οὐ διεγύμνου καὶ ἀπεκάλυπτεν. Ὥσπερ οὖν τοῖς γράφουσι τὰς εἰκόνας καὶ τὸ δοθὲν παράδειγμα χαρακτηρίζουσιν ἐπιτείνει τὴν περὶ πρόσωπον ὁμοιότητα μικρά τινα τῶν ὑποκειμένων συμβόλων, καὶ ἡ ῥυτὶς ἐπὶ τοῦ μετώπου διακεχαραγμένη, ἤ τις ἴονθος παρανατέλλων παρὰ τὸ γένειον, ἢ τοιοῦτό τι μικρὸν καὶ παρημελημένον τῶν κατὰ τὴν ὄψιν, ὃ παροφθὲν μὲν οὐχ ὑπογράφει τὸ εἶδος, ἀκριβωθὲν δὲ μόνον αἴτιον τῆς ὁμοιότητος γίνεται, οὕτως ἔξεστι καὶ ἐπὶ τοῦδε τοῦ βασιλέως συλλαμβάνειν οἷός τις ἦν, νέος τε ὢν καὶ ἐν ἐξουσίᾳ βασιλικῇ τραφεὶς ἐκ παιδὸς, καὶ μὴ μεμαθηκὼς οἷον τὸ ἄρχειν καὶ οἷον τὸ ἀρχόμενον· τοῦτο γὰρ μάλιστα διαφαίνει τὸ τῆς φύσεως μέγεθος, ὅταν τὴν προτεθεῖσαν ἀγωγὴν καὶ συνήθειαν ἡ φύσις ἐπὶ τὸ κρεῖττον ἐξώσῃ καὶ βιάσηται. Ἔξεστι δὲ μαθεῖν ἐκ τῶν ὑποκειμένων παραδειγμάτων, εἰς ἃ συνωμολόγουν ἅπαντες καὶ ἀντέλεγεν οὐδὲ εἷς τῶν λέγειν συνειθισμένων καὶ τὸν κοινὸν φλήναφον ἠσκηκότων.
						</quote>
						<note type="translation">Caesar Gratianus cujusmodi in singulis rebus esset, scrutari altius nemo poterat. Etenim quae intra regia septa fiunt,  ea celantur studiosissime neque in notitiam curiosorum voniunt. Rumores autem, quos singillatim homines serunt,  ii quum varie multumque inter se differant, simplicem veritatem ceu thesaurum quendam arcanum neque nudant  neque revelant. Sicuti vero accidit, quum aliquis iconas  pingit propositumque archetypon exprimere studet, ut faciei similitudinem parvae quaedam res objectae conficiant; nempe vel insignis in fronte ruga, vel prominens in barba  pilus, vel aliud ejusmodi, quod ceteroquin in facie negligi  solet; id, inquam, si praetermittatur, imago non fit iconica;  sin accurate observetur, vel id solum faciei similitudinem  effectam dabit: sic etiam quodnam principis hujus ingenium  fuerit, assequi licet, qui sane et juvenis, et in regia dignitate a pueritia educatus fuit, neque regnandi artem neque  obediendi noverat. Id enim vel maxime naturae praestantiam  declarare solet, si quis nimirum e consueto communique  more in melius quiddam vi sua progreditur. Rem porro  e subjectis exemplis cognoscere licebit, quae cuncti fatebantur, nemine contradicente; nemine, inquam, vel ex iis  qui communem nugandi morem prae se ferebant. </note>
						<note type="commentary">Probabiliter haec de Gratiani ingenio Eunapius  subjunxit narrationi de morte imperatoris (25  Aug. 383).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="39" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="58" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:58">
						<bibl>Exc. De sentent. ibid. p. 280, 281:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι ἐπὶ Θεοδοσίου τοῦ Μαξίμου στασιάσαντος καὶ βαρβάρων κατὰ Ῥωμαίων ἐκστρατευσάντων, φήμη κατέσχε τοὺς βαρβάρους, ὡς οἱ Ῥωμαῖοι στρατὸν ὅτι πλεῖστον συλλέγουσι. Καὶ συλλογισάμενοι τὸ δεινὸν οἱ βάρβαροι ἐπὶ τὸ σύνηθες ἀνέδραμον σόφισμα, καὶ κατέδυσαν ἐπὶ τὰς Μακεδονικὰς λίμνας. Καὶ συμφανές γε ἅπασι κατέστη, ὡς ἡ Ῥωμαίων βασιλεία, τρυφὴν μὲν ἀρνουμένη πόλεμον δὲ αἱρουμένη, οὐδὲν ἀφίησι τῆς γῆς ἀνήκοον καὶ ἀδούλωτον. Ἀλλὰ δεινόν γέ τι χρῆμα ταῖς τῶν ἀνθρώπων φύσεσιν ὁ θεὸς ἐγκατέμιξεν, ὥσπερ τοῖς ὀστακοῖς τὴν ἐπικίνδυνον χολὴν καὶ τοῖς ῥόδοις ἀκάνθας, οὕτω ταῖς ἐξουσίαις συγκατασπείρας τὴν ἡδονὴν καὶ ῥᾳθυμίαν, δι ̓ ἣν, πάντα ἐξὸν εἰς μίαν μεταστῆσαι πολιτείαν καὶ συναρμόσαι τὸ ἀνθρώπινον, αἱ βασιλεῖαι τὸ θνητὸν σκοποῦσαι πρὸς τὸ ἡδὺ καταφέρονται, τὸ τῆς δόξης ἀθάνατον οὐκ ἐξετάζουσαι καὶ παρεκλέγουσαι.
						</quote>
						<note type="translation">Theodosio imperante, quum Maximus rebellaret, et praeterea barbari Romanos bello appeterent, fama inter barbaros manabat, quod Romani ingentes copias contraherent.  Quare periculum reputantes barbari ad consuetum sibi  strategema confugerunt; in paludibus nempe Macedonicis  semet abdiderunt. Prorsus autem cunctis innotuit, Romanum imperium si, deliciis repudiatis, bellum meditetur,  nullam terrarum partem indomitam ac liberam relicturum. Sed enim grave quoddam humanae naturae deus commiscuit infortunium; nam veluti cancris periculosam bilem,  rosis spinas, ita in potestatibus voluptatem desidiamque ingeneravit. Quare quum fieri posset ut universum hominum  genus ad unum corpus rei publicae revocaretur; imperia  interim caducae rei studiosa voluptatem consectantur, neque  id exquirunt, quod immortale est, neque praeoptant. </note>
						<note type="commentary">Cf. Eunapii epitomen in Zosim. IV, 45, 4 sqq. (388 p. C.).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="59" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:59">
						<bibl>Ibid. p. 281:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι ὀλισθηρὸν, ὡς ἔοικε, καὶ σφαλερώτερον ἄνθρωπος πρὸς τιμὴν ἢ συμφοράν. Θεραπεύσαντες γὰρ τὸν Τατιανὸν οἱ περὶ τὸν βασιλέα Θεοδόσιον, τιμάς τε ὑπερφυεῖς ἐκ τοῦ βασιλέως καὶ μεταγνώσεις ἐπὶ τοῖς γεγενημένοις ἐνσπόνδους ποιησάμενοι, καὶ περὶ τῶν μελλόντων οὐρανομήκεις ἐλπίδας ὑποτείναντες, τοῦτον παρέπεισαν ἀγαγεῖν τὸν υἱὸν αὑτοῦ Πρόκλον τοὔνομα· ὃν εἰς τὸ δεσμωτήριον συνέκλεισαν, καὶ τὸν Τατιανὸν ἐπὶ Λυκίας ἀπέπεμψαν τοῦ παιδὸς χηρώσαντες.
						</quote>
						<note type="translation">Videtur homo facilius honore subverti ac decipi quam calamitate. Ecce enim Theodosii imperatoris administri  (Rufinus ejusque socii) dum Tatiano aulicos sine modo  honores et praeteriti temporis oblivionem spondent, atque  infinitas in futurum spes ostendunt, persuaserunt illi, ut  filium Proculum adduceret; quo protinus in carcerem conjecto, Tatianum in Lyciam filio orbatum relegaverunt. </note>
						<note type="commentary">«Tatiani Proculique filii fata perspicue diligenterque narrantur a Zosimo IV, 52, qui sine dubio  Eunapium exscripsit multo latius quam nunc legimus in Excerpto Vaticano. Fuit autem universae tragoediae celeber ille Rufinus moderator.» Mai.  Res pertinet ad an. 392.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="60" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:60">
						<bibl>Exc. De legg. p. 21 sq.:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι ἐπὶ Θεοδοσίου τοὺς πρώτους χρόνους τῆς βασιλείας τὸ τῶν Σκυθῶν ἔθνος ἐξελαυνόμενοι τῆς χώρας ὑπὸ τῶν Οὔννων, διεβεβήκεσαν τῶν φυλῶν ἡγεμόνες, ἀξιώματι καὶ γένει προήκοντες. Οὗτοι ταῖς τιμαῖς τοῦ βασιλέως ἐξωγκωμένοι καὶ πάντα ἐφ ̓ ἑαυτοῖς ὁρῶντες κείμενα, στάσιν ἐν ἀλλήλοις οὐ μικρὰν ἤγειραν, οἱ μὲν ἀγαπᾶν καὶ δέχεσθαι τὴν παροῦσαν εὐδαιμονίαν κελεύοντες, οἱ δὲ τὸν οἴκοι γεγονότα φυλάττειν ὅρκον αὐτοῖς καὶ μὴ παραβαίνειν ἐκείνας τὰς συνθήκας. Αὗται δὲ ἦσαν ἀσεβέσταται καὶ βαρβαρικὸν ἦθος εἰς ὠμότητα παρατρέχουσαι, παντὶ τρόπῳ Ῥωμαίοις ἐπιβουλεύειν καὶ πάσῃ μηχανῇ καὶ δόλῳ τοὺς ὑποδεξαμένους ἀδικεῖν, κἂν τὰ μέγιστα ὑπ ̓ αὐτῶν εὖ πάσχωσιν, ὡς ἂν τῆς ἐκείνων ἁπάσης χώρας ἐγκρατεῖς γένωνται. Περὶ τούτου μὲν οὖν ἦν αὐτοῖς ἡ στάσις, καὶ διανεμηθέντες ἀπερράγησαν, οἱ μὲν τὰ χείρω προθέμενοι τῆς βουλῆς, οἱ δὲ τὰ εὐσεβέστερα, ἐπικρύπτοντες δὲ ἑκατέρα στάσις τὴν πρόφασιν τῆς ὀργῆς ὅμως. Καὶ ὁ βασιλεὺς τιμῶν οὐκ ἔληγεν, ἀλλ ̓ ὁμοτραπέζους εἶχε καὶ ὁμοσκήνους, καὶ πολὺ τὸ φιλόδωρον ἐς αὐτοὺς ἦν· οὐδαμοῦ γὰρ ἐξεφέρετο καὶ παρεγυμνοῦντο τὰ τῆς φιλονεικίας. Ἦν δὲ ἡγεμὼν τῆς μὲν θεοφιλοῦς καὶ θείας μερίδος Φράβιθος, ἀνὴρ νέος μὲν κατὰ τὴν ἡλικίαν, γεγονὼς δὲ εἰς ἀρετὴν καὶ ἀλήθειαν ἁπάντων ἀνθρώπων κάλλιστος. Θεούς τε γὰρ ὡμολόγει θεραπεύειν κατὰ τὸν ἀρχαῖον τρόπον, καὶ οὐδεμίαν ὑπέστη πλάσιν ἐς ἀπάτην καὶ διακράτησιν (διακρότησιν? Class.), ἀλλὰ γυμνὴν καὶ καθαρὰν διέφαινε τὴν ψυχὴν περὶ τοῦ βίου, ἐχθρὸν ὑπολαμβάνων ὁμῶς Ἀίδαο πύλῃσιν ὅς χ ̓ ἕτερον μὲν κεύθῃ ἐνὶ φρεσὶν, ἄλλο δὲ εἴπῃ. Γυναῖκα οὖν ᾔτησε Ῥωμαίαν εὐθὺς, ἵνα μηδὲν ὑβρίζῃ διὰ σώματος ἀνάγκην. Καὶ ὁ βασιλεὺς ἐπέτρεψε τὸν γάμον, καὶ ὁ πατὴρ τῆς κόρης (ἐτρέφετο γὰρ ὑπὸ πατρί) καὶ τὸ πρᾶγμα ἐθαύμασε, μακάριον ἑαυτὸν ὑπολαμβάνων, εἰ τοιοῦτον ἕξει γαμβρόν. Τῶν μὲν οὖν ὁμοφύλων ὀλίγοι τινὲς τὴν εὐσέβειαν καὶ ἀρετὴν ἀγασθέντες τοῦ νεανίσκου, πρὸς τὴν ἐκείνου γνώμην ἐχώρησαν καὶ συνεστήκεσαν, οἱ δὲ πολλοὶ καὶ δυνατώτεροι τῶν δεδογμένων ἐξ ἀρχῆς ἀπρὶξ εἴχοντο, καὶ πρὸς τὴν ὠδῖνα τῆς ἐπιβουλῆς σφαδάζοντες ἐμεμήνεσαν· ὧν ἦρχεν Ἐρίουλφος, ἀνὴρ ἡμιμανὴς καὶ τῶν ἄλλων λυσσωδέστερος. Συμποσίου δὲ προτεθέντος αὐτοῖς παρὰ τοῦ βασιλέως ἁδροτέρου καὶ πολυτελεστέρου, τὴν παροιμίαν ἀποδείξαντες ἀληθῆ τὴν λέγουσαν «οἶνος καὶ ἀλήθεια,» τοῦ Διονύσου καὶ τότε ῥήξαντος αὐτοῖς παρὰ πότον τὴν ἐπικρυπτομένην στάσιν, διαλύεται μὲν τὸ συμπόσιον ἀτάκτως, καὶ διὰ θυρῶν ἐχώρουν τεθορυβημένοι καὶ παρακεκινηκότες (παρῳνηκότες? Class.)· ὁ δὲ Φράβιθος δι ̓ ἀρετῆς ὑπερβολὴν τὸ καλὸν καὶ δίκαιον κάλλιον ἅμα καὶ θεοφιλέστερον ὀφθήσεσθαι νομίζων, εἰ προσθείη τάχος, οὐ περιμείνας ἕτερον καιρὸν, ἀλλὰ σπασάμενος τὸ ξίφος τῆς πλευρᾶς Ἐριούλφου διήλασε. Καὶ ὁ μὲν ἔκειτο πεσὼν, ὀνειροπολήσας τὴν ἄδικον ἐπιβουλήν· οἱ δὲ***
						</quote>
						<note type="translation">Sub Theodosio primis ejus imperii annis Scytharum gens  sedibus suis excita et ab Hunnis expulsa, una cum suarum  tribuum ducibus, qui genere et nobilitate praestabant,  trajecerant. Hi honoribus ab imperatore delatis arrogantiores facti et omnia in se posita conspicientes, inter  se non parvam seditionem excitarunt, quum alii hortarentur, ut contenti praesenti prosperitate fruerentur, alii ut  jusjurandum, quod domi praestiterant, servarent, neque  pacta migrarent. Illa autem pacta erant immanissima, et  crudelitate ipsum barbarorum morem excedebant: ut omni  ratione Romanis insidias tenderent et omni arte et fraude  illos, quorum summa in eos constabant merita, aggrederentur et circumvenirent, neque quiescerent, donec omni  illorum regione potiti essent. De hoc igitur erat inter Scythas seditio, et inter se dissidentes, in duas contrarias partes lati sunt. Alii in deteriorem, alii in benigniorem sententiam vergebant, utraque tamen pars seditionis causam  occultabat. Nihilominus imperator illos honoribus ornare  non desistebat, et modo suae mensae participes, modo sub  eodem tentorio degentes admittebat et omni benevolentia  eos prosequebatur. Nusquam enim prava eorum consilia  apparebant et detegebantur. Erat autem sanctioris et deis  carae partis dux Fravitta, aetate quidem juvenis, sed qui,  quum virtutem coleret et veritati studeret, omnium hominum praestantissimus erat. Deos ille sibi ad antiquum  morem colendos statuebat, neque illi ullus inerat dolus. Non ille quicquam per fraudem et malitiam fingebat, quo  sibi potentiam compararet, sed puro, simplici et candido  animo inter homines agebat. Pejorem portis infernorum  inimicum eum esse ducebat, qui aliud in pectore versaret,  aliud ore proferret. Uxorem Romanam expetivit, ne propter corporis necessitatem injurius esse cogeretur. Et imperator dedit jus nuptiarum, et pater puellae (etenim  sub patre nutriebatur) rem admiratus, beatum se ducebat, quod talem generum nactus esset. Ex eo factum est  ut nonnulli, sed admodum pauci, adolescentis virtutem  et pietatem reveriti, ad ejus causam se adjunxerint. Multo  vero plures et hi potentiores, quae semel ab initio decreverant, tuenda sibi ducere, et conceptas insidias parturientes, insanire et furere. Horum princeps erat Eriulfus,  vir impotens et furibundus. Quum autem illos imperator  convivio lautiore excepisset, verum esse illud antiquum  proverbium apparuit, in vino veritatem esse. Nam ejus  ope in apertum erupit seditio. Solvitur igitur convivium  incondite, et magna cum commotione et confusione convivae tumultuantes foras prosiliunt. At Fravitta, quae erat  ejus virtutis magnitudo, si statim prosiliret, pulchrius et  justius se facturum existimavit. Itaque non exspectato  alio tempore, ense educto latus Erinlfi confodit: et ille  quidem collapsus jacebat, somnians, quum ante in somniis  injustam aggressionem.*** </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="60" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:60">
						<bibl>Exc. De sent. p. 281:</bibl>
						<quote>
						Συμποσίου δὲ προτεθέντος αὐτοῖς παρὰ τοῦ βασιλέως ἁδροτέρου καὶ πολυτελεστέρου, τὴν παροιμίαν ἀπέδειξαν ἀληθινὴν [τὴν] λέγουσαν· «οἶνος καὶ ἀλήθεια τοῦ Διονύσου.» Διὸ καὶ τὸν θεὸν εἰκότως Λυαῖον καλοῦσιν, ὡς οὐ μόνον διαλύοντα τὰς λύπας, ἀλλὰ καὶ τὸ στεγανὸν τῶν ἀπορρήτων διαχέοντα καὶ διακαλύπτοντα. Καὶ τότε ῥήξαντος αὐτοῖς παρὰ πότον τὴν βουλὴν, διαλύεται τὸ συμπόσιον ἀτάκτως.
						</quote>
						<note type="translation">Quumque illis aliquando ab imperatore largius ac sumptuosius convivium fuisset exhibitum, verax patuit proverbium  illud, Bacchi vinum et veritas. Quare et hoc numen congruenter Liberum appellant, quia non solum moeroribus  liberat, verum etiam mentis arcana dissolvit et aperit.  Quare et illorum quum inter pocula consilia revelasset,  convivium turbulenter dissolutum est. </note>
						<note type="commentary">De re narrata cf. Zosimus IV, 56 (392 p. C.).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="40" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="61" rend="ΘΕΟΔΟΣΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:61">
						<bibl>[Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ἐπ ̓ ἤματι, ἐν μιᾷ ἡμέρᾳ. «Ὁ δὲ Θεοδόσιος τὴν βασίλισσαν θανοῦσαν ἐπ ̓ ἤματι σχεδόν τι ἐδάκρυσεν. Ἀνάγκη γὰρ καὶ ὁ προκείμενος πόλεμος (contra Eugenium) συνεσκίαζεν αὐτῷ τὸ περὶ τὴν γυναῖκα πάθος.» ]
						</quote>
						<note type="translation">Theodosius imperatricem defunctam per unum vix diem  deflevit. Nam ipsa necessitas et praesens bellum obumbrabant ipsius dolorem, quem ex uxore sentiebat. </note>
						<note type="commentary">Cf. Zosimus IV, 57: Ἤδη δὲ αὐτῷ πρὸς τὴν ἔξοδον ἐπειγομένῳ συμβέβηκε Γάλλαν τὴν γαμετὴν ἐν ταῖς ὠδῖσιν αὐταῖς τελευτῆσαι, σὺν τῷ βρέφει καὶ τὸν βίον ἀποθεμένην. Ταύτην μὲν οὖν κατὰ τὸν Ὁμηρικὸν νόμον ὁ βασιλεὺς ἐπ ̓ ἤματι δακρύσας, ἀπεχώρει σὺν τῷ στρατῷ τὰ κατὰ τὸν πόλεμον διαθήσων (394). Tillemont. V, p. 374.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="62" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:62">
						<bibl>Exc. De sent. p. 281, 282:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι οἱ παῖδες Θεοδοσίου ἐπὶ τῆς βασιλείας αὐτοῦ ἔστησαν. Εἰ δὲ τὸ ἀληθέστερον, ὅπερ ἐστὶ σκοπὸς ἱστορίας, προστιθέναι δεῖ τοῖς γεγενημένοις, τὸ μὲν ὄνομα ἦν τῶν βασιλέων, τὸ δὲ ἔργον τῶν μὲν κατὰ τὴν ἑῴαν Ῥοφφίνου, τὰ δὲ ἑσπέρια Στελίχωνος εἰς ἅπασαν ἐξουσίαν· οὕτω γοῦν οἱ μὲν βασιλεῖς ἐπετάττοντο παρὰ τῶν ἐπιτροπευόντων τὰς ἀρχὰς, οἱ δὲ ἐπιτροπεύοντες ἀεὶ πρὸς ἀλλήλους ἐπολέμουν ὥσπερ βασιλεύοντες, φανερῶς μὲν οὐκ ἐναντίας χεῖρας καὶ ὅπλα ἀράμενοι, κρύφα δὲ ἀπάτης καὶ δόλου μηδὲν ὑπολείποντες· διὰ γὰρ μαλακίαν καὶ ἀσθένειαν ψυχῆς τὸ διέρπον καὶ ὕπουλον τῶν μηχανημάτων αὐτοῖς ὡς ἀνδρεῖον ...
						</quote>
						<note type="translation">Liberi Theodosii (Honorius et Arcadius) imperium patrium obtinebant (395 p. C.). Verumtamen si veritas, quod  est praecipuum historiae propositum, dicenda est, illi quidem nomine tenus reges erant, reapse autem in Oriente Rufinus, in Occidente Stelicho, summam rerum potestatem habebant. Sic ergo imperatores quidem a curatoribus suis  regebantur; ipsi vero curatores perpetuum inter se, regum  instar, bellum gerebant; non ita equidem, ut publice manus et arma invicem inferrent, clam tamen nulli fraudi doloque parcebant. Propter suum enim corruptum ignavumque animum quicquid erat subdoli fallacisque artificii, pro  virili facinore habebant. </note>
						<note type="commentary">De re cf. Zosim. V, 1 (395 p. C.). Post haec in  codice Vaticano desiderantur paginae duae. «Demersae sunt partim saltem res, quas scribit Zosimus V, 2-10; nempe Rufini et Stelichonis simultates et insolentia facinora; Luciani comitis  supplicium; Arcadii nuptiae cum filia Promoti,  lusa Rufini exspectatione; Honorii item nuptiae cum Stelichonis filia; Alarici per Graeciam vastationes, salvis tamen Athenis; Stelichonis in Graeciam adventus ex eaque regressus; Rufini denique caedes a Stelichonis militibus patrata; quo  exstincto, potestas Eutropii eunuchi in aula Byzantina se efferre coepit.» Mai.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="63" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:63">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ῥουφῖνος. Οὗτος ἐπὶ Θεοδοσίου ἦν, βαθυγνώμων ἄνθρωπος καὶ κρυψίνους. Ἦσαν δὲ οὗτός τε καὶ Στελίχων ἐπίτροποι τῶν Θεοδοσίου παίδων. Ἄμφω [δὲ] τὰ πάντα συνήρπαζον, ἐν τῷ πλούτῳ τὸ κράτος τιθέμενοι, καὶ οὐδεὶς εἶχεν ἴδιον οὐδὲν, εἰ μὴ τούτοις ἔδοξε· δίκαι τε ἅπασαι πρὸς τούτων ἐδικάζοντο, καὶ πολὺς ἦν ὄχλος τῶν περιθεόντων, εἴ πού τινι χωρίον ὑπάρχοι παντομιγές τε καὶ εὔκαρπον· καὶ ὁ δεσπότης εὐθὺς συνήρπαστο, κατηγορίας πεπλασμένης εὐλόγου, διά τινων ὑφειμένων ἐνηδρευμένος. Καὶ ὁ ἀδικούμενος ἠδικεῖτο, τοῦ ἀδικοῦντος κρίνοντος. Ἐς τοῦτο (τοσοῦτον Suid. v. Ἀμετροκάκου) δὲ ὁ Ῥουφῖνος ἐχώρησεν ἀμετροκάκου πλεονεξίας, ὥστε καὶ ἀνδράποδα δημόσια ἀπημπόλει, καὶ ὅσα δημόσια δικαστήρια Ῥουφίνῳ πάντες ἐδίκαζον. Καὶ ὁ τῶν κολάκων περὶ αὐτὸν ὄχλος ἦν πολύς. Οἱ δὲ κόλακες χθὲς μὲν καὶ πρώην δεδρακότες τοῦ καπηλείου καὶ τοῦ τὰ βάθρα καλλύνειν καὶ τοὔδαφος κορεῖν, ἄρτι δὲ χλαμύδας τάς τε εὐπαρύφους ἐνδεδυκότες, καὶ περόναις χρυσαῖς διαπεπερονημένοι, καὶ σφραγῖσι χρυσοδέτοις διεσφιγμένοι***. Τὰ δὲ πολλὰ κατὰ Ῥουφίνου εὕροις ἐν τῇ τοῦ Σαρδιανοῦ Εὐναπίου Χρονογραφίᾳ.
						</quote>
						<note type="translation">Rufinus sub Theodosio fuit. Homo profundo consilio praeditus, et occultator animi. Hic autem et Stelicho erant  tutores filiorum Theodosii. Ambo omnia rapiebant, in divitiis potentiam suam collocantes. Nec quisquam quidquam habebat proprium, nisi his placuisset. Omnesque causae apud hos  judicabantur, magnaque multitudo circumcursantium erat,  si forte alicui praedium aliquod esset locuples et fertile.  Nam dominus confestim corripiebatur, accusatione speciosa  adversus eum conficta per quorundam emissariorum subornatorum insidias. Itaque, cui fiebat injuria, condemnabatur  ab auctore injuriae. Rufinus autem eo immensae et improbae  avaritiae processit, ut vel ipsa publica mancipia venderet,  et publica praetoria omnia in Rufini gratiam judicarent. Et  adulatorum turba circa eum magna fuit. Adulatores vero  heri quidem et nudiustertius cauponis servi erant, ut subsellia purgarent et pavimenta verrerent: jam vero chlamydes egregie praetextas gestabant, et aureis fibulis vestes  constrictas ferebant, et sigillis auro inclusis digitos ornabant.  Plurimas vero Rufini criminationes reperias in Eunapii Sardiani Chronographia. </note>
						<note type="commentary">Ejusdem loci particulas Suidas exhibet vv. Παντομιγές. Ἀμετροκάκου. Βάθρα. Καλλύνων. Περόνη. In brevius Eunapii locus contractus est in Exc.  Joannis Antiocheni p. 849 Vales. Cf. Claudian. In  Rufinum I, 186: Fluctibus auri expleri sitis ista nequit. Cuicumque monile contextum gemmis, aut proedia culta fuissent, Rufino populandus erat; dominoque parabat exitium fecundus ager. Metuenda colonis fertilitas. Laribus pellit, detrudit avitis finibus, etc.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="42" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="64" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:64">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ἀμείλικτον, ἀπηνῆ, ἀκαμπῆ. Καὶ ἀμείλικτος, ἀπάνθρωπος. Εὐνάπιος· «Οὕτως ἀμείλικτοι ἦσαν ἄμφω κατὰ τὴν ἀλήθειαν, καὶ τὸ ἔργον ἐχώρει περιφανέστερον.»
						</quote>
						<note type="translation">Adeo ambo erant revera inexorabiles, et facinus illud evasit illustrius. </note>
						<note type="commentary">«Agitur forte de Rufino  et Stelichone.» Boisson.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="65" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:65">
						<bibl>Primo Arcadii anno Alarichus per Thermopylas  in Graeciam irrumpens Boeotiam et Atticam vastavit, ipsasque oppugnare aggressus est Athenas,  quas tutabatur cum Achille Minerva. De his ad  Historiarum suarum volumina Eunapius lectorem  ablegat in Vita Maximi p. 52:</bibl>
						<quote>
						... καὶ οὐκ εἰς μακρὰν πολλῶν καὶ ἀδιήγητων ἐπικλυσθέντων κακῶν (ὧν τὰ μὲν ἐν τοῖς διεξοδικοῖς τῆς ἱστορίας εἴρηται, τὰ δὲ, ἐὰν ἐπιτρέπῃ τὸ θεῖον, λελέξεται), ὅτε Ἀλλάριχος ἔχων τοὺς βαρβάρους διὰ τῶν Πυλῶν παρῆλθεν, ὥσπερ διὰ σταδίου καὶ ἱπποκρότου πεδίου τρέχων. Τοιαύτας αὐτῷ τὰς πύλας ἀπέδειξε τῆς Ἑλλάδος ἥτε τῶν τὰ φαιὰ ἱμάτια ἐχόντων ἀκωλύτως προσπαρεισελθόντων ἀσέβεια, καὶ ὁ τῶν ἱεροφαντικῶν θεσμῶν παραρραγεὶς νόμος καὶ σύνθεσμος.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Postremis Eunapius, Wyttenbachio interprete, significat Christianos monachos simul  cum Gothis per Thermopylas in Graeciam invasisse  et patria avitaque templa evertisse. (Aliter Tillemont I. I. V, p. 434.)</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="65" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:65">
						<bibl>In isto tumultu perierunt  Priscus ille, Juliani olim favore pollens, et Proterius  et Hilarius quidam, teste Eunapio in Vita Prisci p. 67:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ἐπὶ πᾶσι τὸ βαθὺ διαφυλάττων ἦθος (sc. Priscus), καὶ γελῶν τὴν ἀνθρωπίνην ἀσθένειαν, τοῖς τῆς Ἑλλάδος ἱεροῖς ... συναπώλετο· πολλῶν καὶ ἄλλων ἐν τῷδε τῷ χρόνῳ τῶν μὲν διὰ λύπην προϊεμένων τὸν βίον, οἱ δὲ ὑπὸ τῶν βαρβάρων κατεκόπτοντο· ἐν οἷς Προτέριός τε ἦν τις ἐκ Κεφαλληνίας τῆς νήσου, καὶ ἐμαρτυρεῖτο καλὸς καὶ ἀγαθὸς εἶναι. Ἱλάριον δὲ καὶ ὁ ταῦτα γράφων ἠπίστατο, ἄνδρα Βιθυνὸν μὲν τὸ γένος, Ἀθήνησι δὲ καταγηράσαντα, πρὸς δὲ τῷ καθαρῷ τῆς ἄλλης παιδείας, κατὰ γραφικὴν οὕτω φιλοσοφήσαντα, ὥστε οὐκ ἐτεθνήκει ἐν ταῖς ἐκείνου χερσὶν ὁ Εὐφράνωρ. Καὶ ὁ ταῦτα γράφων διὰ τοῦτο αὐτὸν τὸ ἐν εἴδεσι καλὸν ἐθαύμαζε καὶ ὑπερηγάπα. Ἀλλ ̓ ὅμως καὶ Ἱλάριος τῶν ἀπολαυσάντων ἦν τῆς κοινῆς συμφορᾶς, ἔξω μὲν εὑρεθεὶς τῶν Ἀθηνῶν (πλησίον γάρ που Κορίνθου διέτριβε), κατακοπεὶς δὲ παρὰ τῶν βαρβάρων ἅμα τοῖς οἰκέταις. Καὶ ταῦτα μὲν ἐν τοῖς διεξοδικοῖς, ἐὰν τῷ δαίμονι δόξῃ, γραφήσεται, οὐ τὰ καθ ̓ ἕκαστον ἔχοντα, ἀλλὰ τὸ κοινὸν, ὃ ἐκεῖ σαφέστερον λελέξεται.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">«Hac Gothorum in Graeciam incursione, Wyttenbachius ait, Athenas non  captas esse, et hic significat Eunapius, et in opere  Historiae Romanae fusius declarasse videtur, siquidem ejus sectator Zosimus V, 6 copiosus est in  hoc loco, urbem divino munere ex isto periculo  servatam tradens, circumeunte muros Minerva,  et ante eos stante Achille: quorum conspectu  perculsos hostes oppugnandi propositum abjecisse.  At alii veteres urbem pariter, ut alias Graecas  urbes, captam perhibent: quorum testimoniis  nituntur Tillemontius (V, p. 188) et Corsinus  (F. Att. IV, p. 197): nituntur etiam eo, quod  Eunapius supra in Maximo p. 52 dixit per Alarichi  incursionem mysteria Cereris Athenis cessasse;  quae sane ratiuncula levis est ad fidem de servata  urbe elevandam: et diserte refellitur praesente  loco Eunapii, quo per verba ἔξω τῶν Ἀθηνῶν ostenditur, eos, qui intra urbem manserint, servatos esse: ad quem locum illi viri non attenderunt. Equidem haud dubito in judicio de hac  Zosimi narratione sequi duos novissimos ejus annotatores: quorum Reitemeyerus eum cum aliis  in concordiam redigi posse putat, ut Attica tantum regio, salvis Athenis ipsis, hostium injuriam  experta esse credatur: Philostorgius vero (XII, 2),  Alarichum intrasse Athenas dicens, ad Zosimi  verba ita explicetur, ut dux hostium non cum  copiis, et foedere antea composito, intraverit.  Heynius autem prudenter monet p. 641: «Quum  Christiani illo aevo nihil fere, quod memorabile  esset, sine miraculo factum jactarent, tolerandum  sane erat in Gentilibus, si et illi sua miracula  venditarent.» Quanquam in hoc Athenarum negotio, et objecta hostibus specie Minervae et Achillis,  humana solertia valuisse potest: qualis valuisse dicitur in specie Minervae, Aetolis urbem Pellenam oppugnantibus objecta, apud Polyaenum (VIII,  59) et Plutarchum in Arato p. 1042, qui, pro  Minerva Dianam exhibens, cetera consentit.» —Quod Prisci mortem attinet, eam non ei de qua  loquimur Alarichi incursioni assignandam esse  Wyttenbachius putat, sed ad priora tempora,  chronologia vitae Prisci motus, referri mavult,  quoniam jam antea sub Theodosio, maxime inde  ab an. 384 templa Graecorum patria diruta sint.  Denique ad hoc velim attendas, Eunapium, quum  saepius in Vitis ad Historias suas lectorem ableget,  adeo ut eas jam in publicum editas esse consentaneum sit: hoc loco, ubi de Alarichi temporibus  sermo est, ita loqui, ut eorum memoriam tum  nondum ab auctore nostro consignatam esse appareat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="43" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="66" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:66">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Εὐτρόπιος ὁ εὐνοῦχος, ἐπίτροπος Θεοδοσίου τοῦ βασιλέως. Καί φησιν Εὐνάπιος· «Ὁ μὲν γὰρ Ῥουφῖνος, ἀνήρ τε ὢν ἢ δοκῶν, καὶ ἐν ἀξιώμασι γεγονὼς, καὶ ποικίλαις ὁμιλήσας τύχαις, οὐ παρὰ λόγον, οὐδὲ τοῦ πρέποντος ἐκτὸς ἐδόκει κατεξανίστασθαι σθαι τῆς νεωτεριζούσης ἅπαντα τύχης· ὁ δὲ θαλαμηπόλος εὐνοῦχος, παραλαβὼν τὸ ἐκείνου κράτος, ἐς τοσόνδε κατέσεισεν ἅπαντα καὶ κατεβρόντησεν, ὥστε οὐ μόνον Ῥουφῖνος ἦν αὐτὸς, ἀλλ ̓ ὁ τοῦ μύθου Σαλμωνεὺς μικρόν τι χρῆμα πρὸς αὐτὸν ἦν. Ὅς γε ὢν εὐνοῦχος, ἀνὴρ εἶναι κατεβιάζετο. Καὶ οἱ μὲν μῦθοί φασι τὴν Γοργόνα φανεῖσαν ἅμα τε φαίνεσθαι καὶ τοὺς ἰδόντας μεταβάλλειν εἰς λίθον· ὁ δὲ καθ ̓ ἡμᾶς βίος λῆρόν τινα περιττὸν καὶ φλήναφον τὸν μῦθον ἀπέδειξε.» Καὶ πολὺν καταχέει διασυρμὸν ὁ ἱστορικὸς τουτουῒ τοῦ εὐνούχου, τοῦ βίου αὐτοῦ ἐπάξιον.
						</quote>
						<note type="translation">Eutropius eunuchus Theodosii imp. tutor; de quo Eunapius  Ioquens, «Rufinus quidem, ait, quum vir esset aut esse videretur, honoribus etiam perfunctus et varia fortuna jactatus  non praeter rationem nec praeter decorum a Fortuna omnia  innovante destitui videbatur. Eunuchus vero cubicularius  potestatem illius adeptus, omnia adeo concussit et instar tonitrus perturbavit, ut non solum esset ipse Rufinus, sed etiam ille fabulis celebris Salmoneus cum ipso collatus parvum  quiddam esse videretur. Qui quum esset eunuchus, vir  esse per vim conabatur. Et fabulae quidem tradunt, Gorgonem simul et conspectam esse, et spectatores in saxa mutasse. Sed nostra aetas meras aniles nugas illam fabulam esse demonstravit.» Aliisque Eunapius eunuchum  istum plurimis convioiis perfundit, improba ejus vita dignissimis. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="67" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:67">
						<bibl>[Idem v. Χανδόν·</bibl>
						<quote>
						«Ὁ δὲ Εὐτρόπιος καιροῦ καὶ τύχης ἀμέτρως τε καὶ χανδὸν ἀρυόμενος, καὶ κατεμφορούμενος καὶ πολυπραγμονῶν, ὥστε οὐκ ἔλαθε πατὴρ παῖδα μισῶν, ἢ ἀνὴρ γυναῖκα, ἢ μήτηρ τέκνον· ἀλλ ̓ ἐξηκοντίζετο ἅπαντας πρὸς τὴν ἐκείνου γνώμην.»]
						</quote>
						<note type="translation">Eutropius vero occasionem et fortunam immodice et affatim hauriens et se ingurgitans et multis aliorum negotiis  se immiscens, ita vivebat, ut pater filium odio prosequens  aut maritus uxorem aut mater filiam minime lateret, sed  omnes ejacularetur ad ipsius sententiam. </note>
						<note type="commentary">Eunapio locum vindicavit Maius. In postremis  vir doctus in Steph. Thes. s. v. Ἐξακοντίζω leg.  proponit: ἐξηκοντίζοντο ἅπαντες. Nescio an fuerit  ἐξηκουτίζοντο.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="68" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:68">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Μυριέλικτος, ὁ πολλάκις ἑλίξεσι στρεφόμενος. Εὐνάπιος· «Ὁ βαρὺς καὶ μυριέλικτος ἐκεῖνος ὄφις, καθάπερ ὑπὸ τῆς Μηδείας ὑποψιθυριζόμενος καὶ τὴν ψυχὴν κεκαρωμένος παρέδωκεν αὑτόν.»
						</quote>
						<note type="translation">Infestus ille serpens et sinuosus, quasi qui susurris a  Medea sopitus esset, oppressus veterno sese dedidit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="68" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:68">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Καρωθεὶς .. καὶ κεκαρωμένος. «Ὁ δὲ τὴν καρδίαν ταῖς τιμαῖς ἤδη κεκαρωμένος παρέδωκεν ἑαυτὸν εἰς τὴν ὁδόν.»
						</quote>
						<note type="translation">Ille vero cor honoribus tanquam veterno gravatum habens  in iter se dedit. </note>
						<note type="commentary">«Credo hic agi de Eutropio qui fr. 69 serpenti  comparatur. Sed et poterit hic aliquis agnoscere  Rufinum, qui imperium affectans ac spe tumidus  obviam processit Stelichonis militibus, a quibus  circumventus fuit et occisus Claudianus In Rufin.  II, 343: Ipse salutatum reduces post proelia turmas  Jam regale tumens et principe celsior ibat,  Collaque femineo jactabat mollia gestu,  Imperii certus, tegeret ceu purpura dudum  Corpus, et ambirent ardentes tempora gemmoe. Cf. Zosimus V, 7.» Boisson.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="69" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:69">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Περισπειραθείς, περιπλακεὶς, περιελιχθείς. «Ὁ δὲ εὐνοῦχος κατεκράτει τῶν βασιλείων, καὶ περισπειρασάμενος τὰς αὐλὰς συνέσφιγγεν ἅπαντα, καθάπερ τις γενναῖος ὄφις, καθελίττων εἰς τὴν ἑαυτοῦ χρείαν.» Περὶ Εὐτροπίου λέγει.
						</quote>
						<note type="translation">«Eunuchus vero regiam obtinebat, quumque aulam spiris  quasi circumdedisset, omnia constricta tanquam robustus  serpens suum in latibulum pertrahebat.» De Eutropio haec  dicuntur. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="70" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:70">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Τιμάσιος. Οὗτος ἐπὶ Θεοδοσίου τοῦ βασιλέως ἦν· ὃν ὁ Εὐτρόπιος ἐπιστῆσαι τοῖς πράγμασι βουλόμενος, ἐκ τῆς Ἀσίας μετεκαλεῖτο πρὸς τὰ βασίλεια. Ὁ δὲ γαῦρός τε ἀνὴρ ὢν καὶ ἀγέρωχος καὶ στρατείαις ὡμιληκὼς, καὶ τοῦτο πρῶτον ἀγαθὸν ἡγούμενος τῶν ἐν ἀνθρώποις, τιμὴν καὶ δόξαν καὶ πλοῦτον ἐπικλύζοντα, καὶ τὸ ἔχειν ἑαυτῷ ὅ τι βούλοιτο κεχρῆσθαι καὶ ἀδεῶς, διά τε μέθην νύκτα καὶ ἡμέραν οὐκ εἰδέναι, οὔτε ἀνατέλλοντα καὶ δυόμενον καθορᾶν ἥλιον, ἴσα καὶ οὐρανοῦ εἶναι νομίσας τὴν μετάκλησιν, ἐκ τῶν ἀλύπων καὶ διακεχυμένων πρὸς ὀλιγωρίαν διατριβῶν ἀπορρήξας ἑαυτὸν καὶ κατατείνας τὴν ψυχὴν εἰς φιλοδοξίαν, βαρὺς ἀνστὰς ἐκ Παμφυλίας ἐπὶ Λυδίαν ἀνέστρεφεν, ὡς ἂν δή τις βασιλεύων ἢ τόν γε βασιλέα καὶ τὸν εὐνοῦχον κατὰ πάρεργόν τι παιδιὰν (παρ. π. Τινα, Suid. v. Παιδιά) θησόμενος, εἰ βούλοιτο.
						</quote>
						<note type="translation">Timasius sub Theodosio imperatore fuit Quem Eutropius  rebus praeficere volens ex Asia ad regiam evocavit. Ille  vero, vir insolens et superbus et in rebus bellicis versatus, quum prima mortalium bona duceret honorem et gloriam et affluentes opes et arbitratu suo et secure vivendi licentiam  et per ebrietatem noctem et diem nescire, neque orientem  neque occidentem solem aspicere, quumque evocationem  illam pro coelesti haberet imperio, ab ignavis et in omnes delicias remissis vitae studiis se avellens, animum ad gloriae cupiditatem intendit, et ex Pamphylia gravis in Lydiam iter  direxit tanquam rex quidam, aut qui vel ipsum imperatorem  et cunuchum animi causa ludos facturus esset, si vellet. </note>
						<note type="commentary">Quaedam hinc Suidas repetit s. v. Γαῦρός et Παιδιά. De hoc Timasio, qui inde a Valentis temporibus inter militum duces eminebat, v. Zosim. IV,  45. 49. 54. Eutropii machinis circumventus exilio  multatur (396). V. Zos. V, 8 sq., coll. Eunap. fr. 71. 72.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="44" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="71" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:71">
						<bibl>Exc. De sent. p. 282. 283:</bibl>
						<quote>
						.... ρασε καθάπερ ἐξ οὐρανοῦ πρὸς τὴν γῆν διενεχθὲν, καὶ κατὰ τοῦτον ἐς ἀνθρώπινα. Ὁ μὲν οὖν Βάργος τὴν ἀρχὴν πιστευθεὶς παρὰ τοῦ εὐνούχου ἐξῄει μάλα φαιδρὸς καὶ γεγηθὼς ἐπὶ τὴν ἀρχὴν, ὡς ἂν ἀρχὰς ὑποθησόμενος ἑαυτῷ τινας πάλιν, καὶ μετὰ πολλῶν καὶ διεφθαρμένων στρατιωτῶν, πρὸς τὸ πολεμεῖν τοῖς εὐεργέταις· τῷ γὰρ περιόντι τῆς τόλμης καὶ τῷ μεγέθει τῶν ἐγχειρουμένων πολλοὺς ἤδη περιπεφευγὼς κινδύνους, ἐς τὸ ἀκίνδυνον ἤδη πρὸς ἅπαντα καὶ λίαν εὐτυχὲς τὴν τόλμαν ἐξεβιάζετο. Συνετώτερος δὲ ὢν (sc. Ὁ εὐνοῦχος) κατὰ πόδας ᾔει πρὸς τὴν ἐπιβουλήν. Καὶ δῆτα γυνὴ συνῴκει τῷ Βάργῳ· ταύτην διὰ καθειμένων ἀνθρώπων πάλαι πρὸς τὸν ἄνδρα τὸν λεγόμενον ἀλλοτρίως ἔχουσαν, διά τινος ἠρτυμένης καὶ συνεσκιασμένης ἐπιβουλῆς, ἐπὶ τὸν ἄνδρα ὥσπερ ἔχιδναν νωθρὰν καὶ ὑπὸ κρύους κατεψυγμένην ταῖς ὑποκειμέναις ἐπαγγελίαις ἀνέστησαν καὶ ὤρθωσαν. Καὶ τέλος φυγὼν καὶ συλληφθεὶς τὴν τῶν ἀχαρίστων ὑπέσχε δίκην. Καὶ ὁ μὲν ἑαυτὸν μανικώτατον καὶ τὸν εὐνοῦχον φρονιμώτατον [ἀποδείξας Nieb.] ἔκειτο μαρτυρῶν, ἡλίκον ἐστὶ τὸ τῆς ἀχαριστίας παρὰ θεῷ ἔγκλημα.
						</quote>
						<note type="translation">... tanquam coelo in terram adeoque inter homines demissum. Bargus itaque ab eunucho (Eutropio) promotus,  magno gestiens gaudio dignitatem occupavit; quippe qui et  alia sibi rursus munera animo suo despondebat; coepitque  non sine multo corruptorum militum numero benefactores  suos (Eutropium) oppugnare. Nam qui audaciae suae exsuparantia ac magnitudine suorum facinorum compluribus periculis jam evascrat, tutum se ac per omnia felicem prorsus existimabat. At Eutropius, utpote callidus, vestigia quaedam persequens ad instruendas insidias properabat. Etenim  Bargo concubina quaedam erat; quam huic jampridem iratam, artificiosa ac latente fraude, adversus Bargum tanquam  colubrum torpidum geluque rigentem praemiis propositis  concitaverunt. Quare Bargus postremo fugam moliens et  comprehensus, ingrati animi sui poenas luit. Et hic quidem  insanissimum se, eunuchum vero prudentissimum ostendit;  et documento fuit, quam deo invisum sit ingrati animi  crimen. </note>
						<note type="commentary">Bargus ille Syrus e Laodice, ἀλλαντοπώλης, homo nequam, a Timasio, cujus in gratiam se insinuaverat, cohorti militum praefectus, et ex Asia  Constantinopolim abductus fuerat. In regia autem  Bargus Eutropii promissis seductus contra Timasium accusator exstitit, viroque de se optime merito auctor fuit exilii. Post haec ipsum etiam Eutropium, qui militare munus ei tribuerat, insidiis  aggressus est, sed ausis excidens poenas dedit.  Vide Zosimus V, 10 (396).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="72" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:72">
						<bibl>Ibid. p. 283:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι ὁ εὐνοῦχος τοῦτον τοσοῦτον ὄντα καὶ τηλικοῦτον ἐκβαλὼν τοῦ βίου, εὐνοῦχος ἄνδρα καὶ δοῦλος ὕπατον καὶ θαλαμηπόλος τὸν ἐπὶ τοῖς στρατοπέδοις γεγενημένον, μέγα δή τι καὶ ὑπὲρ ἄνδρας ἐφρόνει· καὶ μή τις γε τὸ Ἀβουνδαντίου πάθος, κἀκείνου τελέσαντος εἰς ὑπάτους ...
						</quote>
						<note type="translation">Eunuchus (Eutropius) postquam talem tantumque hominem vita spoliaverat, spado scilicet virum, servus consulem, cubicularius minister versatum in castris militem, magnos spiritus et virili sexu majores sumpserat. Et ne  quis Abundantii calamitatem, qui et ipse consul fuerat... </note>
						<note type="commentary">Τοσοῦτον ὄντα] «Dicit Timasium, quem tamen  Zosimus non occisum, sed relegatum ad Oasim dicit, incerta dein fama, num ibi perierit an potius  evaserit. Item Hieronymus Ep. LX, 15: Timasius proecipitatus repente de altissimo dignitatis  gradu, evasisse se putat, quod Assoe vivit inglorius» . Mai. Cf. Tillemont. V, p. 436. - Ἀβουνδαντίου πάθος] «Scilicet Abundantius, qui jam inde  a Gratiani temporibus militaverat, et sub Theodosio seniore summos honores adeptus fuerat,  praetor etiam et consul designatus: nunc denique  Eutropii invidia et insidiis patrimonio eversus,  aula pulsus fuerat, Sidonemque habitare jussus,  ut ait Zosimus V, 10. Quanquam Hieronymus  (Ep. LX, 16) Pityunte Abundantium aetate sua  exulare egentem affirmat, quae est urbs Pontica.  Sed enim, ut observat Vallarsius, conciliat discrepantiam Asterius Amasenus, ex quo intelligimus commutatam fuisse Abundantio exilii sedem.» Mai.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="45" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="73" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:73">
						<bibl>Ibid. p. 283-285:</bibl>
						<quote>
						Ἀπίθανον μὲν γὰρ τὸ γραφόμενον· πλὴν εἴ τις ἕτερος αὐτὰ γράφειν ἱκανός ἐστι, θαυμάζω αὐτὸν ἔγωγε, καὶ ἀνδρεῖος ἀποφαινέσθω μοι τῆς ἀνεξικακίας χάριν. Ἀλλ ̓ εἰκὸς μὲν τοὺς τὰ ἀκριβέστερα γράψαντας κατὰ χρόνους καὶ κατὰ ἄνδρας προσποιουμένους ἀσφαλῶς τι λέγειν, ἔς τε χάριν καὶ ἀπέχθειαν ἅμα φέρειν τὴν συγγραφήν· τῷ δὲ ταῦτα γράφοντι οὐ πρὸς ταῦτα ἔφερεν ἡ ὁδὸς, ἀλλ ̓ ὡς ὅτι μάλιστα ἀνατρέχοι καὶ στηρίζοιτο πρὸς ἀλήθειαν. Ἐπεὶ καὶ κατὰ τούσδε τοὺς χρόνους ἤκουον καὶ συνεπυνθανόμην, ὡς ὁ δεῖνα καὶ ὁ δεῖνα γράφουσιν ἱστορίαν· οὓς ἐγὼ οὔ τι νεμεσητὸν λέγω, ἀλλὰ ἐπίσταμαί γε σαφῶς ἄνδρας ἀγερώχους τε καὶ σκιρτῶνας καὶ ἀληθείας τοσοῦτον ἀφεστηκότας, ὅσον ἐντὸς εἶναι ἀναγωγίας. Καὶ οὐκ ἐκείνοις μέμφομαι, τῆς δὲ ἀνθρωπίνης κρίσεως τὸ λίαν ἀκρατὲς καὶ ὀλισθηρὸν καταμέμφομαι, ὅτι θελγόμενοι καὶ καταγοητευόμενοι τὸ καθ ̓ ἕκαστον, ἂν ὀνόματος μνησθῇ τις περιττοῦ καὶ τοῖς πολλοῖς γνωρίμου, καί τι τῶν περὶ τὴν αὐλὴν τὴν βασιλικὴν ἀκριβέστερον ὑπορύξαντες ἐξενέγκωσιν εἰς τοὺς πολλοὺς, τόν τε κροτοθόρυβον ἔχουσιν ὡς ἀληθῆ λέγοντες καὶ πάντα εἰδότες, καὶ πολὺς περὶ αὐτοὺς ὁ συνθέων ὅμιλος, μαρτυροῦντες ῥᾳδίως, ὅτι ταῦτα οὕτως ἔχει, καὶ τὴν ἀρετὴν τῆς συγγραφῆς εἰς τόδε συμβιασάμενοι καὶ κατατείναντες, ὡς ἄρα τοῦτο ἐς (ἐστὶν? Ν.) αἰθέριον καὶ οὐρανόμηκες, ὅπερ αὐτοὶ διὰ βίου τινὰ χλιδὴν * ἴδωσι καὶ ἁπλότητα χαυνότερον ἐπαινοῦντες, ἐς τὸ πιστευόμενον καὶ δημῶδες συνάγουσι καὶ καταβιάζονται. Ἀλλ ̓ ὅμως εἰ καὶ ἀπίθανόν πως εἴρηται, πολλά τε αὐτοῦ τερατωδέστερα καὶ μυθωδέστερα προτέθειται, καὶ ἅπαντα ἦν τῆς ἡλιακῆς κινήσεως ἀληθέστερα· μαρτυρεῖ δὲ αὐτοῖς (τε αὐτὸς B.) ὁ ἥλιος τοῖς εἰρημένοις. Καὶ ῥηθήσεταί γε (μὲν B.) ἴσως ἕτερα τούτων πολυπλανέστερα καὶ βαθυπλοκώτερα πρὸς ἀπιστίαν· ἀλλ ̓ ἐξαγγέλλει γε αὐτὰ ἡ συγγραφὴ μετριώτερον· καὶ ταῦτα ὑπὲρ τῶν λεγομένων καὶ ὅτι γε φίλος θεὸς καὶ φίλη ἀλήθεια. Ἀλλ ̓ οὐκ οἶδα ὅστις γίνομαι ταῦτα γράφων· πολὺ γὰρ τὸ φροντίζειν ἀληθείας· ἀλλ ̓ ὅ γε τοῖς γεγραμμένοις ἀκολουθῶν καὶ πειθόμενος ἀκρίβειάν τε προσκυνήσει καὶ ἀλήθειαν.
						</quote>
						<note type="translation">Incredibilis enim narratio est; sed tamen, si quispiam  alius in eodem argumento versari potest, is mihi mirus erit,  atque ob suam patientiam fortis videbitur. Sed nimirum  par est, eos qui accuratius de temporibus et de hominibus  egerunt, ut impune dicere possent, ad gratiam et odium  historiam suam pariter flexisse. Verumtamen is qui haec  scribit, diversam plane viam institit, nihilque ei antiquius  fuit, quam ut veritatem sequeretur et confirmaret. Sane  et hac tempestate audio a nonnullis historiam scribi: quos  ego (nihil stomachosius dicam) et protervos homines esse  novi et lascivientes, tantumque a veritate remotos, quantum inscitiae proximos. Neque ego illos accuso; sed illam  non fero humani judicii libidinem ac proclivitatem, qua  permulsi atque decepti simul ac nomen aliquod paulo illustrius insonuit multisque famigeratum, tum si quid ex aula  regia accuratius eruerint, id continuo in vulgus differunt,  et magno strepitu se jactant, quasi vera narrent et omnia  norint. Plurima vero circa hos turba hominum versatur,  qui facile dictis testimonium dant; quique historiae virtutem  in hoc verti eoque redigi putant, ut illud mirificum ac coeleste esse dicatur, quod ipsi pro vitae suae mollitia ac futili  simplicitate laudant atque in publicam fidem vi pertrahunt.  Age vero etiamsi incredibilia forte narrentur, nihilominus  alia praesto sunt portentosiora adhuc et fabulosiora, quae  tamen solari motu veriora dicuntur. Testis autem dictorum sol. Et quidem alia fortasse dicentur his adhuc falsiora atque ab obtinenda fide remotiora, verumtamen  nostra historia, ut decet, ea exponet, Idque propter illud  effatum: Amicus deus, et amica veritas. Verum ignoro,  quidnam mihi talia eventurum sit scribenti. Grave enim negotium est cura veritatis. Sed tamen qui scriptis meis  mentem fidemque adhibuerit, is diligentiam veritatemque  sectabitur. </note>
						<note type="commentary">Haec e libri alicujus prooemio petita videntur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="74" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:74">
						<bibl>Ibid. p. 285, 286:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι κατὰ τοὺς χρόνους Εὐτροπίου τοῦ εὐνούχου τῶν μὲν περὶ τὴν ἑσπέραν οὐδὲν ἀκριβῶς γράφειν [ἐξῆν] εἰς ἐξήγησιν. Τό τε γὰρ διάστημα τοῦ πλοῦ καὶ μῆκος μακρὰς ἐποίει τὰς ἀγγελίας καὶ διεφθαρμένας ὑπὸ χρόνου, καθάπερ ἐς χρόνιον καὶ παρέλκουσάν τινα νόσον μεταβεβλημένας· οἵ τε πλανώμενοι καὶ στρατευόμενοι εἰ μέν τινες ἦσαν τῶν περὶ τὰ κοινὰ καὶ δυναμένων εἰδέναι, πρὸς χάριν καὶ ἀπέχθειαν καὶ τὰ καθ ̓ ἡδονὴν ἕκαστος κατὰ (καὶ B.) βούλησιν ἀπέστειλεν (ἐπέστελλεν B.). Εἰ γοῦν τις αὐτῶν συνήγαγε τρεῖς ἢ τέσσαρας τἀναντία λέγοντας ὥσπερ μάρτυρας, πολὺ τὸ παγκράτιον ἦν τῶν λόγων καὶ ὁ πόλεμος ἐν χερσὶν, ἀρχὰς λαβὼν ἀπὸ ῥηματίων καὶ * συγκεκαυμένων. Ταῦτα δὲ ἦν· «Σὺ πόθεν ταῦτα οἶδας; ποῦ δέ σε Στελίχων εἶδε; σὺ δὲ τὸν εὐνοῦχον εἶδες ἄν;» ὥστε ἔργον ἦν διαλύειν τὰς συμπλοκάς. Τῶν δὲ ἐμπόρων οὐδὲ εἷς λόγον πλείονα ψευδομένων, ἢ ὅσα κερδαίνειν βούλονται, ἀλλ ̓ ὅσα τῷ σοφωτάτῳ μαρτυρεῖ κατὰ Πίνδαρον χρόνῳ ∣∣ τὴν ἀκριβεστέραν κατάληψιν.
						</quote>
						<note type="translation">Eutropii spadonis temporibus de rebus Occidentis nihil accuratius in historiam referri poterat. Nam et maritimi cursus  spatiosa longinquitas seros nuntios et mora corruptos efficiebat, ceu si in diuturnum quendam protractumque morbum  incidissent: et qui peregrinabantur aut cum exercitu proficiscebantur, si forte negotia publica rescire poterant, pro  sua gratia vel odio et pro libito ac voluntate in suis quisque  epistolis renuntiabat. Quamobrem si forte horum tres vel  quattuor contraria affirmantes testium instar congregavisses, praeclara fiebat sermonum lucta, conflictusque protinus  exsistebat, sumpto plerumque initio ab argutis igneisque  voculis, quae fere hujusmodi erant: «Tu vero undenam  haec audisti? ubinam te Stelicho vidit? num tu eunuchum nosti?» neque ficile erat, rixas componere. Jam et mercatorum nemo quicquam praeter mendacia praeterque lucrum suum loquebatur, et quicquid sapientissimo rerum  omnium lempori, prout Pindari (Ol. 10, 64) sententia est,  accuratiorem exhibet explorationem. </note>
						<note type="commentary">«Verba τὴν ἀκριβεστέραν κατάληψιν, a quibus  aliud folium incipit, cum iis quae praecedunt,  omnino non cohaerere videntur.» Niebuhr. De  latinis suis A. Maius: «Jam vero, inquit, candidum benignumque lectorem meum admonendum  judico me et in superioribus et praecipue in consequentibus valde interdum aestuavisse, dum Eunapium latinum facerem. Nam et palimpsestus aegerrime legebatur, et excerpta hiabant, et praeterea  jam diu notum est difficilem esse Eunapii interpretationem tum propter styli novitatem tum propter codicum corruptelam.»</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="46" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="75" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:75">
						<bibl>Ibid. p. 286-287:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι ἐπὶ Ἀσιανὰς συμφορὰς στρέψω τὴν συγγραφήν· τοιοῦτο γὰρ ὁ μακρὸς αἰὼν οὐδὲ ἓν ἤνεγκεν, οὐδέ τις περὶ τὸν βίον τὸν ἀνθρώπινον ἐνεοχμώθη τοιαύτη φορὰ καὶ κίνησις. Ἀλλ ̓ ὅμως οὕτως εἶχε, καὶ τὸ ἀληθὲς ἀσιώπητον, ὡς ἀδικοίη γε ἄν τις εἰ διὰ τὸ ἀπίθανον τἀληθῆ μὴ γράφοιτο. Καὶ τοῦτό γε οὐδὲν διαφέρον ἐδόκει μοι τοῦ πιεῖν τι τῶν δριμέων καὶ πικρῶν ἐπὶ σωτηρίᾳ· ἀλλ ̓ ὥσπερ ἐκεῖνα κατακερασθέντα τοῖς σώμασιν ἀηδῶς τέλος ἔχει τὴν ὑγίειαν καὶ σωτηρίαν, οὕτω καὶ τὰ τερατευθέντα πρὸς τὸ παράλογον, οὐ τῆς γραφῆς ἐστι τὸ ἀηδὲς ἁμάρτημα, ἀλλὰ γλυκύ τι καὶ πότιμον διὰ τὴν ἀλήθειαν τοῖς ἀκριβῶς ἐξετάζειν βουλομένοις γίνεται. 2. Καὶ οὗτος μὲν ἐσώζετο καλῶς πονηρὸς ὤν· ὅμως δὲ (τὸν σπλῆνα γὰρ ἐνόσει) διετέρθη καλῶς ὑπὸ τῆς συνεχοῦς ἱππασίας, κατεπράϋνέ τε καὶ τὸ λιθῶδες ὑπεμάλαξε. Καὶ ὁ μὲν ἀπῄει τῷ τε σφετέρῳ σώματι πολεμῶν ἢ πολεμήσων, καὶ τοῖς περὶ τὴν αὐλὴν ἐπαγγέλλων ἀληθέστερον πόλεμον. 3. Ἡ δὲ Λυδία πλησιόχωρος οὖσα τὰ δεύτερα ἔμελλε τοῦ ὀλέθρου φέρεσθαι. 4. Πλὴν ὅσα γε τούτοις ἐν ἐλπίσιν ἦν τὸ σώζεσθαι· ἐλπὶς γὰρ ἐν ἀπορρήτοις ἔτι ζῶσι παραμύθιον. Ἐπὶ τά γε ὲν τοῖς ἔργοις ξίφη καὶ βάρβαροι — οὐ κατὰ τὴν ἔννομον ἀπαίτησιν, (καὶ γὰρ ἐκείνη τὸ διπλάσιον ὑπερέβαλεν,) ἀλλὰ κατὰ τὴν βαρβαρικὴν καὶ ἄμετρον πλεονεξίαν. — Ἀκινδύνως εἶχε πρὸς ἕτερον. 5. Ὅτι [οὐχ οὕτω παρακεκινηκότες καὶ διεφθαρμένοι τὴν γνώμην, ἀλλὰ] δι ̓ ὑπεροχὴν κακῶν, εἰς Ἰουλιανοῦ καιροὺς καὶ χρόνους τὸν εὐνοῦχον ἀνέθεσάν τινες Εὐτρόπιον. Ὥσπερ οὖν τῶν ἰατρῶν ἐστιν ἀκούειν, ὅτι τοῖς φιλοζώοις βέλτιόν ἐστι σπλῆνα νοσεῖν ἢ κάμνειν ἧπαρ, καὶ ὅσον ὑπὲρ ἥπατος διὰ πνεύμονος ἐπὶ καρδίαν συμπερατοῦται καὶ διεφῖκται, οὕτων καὶ τότε συνέβαινεν, ὡς ἐν αἱρέσει τῶν αἰσχίστων, εὐδοκιμεῖν εὐνοῦχον μανέντα πρὸς παράθεσιν τῶν ἐπιλαβουσῶν συμφορῶν. 6. Ὅμως ὁ Γαΐνας διαφθείρας τὸν πολέμιον (ἐπολέμει γὰρ εὐνούχῳ μάλα ἐντεταμένως· οὕτω σφόδρα γενναῖός τις ἦν), ἐξ ὧν ἐδόκει κατωρθωκέναι, διὰ τούτων ἥττητο. Ὑγρότερος γὰρ ὑπὸ τοῦ κατορθώματος καὶ μαλακώτερος γενόμενος, ὡς ἂν ἤδη τὴν Ῥωμαϊκὴν ἀρχὴν συνῃρηκὼς καὶ τοῖς ποσὶν ἐπεμβαίνων αὐτῇ, μαλακώτερος ἦν ἀμφαφάασθαι· καὶ πρὸς τὸν Ἀργίβολον (Ι. Τριβίγιλθον) ἐπρεσβεύετο, ὡς τὸ σπουδαζόμενον αὐτοῖς ἔχει τέλος. 7. Ὅτι Γαΐνας καὶ Ἀργίβολος (Ι. Τριβίγιλθος)... ὁ μὲν ἡγούμενος, ὁ δὲ ἐφεπόμενος ... Οὐδὲ αὐτὸς ἕτερον ἐπένθει· σφαγεὶς δὲ ἔκειτο, μηδὲ τὸν θάψοντα ἔχων καὶ κατορύξοντα.
						</quote>
						<note type="translation">Nunc ad Asiaticas calamitates stilum transferam. Par  enim nihil aevum immensum tulit, neque unquam in hominum vita tantus motus tantusque rerum transitus fuit.  Atqui haec ita evenerunt neque silentio veritatem premere  licet: nam ille injuste se gereret, qui ob fidei impetrandae  difficultatem res veras historiae non commendaret. Porro  hoc: mihi haud differre videtur ab eo, qui acre aliquid atque amarum salutis gratia ebibit. Nam sicuti haec insuaviter corporibus commixta salutem pariunt; sic etiam quae  mirabiliter et praeter omnium opinionem accidunt, haud  quidem historiae molestum peccatum reputanda sunt, sed  dulce quid potius atque exoptabile propter veritatem apud  cos qui res altius scrutari volunt. 2. Atque ita praeclare evasit incolumis, qui malus vir  erat: simulque valetudini sus bene fecit continenti equitatione, (nam splene laborabat,) calculosque mollivit ac mitigavit. Et is quidem abibat corpori suo vel nunc bellum  faciens vel postea facturus; multo tamen verius bellum  hominibus aulicis indicens. 3. Finitima Lydia secundas exitii partes latura erat  (si Tribigildus Phrygia vastata, eam statim aggressus esset, neque in Pisidiam potius se convertisset). 4. Hi tamen salutis spem fovebant. Etenim spes, dum  vita superest, in re incerta solatur .... ad proeliorum gladios et barbari .... non pro legitimae exactionis modo, quae tamen ipsa dimidio amplius erat, sed pro barbarica infinitaque cupiditate. — Ab altero periculum non imminebat. 5. Non tam vesania moti, quam propter malorum cumulum erant qui Eutropium eunuchum ad felicitatem imperii Julianei referrent. Ergo, ut medici aiunt, vitae retinendae cupidis melius esse, ut a splene doleant, quam ut  jecore laborent, vel ea parte, quae supra jecur per pulmonem ad cor pertingit; sic etiam illo tempore accidit, ut in  rerum turpissimarum conflictu vesanus eunuchus laudem  referret, modo is cum praesentibus malis compararetur. 6. Simul Gainas, adversario Eutropio subverso (etenim  eunuchum vehementer oppugnabat: tam forti animo erat;)  quae sibi videbatur prospere egisse, iis exitium sibi peperit. Languidior enim a prosperitate effectus, ceu si jam  Romanum imperium pedibus proculcaret, mollior nunc ad  contrectandum erat. Atque ad Argibolum (Tribigildum)  nuntium misit, significans, commune consilium jam scopo  esse potitum. 7. Gainas et Argibolus ... ille quidem dux, hic autem assecla... Neque ipse alterum eluxit; caesus enim jacuit,  nemine vel sepulturae mandante vel obruente. </note>
						<note type="commentary">§ I. Sermo est de Asiae provinciis a Tribigildo  direptis, quem Gainas, Eutropii odio motus, ad  seditionem excitaverat. V. Zosim. V, 13, 7. — § 2.  Οὗτος κτλ.]. «Num sermo est de Gaina, qui Constantinopoli discedens ad civile bellum concitandum, causam discessus obtendebat affectam valetudinem?»  Mai. Fortasse Tribigildus intelligendus  est. — § 3. Cf. Zosimus V, 15, 6: Εἰ μὲν οὖν ἐπελθὼν ἐπὶ τὴν Φρυγίαν ὁ Τριβίγιλδος, μὴ τὴν ἐπὶ Πισιδίαν, ἀλλ ̓ εὐθὺς ἐπὶ Λυδίαν ἐχώρησεν, οὐδὲν ἂν ἐκώλυσε, ταύτης ἀκονιτὶ κατὰ κράτος αἱρεθείσης, συναπολέσθαι καὶ τὴν Ἰονίαν αὐτῇ. — § 5. Prima verba uncis  distincta Niebuhrius addidit e Suida, qui v. Παρακινοῦντα ex h. loco nonnulla excerpsit. — § 6.  Ἀργίβολον.] Apud Zosimum aliosque homo audit  Τριβίγιλδος. Neque aliter Eunapius, quem sequitur  Zosimus, dixerit. — § 7. Σφαγεὶς] Quis? Num  Eutropius, de cujus caede v. Zosim. V, 18, 4;  Tillemont. V, p. 457; an Tribigildus, qui in  Thracia periit, teste Philostorgio H. Eccl. II, 8  p. 531, B ed. Vales.; an Leo?</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="47" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="76" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:76">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Λέων. Οὗτος στρατηγὸς ἐπέμφθη παρὰ Εὐτροπίου τοῦ εὐνούχου κατὰ τῶν βαρβάρων, εὔκολος ὢν καὶ διὰ μελέτην μέθης εὐπαράγωγος· ἦν γὰρ αὐτῷ τὸ ἀνδρεῖον ἐπὶ τούτῳ συνηναγκασμένον, πλείους ἔχειν παλλακίδας τῶν στρατιωτῶν, καὶ πλείονα πίνειν ἢ ὅσα πάντες οἱ ἄνθρωποι πίνουσι.
						</quote>
						<note type="translation">Leo ab Eutropio eunucho belli dux missus est contra  barbaros. Fuit autem homo levis et ob studium ebrietatis  facilis deceptu. Suam enim fortitudinem in hoc contulerat,  ut plures haberet pellices, quam milites, et plus biberet,  quam bibant omnes homines. </note>
						<note type="commentary">Cf. Suid. v. Εὐπαράγωγος.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="76" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:76">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἀπεστάτει, ἀπεῖχεν, ἀπεχωρίζετο. Εὐνάπιος· «Καὶ γὰρ οὐκ ἀπεστάτει τῆς τοῦ Λέοντος ἐπωνυμίας· οὕτω γὰρ καὶ τὸ ζῷον ποιεῖν εἴωθεν.»
						</quote>
						<note type="translation">Etenim a Leonis cognomento non abstinebat; sic enim et  hoc animal facere solet. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="76" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:76">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Διηυχενίζετο, τὸν αὐχένα ὄρθιον εἶχεν Εὐνάπιος· «Ὁ δὲ ἐπὶ τὰ λειπόμενα τῶν πραγμάτων διεξανιστάμενος, ἀνωρθοῦτο καὶ διηυχενίζετο πρὸς τὸν λεγόμενον Λέοντα, ὅπως αὐτὸν φονεύσειεν.»
						</quote>
						<note type="translation">Ille autem ad reliqua negotia se praeparans corpore erecto  et cervice elata stabat, ut Leonem ita dictum aggrederetur,  eumque interficeret. </note>
						<note type="commentary">De Leonte, quem contra Tribigildum Eutropius  in Asiam misit, v. Zosim. V, 14, 3: Λέων μὲν οὖν, ὁ τοῖς κατὰ τὴν Ἀσίαν συμβεβηκόσι βοηθῆσαι ταχθεὶς, ἀρετῆς μὲν οὐδ ̓ ἡστινοσοῦν μετειλήφει στρατηγικῆς, οὐδ ̓ ἄλλου τινὸς ἀξίου πρὸς τοῦτο τύχης αὐτὸν ἀγαγεῖν, πλὴν ὅτι πρὸς Εὐτρόπιον εἶχεν οἰκείως. — De altero  Suidae loco Boissonadius: «Credo, inquit, agi  de Leontis immani edacitate, quem hoc nomine  dignum fuisse ait Eunapius, quod leonis mores  referret. Adscribendus omnino Claudianus in Eutrop. II, 376: Emicat extemplo, cunctis trepidantibus, audax  crassa mole Leo, quem vix Cyclopia solum  oequatura fames, quem non jejuna Celoeno  vinceret: hinc nomen fertur meruisse Leonis ...  Tunc Ajax erat Eutropii,lateque fremebat,  non septem vasto quatiens umbone juvencos,  sed, quam perpetuis dapibus, pigroque sedili,  inter anus interque colos oneraverat, alvum. Quae si cum fragm. 77 comparentur, forte videbitur Subarmachium et Leonem unum et eundem esse hominem. Subarmachio propter leoninam  famem cognomen Leonis fuerit datum. Sed hoc  est hariolari.» — De fine Leontis, quem Tribigildus simulata fuga fefellit, deinde adortus in paludes et necem adegit, v. Claudian. I. I., coll.  Reitemeyer. ad Zosim. V, 17, 1.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="77" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:77">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Σουβαρμάχιος. Οὗτος τῶν δορυφόρων ἦν ἡγεμὼν, πιστότατος τῷ εὐνούχῳ Εὐτροπίῳ, εἴπερ τις ἄλλος· ἔπινε δὲ οἶνον πλείονα ἢ ὅσον ἠδύνατο χωρεῖν· ἀλλ ̓ ὅμως τὰ περὶ γαστέρα διὰ συνήθειαν οὕτω καὶ γυμνασίαν ἰσχυρὰν καὶ νεανικὴν πάντα φέρειν ἐπὶ τὴν φυσικὴν τῶν ὑγρῶν ἔκκρισιν. Ἀεὶ γοῦν ἦν, πεπωκώς τε καὶ οὐ πεπωκὼς, μεθύων· τὴν δὲ μέθην παρεκάλυπτε [οὐ] σφαλερὸν διαβαίνων τοῖς ποσὶ, καὶ πρὸς τὴν πτῶσιν πολεμῶν ὑφ ̓ ἡλικίας (καὶ διὰ νεότητα) συνιστάμενος. Ἦν δὲ βασιλικοῦ μὲν γένους, Κόλχος ἀκριβὴς τῶν ὑπὲρ Φᾶσιν καὶ Θερμώδοντα, τοξότης [δὲ] ἄριστος, εἴ γε μὴ κατετόξευεν αὐτὸν τὸ περιττὸν τῆς τρυφῆς.
						</quote>
						<note type="translation">Subarmachius fuit satellitum dux, fidelissimus eunucho  Eutropio, si quis alius: qui quamvis plus vini biberet,  quam capere posset, venter tamen ejus per consuetudinem  et exercitationem perquam vehementem et strenuam omnia  ad naturalem humorum excretionem percoquebat. Is  semper erat ebrius, sive potasset sive non potasset. Ebrietatem vero tegebat [non] instabilis ejus incessus, quum  propter aetatem juvenilem casui resisteret gressumque firmaret. Erat autem genere regio oriundus, Colchus verus ex  iis, qui ultra Phasidem et Thermodontem habitant; idem  sagittarius optimus, nisi luxus immodicus ipsum sagittis  suis quasi conficeret. </note>
						<note type="commentary">De Subermachio aliunde non constat. Negationem οὐ ante σφαλερὸν inseruerunt Portus, Toupius,  Boissonadius. Vulgatam tuentur Hemsterhusius et  Bernhardyus. «Nempe hominis incessus, Bernh.  ait, semper lubricus et temulento similis occultabat ejus vinolentiam.»</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="48" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="78" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:78">
						<bibl>Exc. De sent, p. 288:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Πέρσης ἦν ἐν Ῥώμῃ ἔπαρχος πρὸς χλευασίαν καὶ γέλωτα τὴν Ῥωμαϊκὴν παραφέρων εὐτυχίαν· σανίδας δὲ πολλὰς μικρὰς πρὸς τὸ ἥμισυ σταδίου συγκομισάμενος, καὶ εἰκόνα τινὰ τῶν ἔργων ὑπογράψαι βουλόμενος, πάντα ἐνετίθει γελοῖα ταῖς γραφαῖς, καὶ ἀπορρήτως τὰ γραφόμενα κατεχλεύαζε διὰ τῆς εἰκόνος. Ἀνδρείαν μὲν γὰρ βασιλέως καὶ ῥώμην στρατιωτῶν ἢ πόλεμον ἐμφανῆ καὶ νόμιμον οὐδαμοῦ τὰ γραφόμενα παρεδήλου καὶ συνῃνίττετο· χειρὸς δέ τινος ὡς ἂν ἐκ νεφῶν προτεινομένης, ἐπίγραμμα ἦν τῇ χειρί· «Θεοῦ χεὶρ ἐλαύνουσα τοὺς βαρβάρους.»  Αἰσχρὸν τοῦτο καταγράφειν, ἀλλ ̓ ἀναγκαῖον. Καὶ πάλιν ἑτέρωθι· «Βάρβαροι τὸν Θεὸν φεύγοντες.»  Καὶ τούτων ἕτερα παχύτερα κ... δ ̓ ἕτερα κωθωνιζομένων γραφέων φλήναφον, οὗ καὶ πρότερον ἡ συγγραφὴ μέμνηται, τῆς ἀκμαζούσης ἀρετῆς.. τὸ σῶμα.. τῆς ψυχῆς.. πλέον κατὰ σῶμα διαλυόμενον ἤδη.. ἀπο..
						</quote>
						<note type="translation">Persa quidam Romae praefectus urbi erat, qui Romanam  prosperitatem in ludibrium risumque trahebat. Hic enim  parvis in medio Circo positis tabellis, ut praesentium rerum  imaginem quandam effingeret, ridiculorum omne genus in  pictura expressit, atque clam totum argumentum irrisit.  Nam neque imperatoris fortitudinem, neque militum robur,  neque bellum aliquod legitimum pictura demonstrabat:  sed manus quaedam quasi e nubibus protensa erat, cum  inscriptione: Manus Dei Barbaros fugans. Turpe est haec  scribere, sed necessarium. Rursus in parte alia: Barbari  Deum fugientes: atque his alia ineptiora ... scriptoribus largiter potantibus nugas, quarum et antea in historia  memini. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="79" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:79">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ἑλλανοδίκαι, οἱ κριταὶ οἱ καθήμενοι εἰς τοὺς ἀγῶνας. Εὐνάπιος οὕτω· «Καὶ τότε ὁ μέγιστος Ἑλλανοδίκης Γαϊνᾶς τὸν Ῥωμαϊκὸν ὄλεθρον ἠθλοθέτει.»
						</quote>
						<note type="translation">Tunc vero maximns Hellanodica Gainas perniciem Romanorum dispensavit. </note>
						<note type="commentary"> Eadem v. Ἠθλοθέτει.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="79" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:79">
						<bibl>Idem v. Πολυάνδριον.</bibl>
						<quote>
						«Ὁ δὲ Γαϊνᾶς ἐξεχώρει τῆς πόλεως, καταλιπὼν αὐτὴν πολυάνδριον καὶ πολυτελῆ τάφον, οὔπω τεθαμμένων τῶν ἐνῳκηκότων.»
						</quote>
						<note type="translation">Gainas ex urbe excessit, quam commune et pretiosum  sepulcrum reliquit, incolis ejus nondum sepultis. </note>
						<note type="commentary">Eunapii  esse Maius monuit. Petita haec ex narratione de rebellione Gainae,  qui parum abfuit quin ipsa Constantinopoli urbe  potiretur (400). V. Zosim. V, 19.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="80" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:80">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Φράβιθος. Οὗτος στρατηγὸς ἦν τῆς ἀνατολῆς, ὃς ἀκμάζων τὴν ἀρετὴν ἐνόσει τὸ σῶμα, τῆς ψυχῆς ὑγιαινούσης πλέον· καὶ τό γε σῶμα διαλυόμενον ἤδη καὶ ἀποκολλώμενον εἰς τὴν λύσιν συνεγόμφου καὶ συνέπλεκεν εἰς πῆξίν τινα καὶ ἁρμονίαν, ὅπως ἂν ἀρκέσειεν τῷ καλῷ· ὃς τοὺς λῃστὰς ῥᾳδίως συνεῖλεν, ὥστε μικροῦ καὶ τὸ ὄνομα τῆς λῃστείας ἐκ τῆς μνήμης τῶν ἀνθρώπων ἐκπεσεῖν· ἦν δὲ Ἕλλην τὴν θρησκείαν.
						</quote>
						<note type="translation">Fravitta fuit Orientis imperator, qui virtute florens corpore laborabat, quum animus majore sanitate frueretur.  Et corpus, quod jam dissolvebatur et in dissolutionem  ruebat, ipse coagmentabat et in quandam compagem et  et commissuram cogebat et quasi clavis quibusdam compingebat, ut honestati conservandae sufficeret. Hic latrones  adeo facite simul sustulit, ut vel ipsum latrocinii nomen ex  hominum memoria propemodum exciderit. Fuit autem religione Graecus. </note>
						<note type="commentary">Eunapio locum vindicavit Boissonadius. De  Fravitho (Φραΐουτον vel Φραούστιον Zosimus dicit), cui contra Gainam bellum commissum est, v. Zosimus V, 20, 1: Ἡ γερουσία στρατηγὸν ἐπὶ τῷ κατὰ Γαΐνην αἱροῦνται πολέμῳ Φραΐουτον, ἄνδρα βάρβαρον μὲν τὸ γένος, Ἕλληνα δὲ ἄλλως οὐ τρόπῳ μόνον, ἀλλὰ καὶ τῇ προαιρέσει καὶ τῇ περὶ τὰ θεῖα θρησκείᾳ κτλ. Cf. fr. 104.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="81" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:81">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Λίβερνα, εἶδος πλοίου· καράβια. «Πηξάμενος δρομάδας τριακοντήρεις Λιβερνίδων τύπῳ.»
						</quote>
						<note type="translation">Celetibus cum triginta remis Liburnicarum modo constructis. </note>
						<note type="commentary">«Haec verba anonyma credidi posse pertinere ad  eum Eunapii Historiae locum, ubi de classe agebat, quam sibi Fravithus comparavit. Nunc legimus apud Zosimum V, 20, πλοῖα fuisse αὐτῷ πρὸς ναυμαχίαν ἀρκοῦντα, Λίβερνα ταῦτα καλούμενα κτλ. Boisson.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="82" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:82">
						<bibl>Exc. De sent. p. 288-290:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Φράβιθος ὁ στρατηγὸς Ῥωμαίων νικήσας Γαΐναν περὶ τὴν Χερρόνησον διαμένοντα, καὶ τοῦτον μὴ διώξας, (ἀσφαλὴς γὰρ ἦν ἐπὶ τῇ νίκῃ κερδαίνειν τὸ ἔργον καὶ Λακωνικός τις,) † ἦν ὅτι τύχην εἰδέναι καὶ μὴ πέραν τοῦ μετρίου ποιεῖσθαι τὴν δίωξιν. Καὶ οὗτος μὲν ἀσφαλέστερον βουλευόμενος, ἡλίκον ἐστὶ τοῖς ἄλλοις τὸ καλῶς στρατηγεῖν ἔδειξεν· οἱ δὲ πολλοὶ καὶ ὅσον ἠλίθιον καὶ πηλοῦ παχύτερον, στρατηγικοί τινες εἶναι βουλόμενοι καὶ τὸ γεγονὸς ὑποσημαίνοντες διελήρουν καὶ παρεφλυάρουν, τὰς ὀφρῦς ἀνασπῶντες, καὶ διαφλεγόμενοι φθόνῳ πρὸς ἀπίθανόν τινα καὶ μυθώδη καταστραφῆναι (καταστροφὴν?) ἀπὸ μιᾶς γλώσσης καὶ πάθους, ὁμόφωνοι κατὰ παρὰ B.) δόξαν ὑπὸ δειλίας γεγονότες, καὶ τῷ παραλόγῳ πληγέντες, τὸν Φράβιθον ἐπεψήφιζον [νικᾶν N.] μὲν εἰδέναι, νίκῃ δὲ οὐκ εἰδέναι χρῆσθαι. Ὁ γοῦν.. Τὴν Χερρόνησον ἐγκατέλιπεν ..... αἰχμάλωτον ὀπίσω σωτηρίας .. προσηκόντως τύχωσι· θέαμα τῆς νίκης ἄξιον .. καὶ οὗτοι μὲν πρ.. ἐθρα [σύνοντο] καὶ ὑπέσπειρον εἰς τὰ βασίλεια τῷ λόγῳ ποικίλον τι καὶ περι.. ες, ὡς βάρβαρος βαρβάρῳ καὶ μύστης μύστῃ παρέχων διαφυγὴν καὶ σωτηρίαν· ὁ δὲ Φράβιθος μάλα φαιδρῶς καὶ.. προς.. ἐπὶ Κωνσταντίνου πόλιν οὕτω τῆς φήμης .. καὶ σκοτεινὸν ὑφέρπον τῆς προφερομένης .. παρελθὼν εἰς τὰ βασίλεια φαιδρὸς καὶ γεγηθὼς [πάντων ἐκπεπληγ]μένων πρὸς τὸ παράλογον τῆς τύχης καὶ θεὸν ὁρᾶν ὑπολαμβανόντων μᾶλλον ἢ ἄνθρωπον οὕτως, ὅ τι ἐστὶ νικᾶν καὶ χεῖρας ἔχειν, οὐκ ᾔδεσαν,) πρὸς τὸν βασιλέα μετά ἐλευθερίας.. εἰ μὴν διατεινάμενος ἐξεβόησεν τῶν καταφρυαττομένων φθόνων καὶ νηστείας καθάρματα..πόσον ὁ θεὸς δύναται θεῷ μὲν ὅτε βού[λεται] τὸ δυν[ατὸν] ἐκείνου κακῶς.. τηλικοῦτον ἐν.. κατα πε..ἔργον οἶσθα βασιλεῦ. Τοῦτο δὲ τὸ ἔργον .. ἀλλότριον τῆς Ῥωμαϊκῆς ἀρχῆς. Τοῦ δὲ.. ἐπινεύοντος πρόσωπον, διὰ γὰρ ἁπλότητα πολλὴν συμπαθήσας πρὸς τὰ λεγόμενα..τα τῶν εὐνούχων εἶπεν, ὅτι προσῆκόν ἐστιν ἐπινεύειν .... τοῦ δὲ βασιλέως τοῦτο εἰπόντος, ὡς αἰτεῖν ἀνάγκη δωρεὰν, ὁ Φράβιθος ἔφησεν ἐπιτραπῆναι κακὰ τὸν πάτριον νόμον ἱερατεύειν θεόν, Ὁ δὲ βασιλεὺς δι ̓ ὑπεροχὴν βασιλικῆς ἀρετῆς καὶ τὴν ὑπατείαν ἐπέτρεψεν· ὁ δ ̓ ἐδέξατο. Ὅτι Φαμέας ὁ Μίλκων (I. Ἱμίλκων) ἐπικαλούμενος, μυρία παρέχων κακὰ Ῥωμαίοις, εἶτα Σκιπίωνος στρατηγοῦντος οὐ (οὐδὲν N.) δυνάμενος, τὴν δὲ αἰτίαν ἐρωτώμενος ἐξεῖπεν, τὰ μὲν πρόβατα εἶναι ταὐτὰ, τὸν δὲ ποιμένα σφοδρότερον καὶ τοῦ Ἄργου πολυωπέστερον.
						</quote>
						<note type="translation">Fravitta, Romanorum dux, Gainam in Chersoneso demorantem vicit, sed victum non insecutus est; nam tardior  erat ad persequendam victoriam et quasi Laconico more fortunam nosse sibi videbatur, neque immodicae persecutioni  esse indulgendum. Atque hic tutiore consilio utens praeclarum exemplum imperatoriae artis suppeditavit. Multi  tamen homines stolidi et pingui Minerva, qui imperandi  periti videri vellent, praedictam rem ludibrio habentes sermonibusque carpentes ac superciliis adductis irridentes, invidia inflammati et repente mirum in modum concordes  facti, factoque inopino attoniti aiebant: Imperare scit  Fravitta, sed victoria uti nescit.. Chersonesum deseruit..  severunt in regia rumores varios.. ceu si barbarus barbaro ethnicusque ethnico effugium salutemque concederet. Fravitta autem dum hujusmodi fama Constantinopoli pedetentim manaret, in regiam gestiens laetabundusque delatus, improviso fortunae eventu deus potius, quam homo,  visus est: adeo nesciebant quid esset vincere.. qui quum  facie annuisset; namque ob multam moris sui simplicitatem  dictis commotus fuerat: ait aequum esse annuere.. quumque  imperator diceret, oportere ut Fravitta remunerationem  peteret, hic ait, postulare se, ut patrio ritu deum colere sibi  liceret. Imperator autem propter eximiam, quae in illo erat,  virtutem consulatum quoque contulit, quem ipse recepit. Phameas cognomento Imilco, qui innumeris damnis Romanos affecerat, deinde, Scipione exercitibus praeposito,  quum nihil jam posset, causamque rei rogaretur, ait:  «Oves quidem eaedem sunt, sed pastor multo vigilantior  atque Argo oculatior.» </note>
						<note type="commentary">De re v. Zosimus V, 21. 9. In postremis Gainas  cum Himilcone Phamaea, Fravitta cum Scipione  comparatur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="49" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="83" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:83">
						<bibl>Ibid. p. 291:</bibl>
						<quote>
						Ἱέραξ ἦν, ὄνομα δὲ τοῦτο ἀνθρώπου κύριον, ὃν εἶδεν ὁ συγγραφεὺς καὶ διελέχθη πρὸς αὐτὸν, καὶ τὴν ψυχήν τε ἀνεμάξατο διὰ τὸν λόγον (τῶν λόγων B.). Καὶ συνελόντι γε εἰπεῖν Ἀλεξανδρεὺς, καὶ κορακώδης μὲν κατὰ τὸ ἄπληστον ἐς τροφὴν, προσῆν δὲ αὐτῷ καὶ τρυφὴν, πρὸς δὲ ἡδονὰς ἀλεκτρυώδης, καὶ οἷός τις ἂν Ἀλεξανδρεὺς ἀσελγέστατος γένοιτο, καὶ εἴ γέ τι Ἀλεξανδρέως ἀσελγέστερον. Ἀλλ ̓ ὅμως ὁ συγγραφεὺς αἰδεσθῆναι τὴν τοσαύτην ἀναίδειαν καὶ ἰταμότητα συμπείσας ἐφ ̓ οἷς ἦν λόγοις ᾤχετο ἀπιὼν, τεθηπότων τῶν παρόντων, ὅτι ἄνθρωπος ἐξ Ἀλεξανδρείας γλῶσσάν τε ἐπέσχε καὶ φλυαρίαν ἐπέστησε καὶ τὸ πρόσωπον κατέκοψεν
						</quote>
						<note type="translation">Huic homini nomen proprium erat Hierax (accipiter);  quem quidem historicus de facie novit atque allocutus est,  animumque ejus serendis sermonibus exploravit. Ut breviter dicam, Alexandrinus erat et corvi quidem naturam ingluvie imitabatur: sed neque libidinibus carebat, ad  quas galli ritu alacer erat, prorsusque incontinens instar  hominis Alexandrini, immo et si quid Alexandrino incontinentius est. Sed tamen historicus tam impudentem tamque effrontem hominem pudorem edocuit eoque facto  abiit, mirantibus iis qui aderant, quod homo Alexandrinus linguam cohiberet, nugas omitteret, et facie ruborem traheret. </note>
						<note type="commentary">(κατέκρυψεν N. κατέβαψεν Dübnerus ἐρυθήματι. «Quisnam fuerit hic homo proprio nomine  Accipiter, cui tam vehementer maledicit Eunapius, non divino. Vixque intelligendum puto Arbazacium ducem [v. fr. 84], quem in bello adversus Isauros luxuriose se gessisse ait Zosimus V,  15. Etenim nomen illud non tam hominem Alexandrinum quam barbarum denotat.» Mai. Idem in  Addendis p. 715 haec affert: «Accipiter, cui  Eunapius ethnicus tam acerbe maledicit, sine dubio est ille Hierax, homo Christianus S. Cyrillo  Episcopo Alexandrino summopere addictus, quem  idcirco malevolus praefectus Alexandriae Orestes  tormentis subjecit, indignante, ut par erat, Cyrillo Socrat. Hist. Eccl. VII, 13). En igitur quam ob  causam impius Eunapius tam acriter Hieracem  proscindit.» Zosimi narratio in hac Historiae parte  lacunam habet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="50" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="84" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:84">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ἀρβαζάκιος Ἴσαυρος, ἐπὶ Ἀρκαδίου τοῦ βασιλέως, ὃν Ἁρπαζάκιον ἐκάλουν διὰ τὸ πλεονεκτικόν. Ἦν μὲν ἐξ Ἀρμενίας, τοῖς τρισὶν ἅμα συγκατειλημμένος πάθεσιν, ὥσπερ Ἡφαιστείοις δεσμοῖς ἀρρήκτοις, καὶ ἔμενέ γε ἐν αὐτοῖς ἐμπεδόν· ταῦτα δὲ ἦν ἐρωτομανία καὶ μέθη καὶ πλεονεξία. Οὕτω δὲ εἰς ἔσχατον ὅρον τὰς ἑαυτῷ δοκούσας ἀρετὰς ἐπετήδευεν, ὥστε οὐκ ἄν τις ἐπίστευσε [μὴ] πειραθεὶς, ὅτι τὰς τρεῖς ἐκείνας οὕτως εἰς ἄκρον ἐξήσκησε· μουσουργοῖς μὲν γὰρ συνέζησε τοσαύταις, ὅσας οὔτε ἐκεῖνος ἀριθμεῖν εἶχεν, οὔτε ἕτερός τις τῶν διακονουμένων· καὶ οἵ γε προσήκοντες αὐτῷ λογισταὶ τῶν στρατιωτικῶν ἔργων τὸν μὲν ἀριθμὸν τῶν στρατιωτῶν ᾔδεσαν, τὸ δὲ πλῆθος τῶν ἑταιρῶν καὶ τὸν ἐκ τῶν χειρῶν ἀριθμὸν αὐτοῦ διέφυγεν. Ὥσπερ οὖν Ὀρόντην τὸν Πέρσην φασὶν εἰπεῖν, ὅτι τῶν δακτύλων ὁ μικρότατος καὶ μύρια σημαίνει καὶ ἕνα ἀριθμὸν, οὕτω κἀκεῖνοι τὰς ἑταίρας κατὰ μονάδας καὶ μυριάδας ἠρίθμουν.
						</quote>
						<note type="translation">Arbazacius Isaurus, sub Arcadio imperatore, quem  propter rapacitatem Harpazacium, i. e. Rapacem, appellabant. Fuit enim ex Armenia oriundus, simul his tribus affectionibus, ut firmissimis Vulcaniis vinculis constrictus,  et in ipsis constanter perseveravit. Hae autem affectiones  fuerunt insanus amor et ebrietas et avaritia. Tanto autem  studio illis quas existimabat virtutibus operam dabat, ut qui id experientia compertum non haberet, credere non  posset eum tantos in tribus illis vitiis progressus fecisse.  Tot enim psaltrias in convictu suo habuit, ut neque ipse  neque alius ullus e ministris eas numerare posset. Ac numerarii rerum militarium, qui illi apparebant, militum  quidem numerum norant; meretricum vero multitudo  omnem eorum calculum superabat. Quemadmodum igitur  Orontem Persam dixisee ferunt minimum digitum et decem  millia et unum significare: sic etiam illi meretrices et singulatim et per dena millia numerabant. </note>
						<note type="commentary">Partem horum repetit Suidas v. Μουσουργοί. De  Orontis dicto cf. Aristid. vol. II, p. 257. Eunapii  hunc locum primus vindicavit Valesius ad Marcellin. XV, p. 93. De Arbazacio, qui contra  Isauros Pamphyliam et Ciliciam devastantes  emissus est (404), vid. Zosimus V 25.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="85" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:85">
						<bibl>Exc. De sent. p. 291, 292:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ πρὸς τὸν Ἰωάννην ἐπιστρέψας τὸν λόγον, «Ἀλλὰ σύ γε, εἶπε, πάντων εἶ τῶν κακῶν αἴτιος, τούς τε βασιλέας διατέμνων ἐκ τῆς σφῶν αὐτῶν κολλήσεως, καὶ τὸ θεοπρεπέστατον ἔργον καὶ οὐρανόμηκες ὑπορύττων καὶ κατασείων ταῖς σαῖς μηχαναῖς ἐς διάλυσιν καὶ φθοράν. Ἔστι δὲ πανόλβιόν τι χρῆμα καὶ τεῖχος ἄρρηκτον καὶ ἀδαμάντινον τοὺς βασιλέας ἐν δύω σώμασι μίαν βασιλείαν ἔχοντας φαίνεσθαι.» Καὶ οἱ παρόντες, τούτων λεγομένων, τὰς μὲν κεφαλὰς ἀπέσειον ἡσυχῇ καὶ δεδοικότες· ἐδόκει γὰρ αὐτοῖς ἄριστα λέγεσθαι· τὸν δὲ Ἰωάννην τρέμοντες καὶ πρὸς τὰ σφέτερα κέρδη κεχηνότες (ἡ γὰρ ἀκολασία καὶ τοῖς πονηροῖς, ᾗπερ εἴρηται, τιμὴν ἐχαρίζετο), τῆς κοινῆς σωτηρίας ἀμελήσαντες, καὶ προστησάμενοι σφῶν αὐτῶν τὸν Ἰωάννην, τεχνικὸν δή τινα ἱερακοτρόφον, τὸν Φράβιθον ἀφείλοντο τῆς ψυχῆς.
						</quote>
						<note type="translation">Is autem, conversa ad Joannem oratione, «Tu vero,  inquit, malorum omnium causa es, qui concordiam regum  dissocias, remque omnium praestantissimam atque coelestem  artificiis tuis perturbatam pessumdas. Quippe summa felicitas atque adamantina insuperabilisque firmitas est, quum duo reges unum regnum possidere videntur.» Tum qui huic  orationi aderant, capitibus taciti pavidique nutabant; visus  enim erat rectissime dicere. Veruntamen dum a Joanne sihi  timent, et suum quisque lucrum meditatur, (namque impurus ille improbis quoque hominibus honores, uti dictum  est, largiebatur,) communi omissa salute, Joannem sibi  praefecerunt, callidum scilicet Hieracis alumnum, Fravittamque vita spoliarunt. </note>
						<note type="commentary">Quo haec spectent, nescio. «Fortasse, Maius  ait, sermo est de Arcadii cum Honorio fratre bello  Gildonico (397. 398).» Joannes aut Chrysostomus est episcopus Constantin., aut Joannes comes,  cui Arcadius arcana sua omnia committebat,  quemque plerique patrem esse pueri, quem Arcadius genuisse opinabatur, crediderunt, teste Zosimo V, 18.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="86" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:86">
						<bibl>Ibid. p. 292:</bibl>
						<quote>
						Παμφυλία γοῦν ὑπὸ τῶν Ἰσαυρικῶν πολέμων πορθουμένη χρυσὸν ἐνόμισε τὰς Ἰσαυρικὰς συμφοράς· καὶ καθάπερ ἐν ταῖς διοσημείαις ἀστραπῆς κεραυνὸς φοβερώτερος (ἡ μὲν γὰρ ἐφόβησε μόνον, ὁ δὲ διέφθειρεν), Οὕτω καὶ τοὺς Ἰσαυροὺς φρικωδεστάτους ὄντας ἀκοῦσαί τε καὶ ἰδεῖν ἄνθος ἀπέδειξε καὶ τρυφερώτατόν τι καὶ χλοερὸν ἔαρ ὁ βέλτιστος ἐξ Ἀλεξανδρείας Ἱέραξ, οὕτω πάντα διερευνησάμενος καὶ συναρπάσας ἀθρόως ἐπὶ Φραβίθου φόνῳ.—Καὶ παραλαβὼν ὑπὸ μάλης ἐπειρᾶτο διαφεύγειν κατὰ ῥύμην καὶ φοράν. Ἀλλ ̓ οὐκ εἶχεν ἀλαοσκοπίην ὁ Λύκιος Ἑρεννιανὸς βικάριος ὤν· ἀετὸς δὲ γενόμενος αὐτὸν συνήρπασε τὸν Ἱέρακα, καὶ μόλις ἀφῆκεν, εἰ μὴ τετρακισχιλίους ἐκεῖνος αὐτῷ χρυσοῦς ἀπέτισεν.
						</quote>
						<note type="translation">Pamphylia Isauricis bellis vastata, nihilominus beatam  se judicabat, si his tantum afficeretur. Jam sicuti in procellis fulgure fulmen formidabilius est; illud enim territat,  hoc interimit: sic etiam Isauros ceteroquin auditu visuque  tremendos, veris tamen instar herbidi floridique ac voluptarii praeclarus hic demonstravit Hierax, dum cuncta rimatur temereque diripit post Fravittae caedem.—Ille clam  fugam rapidam et tumultarlam molitus est: verum Herennianus vicarius, quem non fefellerat, naturam aquilae induens, corripuit Ηieracem; vixque demum dimisit, quattuor  acceptis ab illo aureorum millibus. </note>
						<note type="commentary">Debello isaurico (404) v. Zosimus V, 25; Sozom. VIII, 25; Philostorg. XI, 8; Tillemont tom. V, p. 473 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="51" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="87" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:87">
						<bibl>Ibid. p. 292-295:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι ἐπὶ Πουλχερίας τῆς βασιλίσσης ἐξέκειτο δημοσίᾳ πιπρασκόμενα τὰ ἔθνη τοῖς βουλομένοις ὠνεῖσθαι τὰς ἀρχάς· πᾶσι δὲ ἐπιπράσκοντο μεγάλα τε καὶ μικρὰ φανερῶς ἐπὶ δημοσίων τραπεζῶν, ὥσπερ ἄλλο τι τῶν ἐπ ̓ ἀγορᾶς ὠνίων. Ὁ βουλόμενος Ἑλλήσποντον ἀδικεῖν εἶχεν Ἑλλήσποντον πριάμενος, καὶ ἄλλος Μακεδονίαν, Κυρήνην, καὶ ὅπως ἕκαστος ἐνόσει πρὸς τὸ ἄδικον ἢ ἐχθροὺς ἔχων. Ἐξῆν δὲ καὶ καθ ̓ ἕκαστον ἔθνος τὴν μοχθηρίαν ὠνεῖσθαι ἑαυτοῦ πρὸς τὸ βλάπτειν τοὺς ὑπηκόους, καὶ πολλὰ συλλαμβάνειν ἔθνη· τοῦτο γὰρ ὁ βικάριος ἐδύνατο καὶ ἡ ἀνθύπατος ἀρχή. Καὶ δέος ἦν οὐδὲν τῶν ἀθλίων γραμμάτων τοῖς νόμοις ἐντεθνηκότων, ὡς δεῖ τὸν ἐπὶ χρήμασι δικάζοντα κολάζεσθαι· ἀλλ ̓ οἱ μὲν νόμοι κατὰ τὸν Σκύθην Ἀνάχαρσιν οὐκ ἀραχνίων ἦσαν ἀσθενέστεροι καὶ λεπτότεροι μόνον, ἀλλὰ καὶ κονιορτοῦ παντὸς πρὸς τὸ ῥεῖν εὐκόλως καὶ διανεμοῦσθαι παραφερόμενοι. Ὁ δὲ τὸ ἔθνος ἢ τὰ ἔθνη παραλαβὼν, δύω τινὰς ἢ τρεῖς στρατιώτας συνεφελκόμενος κατὰ τὴν πλαγίαν εἰσιόντας θύραν, μὴ βουλόμενος μανθάνειν (λανθάνειν B.), ὅτι[...,διὰ B.] σιωπώντων κηρύκων, εἰ δὴ κήρυγμα σιωπώμενον γίγνεται, πρὸς πάντας περιήγγελλεν, ὡς δή φησιν Ὅμηρος· «κλήδην εἰς ἀγορὴν κικλήσκειν ἄνδρα ἕκαστον, μηδὲ βοᾶν, αὐτὸς δὲ μετὰ πρώτοισι πονεῖτο·» καὶ ὁ ἄρχων διὰ τῶν ἀφθόγγων τούτων κηρύκων πρὸς τὸ οὖς ἑκάστῳ περιήγγελλεν, ὡς πριάμενος εἴη τοὺς ὑπηκόους τόσου καὶ τόσου ἀργυρίου, καὶ πᾶσά γε ἀνάγκη τοῦτο καταβάλλειν, ἢ πράγματα ἔχοντας ἐπιτρίβεσθαι θανάτοις καὶ δημεύσεσιν. Οἱ μὲν οὖν ἔχοντες καὶ συντελεῖς ἐκ προϋπαρχούσης οὐσίας κατετίθεσαν οἰμώζοντες τὸ ἀργύριον· οἱ δὲ ἀποροῦντες δημοσίᾳ κατεδαπανῶντο ταῖς μάστιξι τὰ σώματα· πρόφασις δὲ ἦν ἑτέρα τις. Εὑρέθη γὰρ γένος ἀνθρώπων δι ̓ ἀπορίαν καὶ ἀπόνοιαν ὀξυθάνατον καὶ φιλοκίνδυνον, οἳ τὰς ὕβρεις οὐκ ἐνεγκόντες ἐπὶ κατηγορίᾳ τῆς λῃστείας ὥρμησαν ἐπὶ τὸν τῆς αὐλῆς ἔπαρχον. Κἀκεῖνος ἂν ἐπὶ τὸ πρᾶγμα διεσχηματισμένος πάλαι καὶ αὐτὸς ἕτερα τοιαῦτα πάσχων τόν τε κατηγορηθέντα συνήρπασε, καὶ τοὺς κατηγορήσαντας ὡς παρρησίαν ἔχοντας ἐπῄνεσεν ... τοιαῦτα γένοιτο· καὶ πρὸς τὸν ἀγῶνα τῆς κρίσεως ἐλθούσης, ἔφραζεν ἂν διὰ τοῦ πιστοτάτου τῶν εὐνούχων· «Ἄπιτε, ὦ βέλτιστοι, πάνυ θαυμάζοντες ὅτι μετὰ τῶν κεφαλῶν ἄπιτε· κατηγορεῖν γὰρ ἀρχομένους οὐκ ἔξεστιν.» Οἱ μὲν ἀπῄεσαν ψηλαφῶντες τὰς κεφαλὰς ἐπὶ τοῖς λόγοις καὶ ἀγαπῶντες, ὅτι ἔχουσι συνηρμοσμένας· ὁ δὲ νικήσας τὴν Καδμείαν μακρῷ πλέον ἦν ἀθλιώτατος, καὶ τὴν ἀρχὴν πριάμενος ὅλης τῆς ὑπαρχούσης οὐσίας, καὶ τὸ κέρδος τῆς ἀρχῆς προσκαταβαλὼν ταῖς τοσαύταις ἐνέδραις καὶ λόχοις. Πᾶσαι γοῦν οἰκίαι πρὸς τοῦτον ἐκενοῦντο ἂν τὸν δόλον· καὶ ῥᾷστα ἦν ὁρᾶν τοὺς ἄρξαντας δεδημευμένους, ὥσπερ που καὶ ὁ κωμικός φησιν· «ἄρξαντος ἀνδρὸς δημόσια τὰ χρήματα.» Ὁ δὲ ἀγνοῶν τίς κωμικὸς, οὐδὲ ἀναγινώσκειν ἄξιος τὴν γραφήν, Οὕτω γοῦν καὶ ὁ Ἑρεννιανὸς τότε τὸν Ἱέρακα τὰ πλείονα (τῷ πολλὰ B.) μὲν ὑφελέσθαι, πλείονα δὲ καταβαλεῖν συλλαβὼν ἀπέδειξε δικαίας ἀποτίνοντα τιμωρίας τοῦ κατὰ Φράβιθον φόνου. Ὁ δὲ Ἱέραξ καλούμενος ὑπὸ τοῦ πλείονα καταθέντος ὥσπερ ἀετοῦ συνειλημμένος ἀηδὼν ἦν Ἡσιόδειος οὐ δυναμένη πρὸς κρείττονα ἀντιφερίζειν. Καὶ αὐτὸς δὲ ὁ ἀετὸς οὐδὲν διέφερεν ἀηδόνος, πλὴν ὅσα καὶ εἰς τὸν τοῦ μύθου κολοιὸν ἐτέλει, τῶν ἰδίων πτερῶν ὥσπερ ἀλλοτρίων ἐστερημένος. Ὅτι ἐπὶ τῆς αὐτῆς βασιλίδος οὐκ ἦν τινα παρὰ τὴν Κωνσταντίνου πόλιν μὴ τοῦτο ἀκοῦσαι· «Τί δὲ σὺ, πάντων ἀνδρῶν θαυμασιώτερε, [πόλε]ων οὐκ ἄρχεις καὶ ἐθνῶν;» καὶ ὁ λόγος ἦν τοῦ κατὰ μῦθον ἰοῦ τῶν διψάδων δυνατώτερος.
						</quote>
						<note type="translation">Pulcheria regnante, prostabant publice venum gentes  iis qui praefecturas coemere volebant: et sive hae magnae  sive modicae essent, palam in publicis mensis, ceu venales  in foro merces, distrahebantur. Igitur qui He1lespontum  diripere avebat, Hellespontum emptam ferebat, alius  vero Macedoniam, alius Cyrenen, prout quisque peculandi morbo laborabat, aut inimicos ulciscendi. Licebat  autem his improbis vel singularum gentium praefecturas  nocendi causa coemere, vel etiam cumulate plurium:  illatenus enim patebat vicarii vel proconsulis jurisdictio.  Nullus autem metus erat decretorum tristium jampridem cum legibus mortuorum, quod poenae videlicet  is qui jus venale habet, obnoxius sit. Etenim leges non  modo, prout Scytha Anacharsis ait, araneosa tela infirmiores erant ac subtiliores, verum prorsus pulveris instar  huc illuc facili jactu circumagebantur ac diffluebant. Qui  vero unam gentem pluresve emerat, binis vel ternis stipatus satellitibus, qui ad se per posticum ventitarent, ne  forte lateret, * per tacitos praepcones (si tamen praeconium  tacitum fieri potest) omnes certiores fecit, et more Homerico  (Il. 9, 11) nominatim ad forum viros singulos advocabat  sine strepitu, ipse vero in primis fungebatur munere. Itaque  magistratus his taciturnis praeconibus utens in cujusque aurem insusurrabat, se singulos subditos hoc et illo argenti  pondere venales habere. Prorsus autem necesse erat, vel  imperatam pecuniam pendere, vel calumnüs implicitos  supplicia perpeti et proscriptiones. Qui ergo nummati erant,  ii pro facultalibus quisque suis cum gemitu pecuniam solvebant: tenuiores autem plagis publice impositis abibant;  rei praetextus autem aliunde petebatur. Exstitit enim genus  hominum, qui ob egestatem ac vecordiam impendentem  necem ac pericula temnerent. Hi, nimirum injuriarum impatientes, crimen peculatus apud aulae praefectum detulerunt. Hic autem, rem serio agere simulans (quippe et ipse  olim in simili fortuna versalus erat,) eum qui accusabatur,  reum agebat, et accusatoris fiduciam commendabat. Verumtamen ubi judicii disceptatio aderat, per fidelissimum  sibi eunuchum nuntiandum illis curabat: «Abite, viri  optimi, lucroque apponite, quod salvo capite abitis; namque magistratibus diem dicere nequaquam licet.» Tum  illi discedebant, his auditis, capita sua contrectantes, et  plane contenti, quod ea cervicibus adhuc haererent. Qui autem Cadmeam hanc victoriam retulerat, multo jam infelicior erat, tum quia praefecturam olim omni suo patrimonio  redemerat, tum quia nuper praefecturae lucra his insidiis et criminationibus propulsandis insumpserat. Atque hujusmodi  fraudibus domus omnes facultatibus vacuabantur: passimque videre erat magistratuum bona publicata: veluti ait  comicus: «Viri publicum munus gerentis publica est pecunia.»  Qui autem nescit, quisnam comicus, is indignus  est qui haec legat. Sic igitur Herennianus Hieracem, qui  plurima item impenderat, comprehensum coegit poenas  luere necis quam Fravittae intulerat. Hic autem Hierax  (accipiter) ab eo, qui plura impenderat, tanquam ab aquila  correptus, luscinia evasit Hesiodea, quae potiori par esse  non potuit. Tum et ipsa demum aquila nihil distulit a luscinia, nisi quod ad extremum, ut est in fabula, in corvum  desiit, cui plumae tanquam aliena res ereptae fuerunt. Eadem regina imperante, nemo Constantinopoli non hos  sermones audiebat: «Tu vero, vir praeclarissime, cur non  urbibus populisque imperas?» Atque hic sermo veneno  illo, quod est in fabulis, serpentum dipsadum efficacior  erat. </note>
						<note type="commentary">Haec in iisdem rebus versantur, de quibus in  fragmento antecedente sermo est. Ad Pulcheriae Augastae tempora (inde ab an. 414) auctor (monente Niebuhrio) h. 1. digressus est, ut referendo  quomodo Hierax, aemulo, qui vel ipsum nequitia  superaret, per Augustae avaritiam traditus, pro  nece Fravittae seras poenas, verumtamen poenas dederit, se solaretur. Ne cum Maio credas usque ad  annum 414 vel ultra etiam Eunapium narrationem  deduxisse, falsaque de Historiarum termino Photium tradidisse, vel inde prohibeberis, quod sequitur fragmentum de Stelichone, qui multum  ante Pulcheriae regnum periit (an. 408).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="52" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="88" rend="ΑΡΚΑΔΙΟΣ ΚΑΙ ΟΝΩΡΙΟΣ">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.historia_qua_dexippum_auctor_continuavit_editio_altera.e_libro_secundo:88">
						<bibl>Ibid. p. 295:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ Στελίχων οὐκ ἐφόνευσε τοὺς ἀνθρώπους, ἀλλὰ ζῆν αἰσχρῶς ἠνάγκαζε, πάντα ἀφαιρούμενος, καὶ πρὸς τὸ βαρύτατον, ὥς φησι Μένανδρος, τὴν πενίαν θηρίον καὶ ... λέγων καὶ συστέλλων. Ὅτι ὑπ...ως διὰ φιλαρχίαν ῄροῦντο ... ἅπαντες· οἱ δὲ ἔχοντες ζῆν μᾶλλον ἢ τοὺς ... δεῖν πυρὶ καὶ φόνῳ καὶ σιδήρῳ πάντα δαπανήσασθαι ... τῆς ... χῆς ἐν τῷ διαφαίνεσθαι ὅτι μόνος Στελίχων ὑπὲρ ἀνθρωπίνην ἐν ...
						</quote>
						<note type="translation">Stelicho homines non interemit, sed turpiter vivere coegit, ereptis bonis omnibus, eosque ad egestatem, molestissimam belluam, ut ait Menander, damnavit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae">
			SEDIS INCERTAE
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="89">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:89">
					<bibl>Suidas:</bibl>
					<quote>
					Ἀτάσθαλα ... καὶ ἀτάσθαλον, ἄδικον, παράνομον. Εὐνάπιος· «Γυναικῶν δὲ ὕβρις καὶ τὸ ἀτάσθαλον εἰς παῖδας εὖ γεγονότας συνεκυρώθη καὶ νόμος εἶναι (ἦν? Boisson.).»
					</quote>
					<note type="translation">Feminarum vero stupra et adolescentium nobilium corruptiones ut pro licitis haberentur decretum est. </note>
					<note type="commentary">Videntur haec petita esse  ex eodem loco, unde de Carino fragmentum 4.  Certe eandem ibi sententiam habes, eademque  paene verba.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="90">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:90">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Βαλάντιον, μάρσιπος. Εὐνάπιος· «Εἴ τε φιλοχρήματος εἴη καὶ δοῦλος τῶν βαλαντίων· καὶ ταῦτα σαφῶς ἐκπυνθανόμενοι, πρὸς ταῦτα διεστρατήγουν τὸν πόλεμον.»
					</quote>
					<note type="translation">(Quaesiverunt) an pecuniae esset avidus et crumenae  servus. De qua re quum ipsis certo constaret, praecipuam  ejus rationem in bello gerendo habebant. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="91">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:91">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Οἰδοῦσαν. Εὐνάπιος· «Τοσούτου δὲ οἰδοῦντος καὶ ὑπερφυομένου κακοῦ.»
					</quote>
					<note type="translation">Tanto autem malo intumescente et succrescente. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="92">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:92">
					<bibl>Idem v. Θέσεις. Εὐνάπιος·</bibl>
					<quote>
					«Τῶν δὲ Ῥωμαίων ἐπ ̓ αὐτὸ τοῦτο βιαζομένων ἄπορον αὐτοῖς ἀποδεῖξαι καὶ πλῆθος καὶ θέσιν καὶ βέλη καὶ μηχανὰς καὶ μεγέθη ποταμῶν, πρὸς τὸ μὴ πάντων ἡττᾶσθαι σφῶν καὶ ὁμολογεῖν εἶναι χείροσιν.»
					</quote>
					<note type="translation">Quum autem Romani eo tenderent, ut demonstrarent  illis, quantas objicerent difficultates et ipsorum multitudo  et loci situs et tela et machinae bellicae et magnitudo fluviorum; itaque non prorsus ab illis se vinci, neque se illis inferiores esse confiteri. Isti quidem hic manentes, bellum clam serebant. </note>
					<note type="commentary">Locus mutilus, ut videtur.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="92">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:92">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Μοσχεύων, μεταφυτεύων. Εὐνάπιος· «Οὗτοι μὲν ὧδε μένοντες ὑπεμόσχευον τὸν πόλεμον·»  ἀντὶ τοῦ ὑπέστρεφον, ὑπεφύτευον.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="53" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:93">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Ῥῦμα, φυλακή ... «Ἐς τόξου ῥῦμα περιέπλεον τοῖς Ῥωμαίοις οἱ βάρβαροι, πόλλ ̓ ἅμα βέλη ἀφιέντες.»
					</quote>
					<note type="translation">«Barbari Romanos circumnavigarunt, sagittae jactum  ab iis distantes, multaque tela in eos emiserunt.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:93">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Εὐνάπιος· «Πέτρα δέ τις ἀπεσπασμένη ἐς τόξου ῥῦμα,» τουτέστιν ἕλκυσμα.
					</quote>
					<note type="translation">— Eunapius: «Petra vero quaedam teli jactum distans.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:93">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Καὶ αὖθις· «Κραταιῶς ἐκ τούτων ἀνῆπτον τὰ ῥύματα, λαμβάνοντες ἐκ τῶν κατ ̓ ἄλληλα πλοίων, καὶ κατείχετο τὸ ζεῦγμα τοῖς ῥύμασι.»
					</quote>
					<note type="translation">— Et iterum: «Firmiter his funes ductarios alligarunt, quos sumebant ex navibus, quarum altera juxta alteram collocata  erat; itaque pons funibus ductariis retinebatur.» </note>
					<note type="commentary">Primus et tertius locus num item  Eunapii sit, in medio relinquo. Certe qui deinde  subjungitur verbis Καὶ αὖθις locus quartus, non  est Eunapii sed Polybii (III, 46).</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:93">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Ζεῦγμα. Εὐνάπιος. «Ἡ τοῦ ποταμοῦ διάβασις.»
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="94">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:94">
					<bibl>Idem v. Μελεδωνός:</bibl>
					<quote>
					Καὶ Εὐτάπιος· «Τῶν αὐτῶν ἐθῶν (ἐτῶν v. I.) γυναῖκά τινα στείλας ἐσθῆτι λευκῇ καὶ στέμμασιν, ὡς δὴ μελεδωνὸν οὖσαν τῆς Συρίας οὕτω δὴ καλουμένης θεοῦ.»
					</quote>
					<note type="translation">Mulierem, quae mores ejusdem populi sequeretur, alba  veste et coronis ornatam misit, quasi sacerdotem Deae Syriae quam appellant. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="95">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:95">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Ἀποτραχηλίζοντες, ἀπάγχοντες. Εὐνάπιος· «Καὶ οἱ μὲν αὐτοὺς διέφθειρον σχοινίοις ἀποτραχηλίζοντες.»
					</quote>
					<note type="translation">Et illi quidem eos funibus strangulantes necarunt. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="96">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:96">
					<bibl>Idem v. Ἐκμελές:</bibl>
					<quote>
					«Καὶ τἆλλα πάθη κατὰ τὴν ἐκμελῆ λύραν ἐθεραπεύετο», φησὶν Εὐνάπιος.
					</quote>
					<note type="translation">Et ceteri ejus morbi ad ingratum lyrae cantum sanabantur. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="97">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:97">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Ἀπαγορεύει, ἀποτρέπεται, ἀρνεῖται. «Ἀπαγορεύουσι τῷ Φιλίππῳ, καὶ τὸν Δέκιον ἀναγορεύουσιν.»  Καὶ αὖθις Εὐνάπιος· «Πρὸς τὸ ἀφανὲς καὶ ἀόριστον τῆς χώρας ἐκπεσόντες, πρὸς τοὺς φόνους καὶ πρὸς τὴν λείαν ἀπαγορεύοντες.» Καὶ·«Ἀπαγορεύεις Σίμων Πέτρε.»
					</quote>
					<note type="translation">Quum in obscuram et occultam regionis partem pervenissent, et caedibus praedisque agendis defatigati essent. </note>
					<note type="commentary">Priorem locum Dexippi  esse suspicatur Bernhardyus. Idem vocem αὖθις ante ἀπαγορεύεις poni vult.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="98">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:98">
					<bibl>Idem v. Μεγαλοπρεπής:</bibl>
					<quote>
					Εὐνάπιος· «Οὔτε ἄλλως τὸ μεγαλοπρεπὲς κατὰ τὴν δίαιταν ἐν ταῖς μάχαις ἐστὶ φιλοκίνδυνον.»
					</quote>
					<note type="translation">Et alioquin illi, qui splendide vivunt, periculis in bello  se offerre recusant. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="99">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:99">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Συντεκμηράμενος, συμβαλὼν, καταστοχασάμενος. Εὐνάπιος· «Τὸν πάντα βίον αὐτοῦ συντεκμηράμενος ἐκ τῶν ἐναργῶν περὶ αὐτὸν συμβόλων τε καὶ σημείων.»
					</quote>
					<note type="translation">Omnem ejus vitam per conjecturam assecutus ex. Evidentibus indiciis signisque. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="100">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:100">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Διάμετρος, γεωμετρικόν τι εἶδος. Εὐνάπιος· «Ὡς κατά τινας διαμέτρους κεραίας κεχιῶσθαι τὴν γλῶτταν ταῖς ἀντιτύποις συ(??)βολαῖς τῶν ἀκίδων.»
					</quote>
					<note type="translation">Ita ut lingua secundum quasdam diametros adversis et  coeuntibus spiculorum ictibus decussata esset. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="101">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:101">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Διενεγκεῖν, ἀγαγεῖν. Εὐνάπιος· «Κατὰ τούτους τοὺς χρόνους ὑπὸ τῆς ἀνδρώδους γυναικὸς ἔργον κατετολμήθη καὶ συνεπράχθη γενναῖον οὕτω καὶ ἀνδρῶδες, ὥστε ἄπιστον εἶναι διενεγκεῖν εἰς τὴν διήγησιν.»
					</quote>
					<note type="translation">His temporibus facinus quoddam audacter susceptum  a virili muliere et confectum est, adeo generosum illud et  virile, ut incredibile sit, si in narrationem deducatur. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="102">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:102">
					<bibl>Idem v. Παιδιά:</bibl>
					<quote>
					Εὐνάπιος· «Καὶ οἱ μὲν παιδιάν τινα ἐκ τῶν πολεμίων ἡγούμενοι, τοσοῦτον ἐδυσχέραινον, ὅσον ἠναγκάζοντο βοᾶν καθ ̓ οὓς ἐμβάλοιεν.»
					</quote>
					<note type="translation">Et illi quidem ludum quendam ab hostibus ludi putantes,  tantum indignabantur, quantum vociferari cogebantur contra illos, quos adoriebantur. </note>
					<note type="commentary">«Si reliqua belle se habent, saltem βοᾶν labem duxit: nam Eunapius, opinor, voluit, milites  illos opinione falsos fuisse, qui quum bellum sic  per ludum jocumque gesturos animo praesumpsissent, aerumnas debuerint tolerare vel rebus alienis  abstinere. Contra sentit Hermannus, priora vertens, jocum opinabantur ab hostibus paratum.»  Bernhardy.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="54" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="103">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:103">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Διαυχενίζεσθαι. «Ὁ δὲ τὰ φρονήματα καὶ τοὺς θυμοὺς τῶν στρατιωτῶν ἀνηρέθιζε, καὶ διαυχενίζεσθαι πρὸς τὸ ἀγέρωχον ταῖς μελέταις ἐξεκάλει καὶ φιλοκίνδυνον.»
					</quote>
					<note type="translation">Ille vero spiritus et animos militum irritabat, eosque ad  ferociam erectis cervicibus ostendemdam et pericula prompte  adeunda exercitationibus provocabat. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="103">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:103">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Ἀνηρέθιζε, ἐπί τι παρώτρυνε καὶ παρέθηγεν. Εὐνάπιος· «Ὁ δὲ τὰ φρονήματα καὶ τοὺς θυμοὺς τῶν στρατιωτῶν ἀνηρέθιζεν.»
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">«Agitur forte de Valentiniano, qui ut Celticarum gentium securitati provideret, νεολαίαν ὅτι πλείστην, ait Zosimus IV, 12, 2, ἀθροίσας, ἔκ τε τῶν παροικούντων τῷ Ῥήνῳ βαρβάρων καὶ ἐκ τῶν ἐν τοῖς ὑπὸ Ῥωμαίους ἔθνεσι γεωργῶν, τοῖς στρατηγικοῖς ἐγκαταλέξας τάγμασιν, οὕτως αὐτοὺς ἐξήσκησε τὰ πολέμια, ὥστε φόβῳ τῆς περὶ τὰ τοιαῦτα τῶν στρατιωτῶν μελέτης καὶ πείρας, ἐννέα τοὺς πάντας ἐνιαυτοὺς μηδένα τῶν ὑπὲρ τὸν Ῥῆνον ταῖς ὑπὸ Ῥωμαίους πόλεσιν ἐνοχλῆσαι. Vel respicitur Fravithus, qui adversus Gainam dux electus, ἀργούντων οὐκ ἠνείχετο, Zosimo teste V, 20, 4. τῶν στρατιωτῶν, ἀλλὰ μελέταις συνεχέσιν ἐξήσκει, καὶ ἐπὶ τοσοῦτον τοῖς γυμνασίοις ἐπέρρωσεν, ὥστε κτλ. Potest etiam fragmentum referri ad Sebastianum, qui electis duobus  militum millibus, τῇ συνεχεῖ γυμναίᾳ, ut ait  Zosimus IV, 23, 5, τὸ ἐνδέον ἐπλήρου κτλ.» Boisson.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="104">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:104">
					<bibl>Idem v. Χρῆμα:</bibl>
					<quote>
					Εὐνάπιος· «Ὁ δὲ τὰς δυνάμεις ἤθροισε, καὶ τὸ χρῆμα τῆς διαβάσεως ἐπισπέρχων ἤδη καὶ συμβιαζόμενος, καὶ πλὴν ἀγθῆς ψυχῆς σῶμα οὐκ ἔχων.»
					</quote>
					<note type="translation">Ille vero copias coegit et trajectus negotium jam vehementer urgens, et praeter bonum animum corpus non habens. </note>
					<note type="commentary">«Agitur forte de Fravitho, qui teste Eunapio  (fr. 80) ἐνόσει τὸ σῶμα, τῆς ψυχῆς ὑγιαινούσης πλέον.» Boiss.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="105">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:105">
					<bibl>Idem v. Ψιλός·</bibl>
					<quote>
					Εὐνάπιος δὲ λέγει ψιλὸν καὶ οἷον κοῦφον.
					</quote>
					<note type="translation">Nudum. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="105">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:105">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Ἀνῆψεν, ἀνεκρέμασε τοῖς θεοῖς. Εὐνάπιος.
					</quote>
					<note type="translation">— Suspendit diis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Sequuntur fragmenta auctoris sui nomine non  insignita, quae Eunapii esse viri docti censuerunt.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="106">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:106">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Εὐτόκιος ἀπὸ Θρᾴκης ἐλθὼν οὔτε γνώμην ἐπιεικής τις ἦν, οὔτε γένους εὖ ἥκων, ἀλλὰ καὶ στρατιώτης μὲν ὁ τυχὼν, πολλὰ δὲ χρήματα κοινὰ τοῦ ἰδίου τάγματος ὑποκλέψας ᾤχετο φεύγων εἰς τὴν Παλαιστίνην. Ἐπεχείρησε μὲν οὖν Ἐλευθεροπολίταις ἑαυτὸν ἐγκαταλέξαι, τῆς βουλῆς μετασχὼν ἐπὶ χρήμασι μεγάλοις. Καὶ γὰρ ἐγλίχετο τὴν τύχην μεταβαλεῖν εἰς τὸ εὐγενέστερον· καίτοι ἔδει πρότερον μετατίθεσθαι τὴν προαίρεσιν εἰς τὸ κρεῖττον. Ἀλλ ̓ ὅμως οἱ Ἐλευθεροπολῖται, τὸ πλῆθος ὑπιδόμενοι τῶν χρημάτων, οὐ προσεδέξαντο τὸν Εὐτόκιον. Ὁ δὲ μετεχώρησεν ἐς τὴν Ἀσκάλωνα· καὶ ὁ τότε πρωτεύων Κρατερὸς εὐμενῶς αὐτὸς ὑπεδέξατο μετὰ τῶν χρημάτων, πολιτικῆς τε μετέδωκεν ἐλευθερίας. Οἱ δὲ Θρᾷκες ὑστέρῳ χρόνῳ κατὰ πύστιν ἥκοντες ἐπὶ τὸν Εὐτόκιον, ἀπῄτουν τὸν κρατερὸν αὐτόν τε τὸν εὐτόκιον καὶ τὰ χρήματα· ὁ δὲ οὐ μεθίει τὸν ἄνδρα· τῶν δὲ στρατιωτῶν ἐπὶ δίκην τὸ πρᾶγμα φερόντων, ὁ Κρατερὸς ὑπεραγωνίζεται τοῦ Εὐτοκίου, καὶ περιγίνεται τῶν Θρᾳκῶν· ἐφ ̓ ᾧ καὶ χρησμὸς ἐξέπεσεν, ἔχων ὧδε.
					</quote>
					<note type="translation">Eutocius, e Thracia oriundus, nec probo animo fuit nec genere nobili, sed miles gregarius: qui quum magnam  pecuniae summam cohorti suae suffuratus esset, in Palaestinam abiit, operamque dedit, ut apud Eleutheropolitanos in civium numerum reciperetur, postquam magnis largitionibus in senatum irrepserat. Ex humili igitur conditione  ad fortunae splendorem pervenire cupiebat, quum prius  sentiendi rationem in melius debuisset convertere. Sed tamen Eleutheropolitani, copiam divitiarum suspectantes,  Eutocium non receperunt. Tum Ascalonem migravit; ubi  Craterus, vir inter Ascalonitas primarius, ipsum cum pecunia benigne suscepit, et jure civitatis donavit. Thraces  igitur, ad quos fama ejus rei perlata fuerat, Eutocium venerunt arcessitum, a Cratero Eutocium et pecuniam repetentes. Ille autem virum non tradidit. Et quum milites rem  ad judices detulissent, Craterus Eudocium defendit et  Thraces vicit: qua de re tale oraculum editum est. </note>
					<note type="commentary">«Integrum hunc articulum descripsit Suidas ex  historico aliquo deperdito: quem ex stylo Eunapium esse suspicor.» Kuster. Contra Bernhardyus: «Equidem nihil agnosco, quod Eunapium  magis quam Malchum redoleat.» — Dubitans  locum in Eunapiana receperunt Boissonadius et  Niebuhrius. Res tanto incertior, quum de Eutocio  illo ejusque aetate non constet. Niebuhrius suspicatur ab hoc Eutocio mathematicum, qui sub  Justiniano scripsit, duxisse genus.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="107">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:107">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Διηυχενίζετο, ὑψηυχένει. «Ἕτερα δὲ οὐ πολύ τι μείω ἀνωρθοῦτο καὶ διηυχενίζετο, ἀλλὰ τούτων βαρύτερα καὶ κεραυνῷ προσεμφερῆ.»
					</quote>
					<note type="translation">Ob alia vero quaedam non multo minora caput erigebat et cervice elata incedebat; sed his graviora et fulmini similia. </note>
					<note type="commentary">«Eunariana esse suspicor ob usum verbi διαυχενίζεσθαι, quo usus est Eunap. fr. 103 et haec ipsa verba ἀνωρθοῦτο καὶ διηυχενίζετο leguntur in fr. 76.» Boisson.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="55" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="108">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:108">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Δραστήριον. «Τὸ κόσμιον καὶ ἡσύχιον μετὰ τοῦ δραστηρίου αὐτῷ ἐτέτακτο καὶ τοῦ ἀνδρώδους· ἐπιεικὴς γὰρ ὢν καὶ πρός γ ̓ ἔτι ἀπράγμων, ὅμως εἰς ἀγῶνα πραγμάτων ἐμβεβηκὼς ἐξ ἀνάγκης οὐδενὸς ἐλείπετο τῶν περὶ ταῦτα καλινδουμένων.»
					</quote>
					<note type="translation">Modestia et tranquillitas in illo conjuncta erat cum alacritate et fortitudine. Nam qui modestus esset et vitae quietae amans, idem tamen, quum necessitate cogente ad negotia  accederet, nullo erat inferior eorum qui in illis assiduc  versati erant. </note>
					<note type="commentary">«Fragmentum Eunapio dandum duxi ex solo  scribendi genere. Sentio quam levidense sit hoc  argumentum.» Boissox.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="109">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:109">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Περικαῶς, ἐρωτικῶς. «Περικαῶς τῆς γυναικὸς ἔχων.»
					</quote>
					<note type="translation">Illius mulieris ardente amore flagrans. </note>
					<note type="commentary">«Haec Eunapio tribuo, quod  adverbio non vulgari περικαῶς fuerit usus in Sophistis p, 111. Rursus fateor hoc argumentum  non esse validissimum.» Boisson.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="110">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:110">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Ἐμφέρεια, ὁμοιότης.
					</quote>
					<note type="translation">Similitudo. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="110">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.eunapius_sardianus.eunapii_sardiani_fragmenta.sedis_incertae:110">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>
					Μεσαιπόλιος, ὠμογέρων, μιξοπόλιος.
					</quote>
					<note type="translation">— Semicanus </note>
					<note type="commentary">«Haec referri posse ad Eunapium putavi ex  hac Zosimi, qui Eunapium saepissime exprimit,  sententia (II, 51): ἄνδρα μεσαιπόλιον, ἐμφέρειάν τινα πρὸς τὴν τοῦ βασιλέως ἰδέαν δοκοῦντά πως ἔχειν, εὑρών. Sed potuit Suidas ipsa Zosimi verba respicere.» Boissox.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="56" />
</body>
</text>
</TEI>
