<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_HEGESANDER_DELPHUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">HEGESANDER_DELPHUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.hegesander_delphus">HEGESANDER DELPHUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta">
		HEGESANDRI DELPHI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii">
			ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii:1">
					<bibl> Athenaeus XI, p. 507, A:</bibl>
					<quote>
					Ἡγήσανδρος δ ̓ ὁ Δελφὸς ἐν τοῖς Ὑπομνήμασι, περὶ τῆς πρὸς πάντας τοῦ Πλάτωνος κακοηθείας λέγων, γράφει καὶ ταῦτα· «Μετὰ τὴν Σωκράτους τελευτὴν ἐπὶ πλεῖον τῶν συνήθων ἀθυμούντων, ἔν τινι συνουσίᾳ Πλάτων συμπαρὼν, λαβὼν τὸ ποτήριον, παρεκάλει μὴ ἀθυμεῖν αὐτοὺς, ὡς ἱκανὸς αὐτὸν εἴη ἡγεῖσθαι τῆς σχολῆς, καὶ προέπιεν Ἀπολλοδώρῳ. Καὶ ὃς εἶπεν, Ἥδιον ἂν παρὰ Σωκράτους τὴν τοῦ φαρμάκου κύλικα εἰλήφειν, ἢ παρὰ τοῦ τὴν τοῦ οὔνου πρόποσιν. Ἐδόκει γὰρ Πλάτων φθονερὸς εἶναι, καὶ κατὰ τὸ ἦθος οὐδαμὼς εὐδοκιμεῖν. Καὶ γὰρ Ἀρίστιππον πρὸς Διονύσιον ἀποδημήσαντα ἔσκωπτεν, αὐτὸς τρὶς εἰς Σικελίαν ἐκπλεύσας· ἅπαξ μὲν τῶν ῥυάκων χάριν, ὅτε καὶ τῷ πρεσβυτέρῳ Διονυσίῳ συγγενόμενος ἐκινδύνευσε, δὶς δὲ πρὸς τὸν νεώτερον Διονύσιον. Αἰσχίνου τε πένητος ὄντος, καὶ μαθητὴν ἕνα ἔχοντος Ξενοκράτην, τοῦτον περιέσπασε. Καὶ Φαίδωνι δὲ τὴν τῆς δουλείας ἐφιστὰς δίκην ἐφωράθη· καὶ τὸ καθόλου πᾶσι τοῖς Σωκράτους μαθηταῖς ἐπεφύκει μητρυιᾶς ἔχων διάθεσιν. Διόπερ Σωκράτης, οὐκ ἀηδῶς περὶ αὐτοῦ στοχαζόμενος, ἐνύπνιον ἔφησεν ἑωρακέναι, πλειόνων παρόντων. Δοκεῖν γὰρ ἔφη τὸν Πλάτωνα, κορώνην γενόμενον, ἐπὶ τὴν κεφαλήν μου ἀναπηδήσαντα, τὸ φαλακρόν μου κατασκαριφᾶν, καὶ κράζειν περιβλέπουσαν. Δοκῶ οὖν σε, ὦ Πλάτων, πολλὰ κατὰ τῆς ἐμῆς ψεύδεσθαι κεφαλῆς. Ἦν δὲ ὁ Πλάτων πρὸς τῇ κακοηθείᾳ καὶ φιλόδοξος, ὅστις ἔφησεν, Ἔσχατον τὸν τῆς δόξης χιτῶνα ἐν τῷ θανάτῳ αὐτῷ ἀποδυόμεθα, ἐν διαθήκαις, ἐν ἐκκομιδαῖς, ἐν τάφοις· ὥς φησι Διοσκουρίδης ἐν τοῖς Ἀπομνημονεύμασι. Καὶ τὸ πόλιν δὲ θελῆσαι κτίσαι, καὶ τὸ νομοθετῆσαι, τίς οὐ φήσει πάθος εἶναι φιλοδοξίας; Δῆλον δέ ἐστι τοῦτο, ἐξ ὧν ἐν τῷ Τιμαίῳ λέγει· «Πέπονθά τι πάθος πρὸς τὴν πολιτείαν, ὥσπερ ἂν εἰ ζῳγράφος ἐβούλετο τὰ ἑαυτοῦ ἔργα κινούμενα καὶ ἐνεργὰ ἰδεῖν, οὕτω κἀγῶ τοὺς πολίτας, οὓς διαγράφω.»
					</quote>
					<note type="translation"> Hegesander Delphus in Commentariis, ubi de illa Platonis adversus omnes malevolentia disputat, etiam hoc scripsit: «Post Socratis e vivis discessum, quum familiares ejus in convivio quodam tristes admodum essent, Plato unus e convivis, sumpto poculo, hortatus eos est, ne animum desponderent; se enim idoneum esse qui scholae praeesset: atque ita proinavit poculum Apollodoro. At ille, lubentius se a Socrate veneni calicem fuisse accepturum, ait, quam istam a Platone invitationem. Videtur enim Plato invidiosus fuisse, et moribus minime probis. Nam et Aristippum cavillatus est, quod ad Dionysium esset peregrinatus, quum ipse ter in Siciliam navigasset: semel quidem igneorum Aetnae profluviorum causa; quo tempore etiam cum seniore Dionysio congressus, periculum vitae adiit: bis vero ad juniorem Dionysium. Idem, quum pauper esset Aeschines, unumque baberet discipulum Xenocratem, hunc ab illo abstraxit. Idem deprehensus est id agere ut Phaedoni litem intentaret, qua in servitutem ille denuo detruderetur: omninoque in omnes Socratis discipulos novercalem animum gessit. Quare etiam Socrates, recte de eo conjectans, praesentibus multis non illepide dixerat, visum sibi per insomnium Platonem, in cornicem mutatum, capiti ipsius insiluisse, calvitiemque perfodientem, et firmiter capiti insidentem, circumcirca prospectasse. Quare existimo, inquit, multa te, Plato, adversus caput meum esse mentiturum. Erat vero Plato non malevolus solum, verum etiam gloriae cupidus; is qui dixerat: Extremam tunicam, gloriae cupiditatem, in ipsa morte deponimus, in testamentis, in exsequiis, in sepulcrorum monumentis: ut tradit Dioscorides in Memorabilibus. Quod vero civitatem voluit condere, et legibus eam instruere, quis neget esset hominis gloriae cupiditate insigniter affecti? Apparet hoc autem ex his quae in Timaeo ipse ait: Equidem adversus Rempublicam meam similiter affectus sum, atque pictor adversus sua opera: quae sicul ille viva cupit videre seseque moventia; sic ego cives, quos informo.» </note>
					<note type="commentary">Ceterum ex his nonnisi priora usque ad verba τὴν τοῦ οἴνου πρόποσιν ex Commentariis Hegesandri petita esse videntur.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto">
				E LIBRO SEXTO
				</ref></title></ab>
<pb n="412" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:2">
						<bibl> Idem IV, p. 162, A:</bibl>
						<quote>
						Οὐκ ἄκαιρον δ ̓ ἐστὶ μνημονεῦσαι καὶ τοῦ εἰς ὑμᾶς (sc. τοὺς φιλοσόφους) ποιηθέντος ἐπιγράμματος, ὅπερ παρέθετο ὁ Δελφὸς Ἡγήσανδρος, ἐν ἕκτῳ Ὑπομνημάτων· Ὀφρυανασπασίδαι, ῥινεγκαταπηξιγένειοι, σακκογενειοτρόφοι καὶ λοπαδαρηαγίδαι, εἱματανωπερίβαλλοι, ἀνηλιποκαιβλεπέλαιοι, νυκτιλαθραιοφάγοι, νυκτιπαταιπλάγιοι, μειρακιεξαπάται καὶ συλλαβοπευσιλαληταὶ, δοξοματαιόσοφοι, ζηταρετησιάδαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Nec fuerit alienum, epigramma etiam commemorare in philosophos editum, quod apposuit Hegesander Delphus sexto Commentariorum: Supercilia-attollentes, nasum-in-barba-defigentes, barbam-in-sacco-alentes, et patinarum-raptores, pallium-superne-gestantes, discalceati-incedentes-et oleum-spectantes, noctu-clam-comedentes, noctu-oblique-discurrentes, Adolescentulorum-deceptores, et syllabarum-loquaces-rimatores, vanam-sapientiam-gloriantes, virtutem-quaerere-profitentes. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:3">
						<bibl> Idem VI, p. 260, A:</bibl>
						<quote>
						Ἱστορεῖ δὲ περὶ αὐτοῦ (sc. Τοῦ Φιλίππου) καὶ τάδε Ἡγήσανδρος ὁ Δελφὸς, ὡς τοῖς Ἀθήνησιν εἰς τὸ Διομέων Ἡράκλειον ἀθροιζομένοις τοῖς τὰ γέλοια λέγουσιν ἀπέστελλεν ἱκανὸν κερμάτιον, καὶ προσέτασσέ τισιν ἀναγράφοντα τὰ λεγόμενα ὑπ ̓ αὐτῶν ἀποστέλλειν πρὸς αὐτόν.
						</quote>
						<note type="translation"> Narrat de Philippo Hegesander Delphus, scribitque illum hominibus iis, qui Athenis in Diomeorum Heracleum convenientes faceta et ridicula loquuntur, magnam numorum vim misisse; constituisseque nonnullos, qui quae ab illis dicerentur scripto consignarent, ad ipsumque mitterent. </note>
						<note type="commentary">Cf. Theopompi fr. 262 De Diomeis Hercul. cf. Müller. Dor. I, p. 458.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:4">
						<bibl> Idem VI, p. 248, E:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ὁ Δελφὸς δὲ Ἡγήσανδρος ἐν τοῖς Ὑπομνήμασι περὶ τοῦ Κλεισόφου τάδε ἱστορεῖ· «Φιλίππου τοῦ βασιλέως εἰπόντος, διότι γράμματα αὐτῷ ἐκομίσθη παρὰ Κότυος τοῦ βασιλέως, Κλείσοφος παρὼν ἔφη· Εὖ γε νὴ τοὺς θεούς. Τοῦ δὲ Φιλίππου εἰπόντος, Τί δὲ σὺ οὖδας ὑπὲρ ὧν γέγραπται; Νὴ τὸν Δία τὸν μέγιστον, εἶπεν, ἄκρως γέ μοι ἐπετίμησας.»
						</quote>
						<note type="translation"> De eodem Clisopho Hegesander Delphus, in Commentariis, haec narrat: Philippus rex quum dixisset literas sibi allatas esse Cotyis regis, Clisophus, qui tum aderat, ait: Optime! Per Deos. Subjiciente vero Philippo, Quid vero tu nosti quibus de rebus ille scripserit?—Per Jovem maximum! Inquit ille, rectissime tu me reprehendisti.» </note>
						<note type="commentary">Cf. quae de Clisopho Philippi adulatore antecedunt ap. Athen. Ex Satyro et Lynceo deprompta.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="413" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:5">
						<bibl> Idem VII, p. 289, C:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δέ φησιν, ὅτι καὶ Ἀστυκρέοντα, θεραπευθέντα ὑπ ̓ αὐτοῦ, Ἀπόλλωνα ἐκάλεσε. Καὶ ἄλλος δ ̓ αὐτῷ τῶν περισωθέντων Ἀσκληπιοῦ στολὴν ἀναλαβὼν συμπεριεφθείρετο. Αὐτὸς δ ̓ ὁ Ζεὺς, πορφύραν ἠμφιεσμένος, καὶ στέφανον χρυσοῦν ἐπὶ τῆς κεφαλῆς ἔχων, καὶ σκῆπτρον κρατῶν, κρηπῖδάς τε ὑποδεδεμένος, περιῄει μετὰ τοῦ θείου χοροῦ. Καὶ ἐπιστέλλων Φιλίππῳ τῷ βασιλεῖ, οὕτως ἔγραψεν· «Μενεκράτης Ζεὺς Φιλίππῳ χαίρειν. Σὺ μὲν Μακεδονίας βασιλεύεις, ἐγὼ δὲ ἰατρικῆς. Καὶ σὺ μὲν ὑγιαίνοντας δύνασαι, ὅταν βουληθῇς, ἀπολλύναι, ἐγὼ δὲ τοὺς νοσοῦντας σώζειν, καὶ τοὺς εὐρώστους ἀνόσους, οἳ ἂν ἐμοὶ πείθωνται, παρέχειν μέχρι γήρως ζῶντας. Τοιγαροῦν σὲ μὲν Μακεδόνες δορυφοροῦσιν, ἐμὲ δὲ καὶ οἱ μέλλοντες ἔσεσθαι (?). Ζεὺς γὰρ ἐγὼ αὐτοῖς βίον παρέχω.» Πρὸς ὃν ὡς μελαγχολῶντα ἐπέστελλεν ὁ Φίλιππος· «Φίλιππος Μενεκράτει ὑγιαίνειν.» Παραπλησίως δ ̓ ἐπέστελλε καὶ Ἀρχιδάμῳ, τῷ Λακεδαιμονίων βασιλεῖ, καὶ τοῖς ἄλλοις ὅσοις ἔγραφεν, οὐκ ἀπεχόμενος τοῦ Διός. Καλέσας δ ̓ αὐτόν ποτε ἐπὶ δεῖπνον ὁ Φίλιππος μετὰ τῶν ἰδίων θεῶν, συγκατέκλινε πάντας ἐπὶ τῆς μέσης κλίνης, ὑψηλότατα καὶ ἱεροπρεπέστατα κεκοσμημένης, καὶ τράπεζαν παραθεὶς, ἐφ ̓ ἧς βωμὸς ἔκειτο καὶ τῶν ἀπὸ γῆς πάντων ἀπαρχαί. Καὶ ὁπότε τοῖς ἄλλοις παρεφέρετο τὰ ἐδώδιμα, τοῖς ἀμφὶ Μενεκράτην ἐθυμίων καὶ ἔστπενδον οἱ παῖδες. Καὶ τέλος ὁ καινὸς Ζεὺς, μετὰ τῶν ὑπηκόων γελώμενος θέων, ἔφυγεν ἐκ τοῦ συμποσίου, ὡς Ἡγήσανδρος ἱστορεῖ.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander narrat, Astycreontem, quem Menecrates medicus sanaverat, Apollinem ab eo fuisse vocatum. Alius ex his qui valetudini ab eo restituti erant, Aesculapii pallio sumpto, in illius comitatu oberravit. Ipse vero Jupiter, purpura amictus, et auream coronam in capite gestans, sceptrum tenens, soleasque indutus, cum isto deorum choro terram peragravit. Idem literis datis ad Philippum regem, in hunc modum scripsit: Menecrates Jupiter Philippo salutem! Tu regnas in Macedonia; ego vero in Medicina. Et tu quidem bene valentes, si volueris, perdere potes: ego vero aegrotos sanare, et, qui bene valent, hos, si mihi pareant, praestare possum a morbis liberos ad senectutem viventes. Quare tibi quidem Macedones satellites sunt; mihi vero quotquot [salvi] esse cupiunt. Jupiter enim ego vitam illis largior. Cui homini, tanquam insanienti, rex rescripsit: Philippus Menecrati sanitatem! Similiter vero idem et Archidamo Lacedaemoniorum regi, et aliis, ad quoscumque literas daret, scribere consueverat, Jovis sibi nomen tribuens. Quem quum aliquando Philippus ad coenam vocasset cum suis diis, cunctos una in lecto discumbere fecit in medio stante altissimo, et veluti Deorum in honorem magnifice exornato: mensamque jussitque apponi, super qua erat ara exstructa, cui impositae omnium rerum quae terra gignuntur primitiae. Tum, quoties aliis afferebant cibi, Menecrati ejusque comitibus odores adolebant et libabant pueri: donec ad extremum novus Jupiter, cum suis subditis risui habitus, ex illo convivio cursim se proriperet; ut idem Hegesander narrat. </note>
						<note type="commentary">Pro οἱ μέλλοντες Cas. Conj. οἱ θεοὶ μ. Fort. Ludens helluo dixit: καὶ οἱ μακεδανόβιοι (longaevi) μ.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:6">
						<bibl> Idem VI, p. 249, D:</bibl>
						<quote>
						Περὶ δὲ Νικησίου τοῦ Ἀλεξάνδρου (Epiri regis) κόλακος Ἡγήσανδρος τάδε ἱστορεῖ· «Ἀλεξάνδρου δάκνεσθαι φήσαντος ὑπὸ μυιῶν καὶ προθύμως αὐτὰς ἀποσοβοῦντος, τῶν κολάκων τις Νικησίας παρὼν, Ἤπου τῶν ἄλλων μυιῶν, εἶπεν, αὗται πολὺ κρατήσουσι, τοῦ τοῦ γευσάμεναι αἵματος.» Ὁ δ ̓ αὐτός φησι καὶ Χειρίσοφον, τὸν Διονυσίου κόλακα, ἰδόντα Διονύσιον γελῶντα μετά τινων γνωρίμων (ἀπεῖχε δ ̓ ἀπ ̓ αὐτῶν πλείω τόπον, ὡς μὴ συνακούειν), συγγελᾶν. Ἐπεὶ δ ̓ ὁ Διονύσιος ἠρώτησεν αὐτὸν, διὰ τίνα αἰτίαν οὐ συνακούων τῶν λεγομένων γελᾷ, «Ὑμῖν, φησὶ, πιστεύω, διότι τὸ ῥηθὲν γελοῖόν ἐστιν.»
						</quote>
						<note type="translation"> De Nicesia, Alexandri assentatore, haec narrat Hegesander: «Alexander, quum morderi se a muscis diceret, illasque gnaviter depelleret, assentatorum aliquis praesens, Nicesias nomine, ait: Profecto aliis muscis hae longe superiores erunt, tuum quum sanguinem gustarint. Idem scriptor narrat, Chirisophum, Dionysii assentatorem, quum vidisset Dionysium ridentem cum nonnullis suorum familiarium, abesset autem ipse ex multo longiore intervano, quam ex quo quid diceretur exaudiri potuisset, una risisse. Inde vero interrogatus a Dionysio, cur, quum dicta exaudire non potuisset, rideret tamen? Credo vobis, inquit, ridiculum esse id quod dictum est. </note>
						<note type="commentary">Cf. Phylarchi fragm. 8 (I, p. 336).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:7">
						<bibl> Idem VI, p. 251, A:</bibl>
						<quote>
						Ἐπικράτης δ ̓ ὁ Ἀθηναῖος, πρὸς βασιλέα (sc. Ἀλέξανδρον, Epiri regem) πρεσβεύσας, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος, καὶ πολλὰ δῶρα παρ ̓ ἐκείνου λαβὼν, οὐκ ᾐσχύνετο κολακεύων οὕτως φανερῶς καὶ τολμηρῶς τὸν βασιλέα, ὡς καὶ εἰπεῖν, δεῖν κατ ̓ ἐνιαυτὸν οὐκ ἐννέα ἄρχοντας, ἀλλ ̓ ἐννέα πρέσβεις αἱρεῖσθαι πρὸς βασιλέα.
						</quote>
						<note type="translation"> Epicrates Atheniensis ad Persarum regem legatus missus, ut ait Hegesander, quum multa ab eo dona accepisset, non erubuit ita publice et insolenter adulari regi, ut diceret quotannis non tam novem creari archontes debere, quam novem legatos nominari ad regem mittendos. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="414" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:8">
						<bibl> Idem IV, p. 167, D:</bibl>
						<quote>
						Εἰς τοσοῦτον δ ̓ ἀσωτίας ἐληλύθει καὶ Δημήτριος ὁ Δημητρίου τοῦ Φαληρέως ἀπόγονος, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος, ὥστε Ἀρισταγόραν μὲν ἔχειν τὴν Κορινθίαν ἐρωμένην, ζῆν δὲ πολυτελῶς. Ἀνακαλεσαμένων δ ̓ αὐτὸν τῶν Ἀρεοπαγιτῶν καὶ κελευόντων βέλτιον ζῆν, «Ἀλλὰ καὶ νῦν, εἶπεν, ἐλευθερίως ζῶ. Καὶ γὰρ ἑταίραν ἔχω τὴν καλλίστην, καὶ ἀδικῶ οὐδένα, καὶ πίνω Χῖον οἶνον, καὶ τἄλλ ̓ ἀρκούντως παρασκευάζομαι, τῶν ἰδίων μου προσόδων εἰς ταῦτ ̓ ἐκποιουσῶν. Οὐ, καθάπερ ὑμῶν ἔνιοι, δεκαζόμενος ζῶ καὶ μοιχεύων.» Καὶ τῶν τὰ τοιαῦτα πραττόντων καὶ ἐπ ̓ ὀνόματος τινὰς κατέλεξε. Ταῦτα δ ̓ ἀκούσας Ἀντίγονος ὁ βασιλεὺς, θεσμοθέτην αὐτὸν κατέστησε. Τοῖς δὲ Παναθηναίοις ἵππαρχος ὢν, ἰκρίον ἔστησε πρὸς τοῖς Ἑρμαῖς Ἀρισταγόρᾳ, μετεωρότερον τῶν Ἑρμῶν· Ἐλευσῖνί τε μυστηρίων ὄντων, ἔθηκεν αὐτῇ θρόνον παρὰ τὸ ἀνάκτορον, οἰμώξεσθαι φήσας τοὺς κωλύσοντας.
						</quote>
						<note type="translation"> Eo intemperatiae venit Demetrius Demetrii Phalerei nepos, ut ait Hegesander, ut Aristagoram Corinthiam pro pellice haberet, vitamque ageret sumptuosam. Advocantibusque eum Areopagitis et melius vivere jubentibus, «Verum etiam nunc, ait, ego ut decet hominem ingenuum vivo. Nam amicam habeo pulcerrimam, et neminem laedo, et vinum Chium bibo, et reliqua sufficienter adorno, quum proprii reditus ad hoc suppetant. Non vero quemadmodum nonnulli e vobis, muneribus corruptus vivo, et aliorum uxores corrumpo.» Et eorum aliquos, qui id faciebant, nominatim etiam designabat. Quae quum audivisset Antigonus rex, thesmothetam illum constituit. Idem vero, quum Panathenaeorum solemnibus equitum praefectus esset, tabulatum erexit Aristagorae apud Hermas ipsis Hermis sublimius: et Eleusine, quum celebrarentur mysteria, sedem eidem posuit juxta Cereris templum; male acceptum iri edicens, si quis esset prohibiturus. </note>
						<note type="commentary">Antigonus rex est Antigonus Gonatas. Cf. Droysen. Hellen. II, p. 223.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:9">
						<bibl> Idem VI, p. 250, D, E:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ἱστορεῖ, καὶ Ἱέρωνα τὸν τύραννον ἀμβλύτερον κατὰ τὰς ὄψεις γενέσθαι, καὶ τοὺς συνδειπνοῦντας τῶν φίλων ἔχειν ἐπίτηδες διαμαρτάνοντας τῶν ἐδεσμάτων, ἵν ̓ ὑπ ̓ αὐτοῦ χειραγωγῶνται, καὶ δοκῇ τῶν ἄλλων ὀξυδερκέστερος εἶναι. Εὐκλείδην δέ φησιν Ἡγήσανδρος, τὸν Σεῦτλον ἐπικαλούμενον (παράσιτος δ ̓ ἦν καὶ οὗτος), παραθέντος τινὸς αὐτῷ πλείους σόγκους ἐν δείπνῳ, Ὁ Καπανεὺς, ἔφη, ὁ ὑπὸ τοῦ Εὐριπίδου εἰσαγόμενος ἐν ταῖς Ἱκέτισιν, ὑπεραστεῖος ἦν, Μισῶν, τραπέζας ὅστις ἐξογκοῖτ ̓ ἄγαν. Οἱ δὲ δημαγωγοῦντες, φησὶν, Ἀθήνησι κατὰ τὸν Χρεμωνίδειον πόλεμον κολακεύοντες τοὺς Ἀθηναίους, τἄλλα μὲν ἔφασκον πάντα εἶναι κοινὰ τῶν Ἑλλήνων, τὴν δ ̓ ἐπὶ τὸν οὐρανὸν ἀνθρώπους φέρουσαν ὁδὸν Ἀθηναίους εἰδέναι μόνους.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander narrat, etiam Hieroni regi obtusiorem fuisse oculorum usum, habuisseque in amicis cum ipso coenare solitis, qui consulto a cibis, quos peterent, aberrare solerent, ut ab ipso manus eorum dirigerentur, videreturque ille acutius reliquis cernere. Euclidis verbum Hegesander refert, ejus cui Scullum (id est, beta) cognomen, qui et ipse parasitus fuit. Quum coenanti ingens sonchi copia apponeretur, Perurbanus, inquit, Capaneus est, qui ab Euripide in Supplicibus inducitur, inimicus mensarum in quibus nimilus ὄγκος. Idem Hegesander ait, oratores Atheniensium bello Chremonideo, adulantes populo, dixisse: Alia quidem communia habere Athenienses cum reliquis Graecis; sed viam, quae homines in coelum ducat, solis illis cognitam esse. </note>
						<note type="commentary">Postrema ad Athenienses Ptolemaei II adulatores refert Droysen. Hellen. II, p. 212.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:10">
						<bibl> Idem IV, p. 132, C:</bibl>
						<quote>
						Δρομέας δ ̓ ὁ παράσιτος, ἐρωτήσαντός τινος αὐτὸν, ὥς φησιν ὁ Δελφὸς Ἡγήσανδρος, πότερον ἐν ἄστει γίνεται βελτίω δεῖπνα ἢ ἐν Χαλκίδι, Τὸ προοίμιον, εἶπε, τῶν ἐν Χαλκίδι δείπνων χαριέστερον εἶναι τῆς ἐν ἄστει παρασκευῆς· τὸ πλῆθος τῶν ὀστρέων καὶ τὴν ποικιλίαν προοίμιον εἰπὼν δείπνου.
						</quote>
						<note type="translation"> Dromeas parasitus, ut refert Hegesander Delphus, cuidam interroganti, utrum lautiores essent coenae Athenis, ad Chalcide? Respondit, Prooemium coenarum Chalcide gratius esse et elegantius, quam Athenis totum coenae apparatum. Prooemium coenae vocabat homo ostreorum et reliquorum testaceorum multitudinem varietatemque. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:11">
						<bibl> Idem VIII, p. 350, A, de Stratonico citharista:</bibl>
						<quote>
						Πάλιν δ ̓ ἐπερωτηθεὶς, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος, πότερα Βοιωτοὶ βαρβαρώτεροι τυγχάνουσιν ὄντες ἢ Θετταλοὶ, Ἠλείους ἔφησεν. Ἀναστήσας δέ ποτε καὶ τρόπαιον ἐν τῇ διατριβῇ ἐπέγραψε κατὰ τῶν κακῶς κιθαριζόντων. Ἐρωτηθεὶς δὲ ὑπό τινος, τίνα τῶν πλοίων ἀσφαλέστατά ἐστι, τὰ μακρὰ ἢ τὰ στρογγύλα, «Τὰ νενεωλκημένα,» εἶπεν.
						</quote>
						<note type="translation"> Rursus interrogatus, ut scribit Hegesander, utrum Boeoti magis harbari essent, an Thessali? Elei, inquit. Idem aliquando tropaeum erexit in schola, hac inscriptione: Adversus cithara male canentes. Sciscitante quodam, quaenam sint naves tutiores, longae, an rotundae? Tutiores, inquit, hae quae subductae sunt. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:12">
						<bibl> Athenaeus XIV, p. 620, F:</bibl>
						<quote>
						Ὁ τοῦ Σωτάδου οἱὸς Ἀπολλώνιος. Ἔγραψε δὲ καὶ οὗτος Περὶ τῶν τοῦ πατρὸς ποιημάτων σύγγραμμα· ἐξ οὗ ἔστιν κατιδεῖν τὴν ἄκαιρον παρρησίαν τοῦ Σωτάδου, κακῶς μὲν εἰπόντος Λυσίμαχον τὸν βασιλέα ἐν Ἀλεξανδρείᾳ, Πτολεμαῖον δὲ τὸν Φιλάδελφον παρὰ Λυσιμάχῳ, καὶ ἄλλους τῶν βασιλέων ἐν ἄλλαις τῶν πόλεων. Διόπερ καὶ δεούσης ἔτυχε τιμωρίας. Ἐκπλεύσαντα γὰρ αὐτὸν τῆς Ἀλεξανδρείας, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος ἐν τοῖς Ὑπομνήμασι, καὶ δοκοῦντα διαπεφευγέναι τὸν κίνδυνον· εἴρηκει γὰρ εἰς τὸν βασιλέα Πτολεμαῖον πολλὰ δεινὰ, ἀτὰρ καὶ τόδε, ὅτε τὴν ἀδελφὴν Ἀρσινόην ἐγεγαμήκει· Εἰς οὐχ ὁσίην τρυμαλιὴν τὸ κέντρον ὠθεῖς· Πάτροκλος οὖν ὁ τοῦ Πτολεμαίου στρατηγὸς ἐν Καύνῳ τῇ νήσῳ λαβὼν αὐτὸν καὶ εἰς μολυβδῆν κεραμίδα ἐμβαλὼν καὶ ἀναγαγὼν εἰς τὸ πέλαγος κατεπόντισε.
						</quote>
						<note type="translation"> Sotadis filius Apollonius. Nam et hic de patris sui carminibus librum edidit; e quo perspicitur intempestiva Sotadis maledicendi lecentia, qui Alexandriae probrosa dixit in Lysimachum regem, apud Lysimachum vero in Ptolemaeum Philadelphum, et adversus alios reges aliis in urbibus. Quamobrem etiam meritas luit poenas. Navi enim profectum Alexandria, ut tradit Hegesander in Commentariis, quum videretur effugisse periculum (nam et multa alia in regem Ptolemaeum acerba dixerat, tum et istud, postquam sororem Arsinoen dixisset uxorem: Nefandum foramen stimulo pertundis): captum in Cauno insula Patroclus, dux Ptolemaei, plumbeo vase inclusum et in altum abductum, mari mersit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="415" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:13">
						<bibl> Idem I, p. 19, C:</bibl>
						<quote>
						Ἡρόδοτος δὲ ὁ λογόμιμος, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος, καὶ Ἀρχέλαος ὁ ὀρχηστὴς παρὰ Ἀντιόχῳ τῷ βασιλεῖ μάλιστα ἐτιμῶντο τῶν φίλων. Ὁ δὲ πατὴρ αὐτοῦ Ἀντίοχος τοὺς Σωστράτου τοῦ αὐλητοῦ υἱεῖς σωματοφύλακας ἐπεποίητο.
						</quote>
						<note type="translation"> Herodotus Logomimus, ut Hegesander refert, et Archelaus saltator, apud Antionchum regem prae ceteris amicis maximo in honore fuerunt. Illius Antiochi pater, e ipse Antiochus, Sostrati tibicinis filios corporis sui fecerat custodes. </note>
						<note type="commentary">De Sostrato Prienensi saltatore (et tibicine), cujus in gratiam Antionchus (Soter aut Theus) Prienen liberam esse jussit, v. Sextus Empir. Adv. gr. c. 13, citante Drogsenio l. l. II, p. 235. De eodem Sostrato cf. Aristodemi fr. 7. p. 310.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:14">
						<bibl> Idem VIII, p. 337, F:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ἐν τοῖς Ὑπομνήμασι τάδε φησὶ περὶ αὐτοῦ· «Δωρίων ὁ ὀψοφάγος, τοῦ παιδὸς οὐκ ἀγοράσαντος ἰχθῦς, μαστιγῶν αὐτὸν ἐκέλευε τῶν ἀρίστων ἰχθύων ὀνόματα λέγειν. Τοῦ δὲ παιδὸς ὀρφὸν καὶ γλαυκίσκον καὶ γόγγρον καὶ τοιούτους ἑτέρους καταριθμοῦντος, Ἰχθύων σε, φησὶν, ἐκέλευον ὀνόματα λέγειν, οὐ θεῶν.»
						</quote>
						<note type="translation"> De eodem Hegesander, in Commentariis, haec scribit: «Dorion, obsoniorum lurco, quum servulus pisces non emisset, flagello castigatum jussit optimorum piscium edicere nomina. Qui quum orphum et glauciscum et congrum similesque alios enumeraret: At piscium nomina, inquit ille, edere te jussi, non deorum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:15">
						<bibl> Idem VIII, p. 340, F:</bibl>
						<quote>
						Ἀνταγόρας μὲν ὁ ποιητὴς οὐκ εἴα τὸν παῖδα ἀλεῖψαι τὸν ἰχθὺν, ἀλλὰ λοῦσαι, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος. Ἐν δὲ στρατοπέδῳ ἕψοντι, φησὶν, αὐτῷ γόγγρων λοπάδα, καὶ περιεζωσμένῳ, Ἀντίγονος ὁ βασιλεὺς παραστὰς, Ἆρά γε, εἶπεν, ὦ Ἀνταγόρα, τὸν Ὅμηρον οἴει τὰς τοῦ Ἀγαμέμνονος πράξεις ἀναγράψαι, γόγγρους ἕψοντα; Κἀκεῖνον οὐ φαύλως λόγος εἰπεῖν, Σὺ δὲ οἴει, φησὶ, τὸν Ἀγαμέμνονα τὰς πράξεις ἐκείνας ἐργάσασθαι, πολυπραγμονοῦντα, τίς ἐν τῷ στρατοπέδῳ γόγγρους ἕψει; Ὄρνιν δ ̓ ἕψων ποτὲ ὁ Ἀνταγόρας οὐκ ἔφη βαδιεῖσθαι εἰς τὸ βαλανεῖον, εὐλαβούμενος μή ποτε οἱ παῖδες τὸν ζωμὸν ἐκροφήσωσι. Φιλοκύδους δ ̓ εἰπόντος, ὅτι ἡ μήτηρ τηρήσει, Ἐγὼ οὖν, εἶπε, τῇ μητρὶ ὀρνίθειον ζωμὸν πιστεύσω;
						</quote>
						<note type="translation"> Antagoras poeta puerum non sivit inungere piscem, sed lavare solum, ut narrat Hegesander. Eidem in castris elixanti congrorum patinam, et succincto (ut scribit idem Hegesander) adstans rex Antigonus (Gonatas), ait: At putasne, Antagora, Homerum res gestas Agamemnonis scripsisse congros elixantem? Cui ille non inscite respondit: Tune vero putas, Agamemnonem res illas gessisse curiose inquirentem quis in castris congros elixet? Aliquando gallinam elixans Antagoras, in balneum se iturum negavit, timens ne jusculum absorbeant pueri. Cui quum diceret Philocydes, matrem ne id fiat curaturam: Matri igitur, inquit, ego jusculum gallinaceum crederem? </note>
						<note type="commentary">Cf. Plutarch. Apophthegm. p. 183, A.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:16">
						<bibl> Idem VIII, p. 343, E:</bibl>
						<quote>
						Διοκλῆς δὲ ὁ ὀψοφάγος, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος, πυθομένου τινὸς αὐτοῦ, πότερος χρηστότερος ἰχθὺς, γόγγρος ἢ λάβραξ, Ὁ μὲν ἑφθὸς, ἔφη, ὁ δὲ ὀπτός.
						</quote>
						<note type="translation"> Diocles, obsonii lurco, ut narrat Hegesander, quum ex eo quaesivisset aliquis, uter piscis melior, conger an lupus: respondit «: Ille elixus, hic assus.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:17">
						<bibl> Idem VIII, p. 343, D:</bibl>
						<quote>
						Ἀλλὰ μὴν καὶ Ἀρίστιππος ὁ Σωκρατικὸς ὀψοφάγος ἦν· ὅστις καὶ ὑπὸ Πλάτωνός ποτε ὀνειδιζόμενος ἐπὶ τῇ ὀψοφαγίᾳ, ὥς φησι Σωτίων καὶ Ἡγήσανδρος. Γράφει δὲ οὕτως ὁ Δελφός· «Ἀρίστιππος, Πλάτωνος ἐπιτιμήσαντος αὐτῷ, διότι πολλοὺς ἰχθῦς ἠγόρασε, δυοῖν ὀβολοῖν ἔφησεν ἐωνῆσθαι. Τοῦ δὲ Πλάτωνος εἰπόντος, ὅτι καὶ αὐτὸς ἂν ἠγόρασα τοσούτου, Ὁρᾷς οὖν, εἶπεν, ὦ Πλάτων, ὅτι οὐκ ἐγὼ ὀψοφάγος, ἀλλὰ σὺ φιλάργυρος.»
						</quote>
						<note type="translation"> Sed et Aristippus Socraticus obsonii avidus erat: quo nomine eum aliquando reprehensum a Platone narrant Sotion et Hegesander. Qua de re sic scribit Delphus: «Aristippus, reprehensus a Platone quod piscium magnum emisset numerum, duobus obolis se eos emisse dixit. Cui quum plato respondisset, eo pretio et ipsum empturum eos fuisse: Vides igitur, inquit, mi Plato, non tam me obsonii avidum esse, quam te pecuniae cupidum.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="416" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:18">
						<bibl> Idem XII, p. 544, C, de Arist ppo Cyrenaeo:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος γοῦν φησιν, ὡς καὶ ἀδόξου ποτὲ κλισίας παρ ̓ αὐτῷ τυχὼν ἤνεγκεν, ἐρωτήσαντός τε τοῦ Διονυσίου, τί φαίνεται ἡ κατάκλισις πρὸς τὴν χθὲς, ἔφησε παραπλησίαν εἶναι. «Ἐκείνη τε γὰρ, ἔφησεν, ἀδοξεῖ τήμερον χωρισθεῖσα ἐμοῦ, χθὲς δὲ πασῶν ἦν ἐνδοφοτάτη δι ̓ ἡμᾶς. Αὕτη δὲ τήμερον καὶ ἔνδοξος γέγονε διὰ τὴν ἡμετέραν παρουσίαν, χθὲς δὲ ἠδόξει μὴ παρόντος ἐμοῦ.» Καὶ ἐν ἄλλοις δέ φησιν ὁ Ἡγήσανδρος· «Ἀρίστιππος, ῥαινόμενος μὲν ὑπὸ τῶν τοῦ Διονυσίου θεραπόντων, σκωπτόμενος δ ̓ ἐπὶ τῷ ἀνέχεσθαι ὑπ ̓ Ἀντιφῶντος, Εἰ δ ̓ ἁλιευόμενος ἐτύγχανον, ἔφη, καταλιπὼν τὴν ἐργασίαν ἂν ἀπῆλθον;»
						</quote>
						<note type="translation"> Narrat Hegesander, patienter Aristippum tulisse, quum aliquando parum honestus locus ei in convivio esset assignatus: et interroganti Dionysio, quid ipsi videretur de hodier no loco, cum illo collato, quem pridie obtinuisset? Respondisse: Nihil differre: ille enim (inquit) hodie parum honestus est, quum a me sit remotus; heri autem propter nos fuit honestissimus: hic vero et hodie honestus factus est, a me occupatus; heri vero, quum ego alibi essem, inglorius fuit. Alibi rursus scribit idem Hegesander: «Aristippus, aqua perfusus a Dionysii famulis, eoque irrisus ab Antiphonte quod patienter tulisset, respondit: At si piscando dans operam madefactus fuissem, an idcirco relicto opere abiissem?» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:19">
						<bibl> Idem VIII, p. 344, A:</bibl>
						<quote>
						Φόρουσκον δέ φησιν Ἡγήσανδρος τὸν ἰχθυοφάγον, οὐ δυνηθέντα ὅσον ἤθελεν ἀφελεῖν τοῦ ἰχθύος, ἀλλ ̓ ἀκολουθήσαντος αὐτῷ πλείονος, εἰπεῖν· Τὰ δ ̓ ἀντιτείνοντ ̓ αὐτόπρεμν ̓ ἀπόλλυται, καὶ ὅλον τὸν ἰχθὺν ἀναλῶσαι. Βίων δὲ, προαρπάσαντός τινος τὰ ἐπάνω τοῦ ἰχθύος, στρέψας καὶ αὐτὸς, καὶ δαψιλῶς φαγὼν, ἐπεῖπεν· Ἱνὼ δὲ τἀπὶ θάτερ ̓ ἐξειργάζετο.
						</quote>
						<note type="translation"> Phoruscum gulosum, narrat Hegesander, quum de pisce quantum voluerat auferre non potuisset, sed major pars eum secuta esset, dixisse: Quae resistunt, pereunt stirpitus: totumque piscem absumpsisse. Bion vero, quum superiorem piscis partem proripuisset aliquis, invertit piscem, largiterque pastus, ait, Ino ab altera parte negotium confecit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:20">
						<bibl> Idem X, p. 444, E:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ὁ Δελφὸς καὶ ἐξοίνους τινὰς κέκληκε, λέγων οὕτως· «Κομηὼν καὶ Ῥοδοφῶν, τῶν ἐν Ῥόδῳ πολιτευσαμένων ὄντες, ἦσαν ἔξοινοι. Καὶ ὁ Κομηὼν, εἰς κυβευτὴν σκώπτων, τὸν Ῥοδοφῶντα, ἔλεγεν· Ὦ γέρον, ἦ μάλα δή σε νέοι τείρουσι κυβευταί. Ῥοδοφῶν τε ἐκείνῳ τὴν περὶ τὰς γυναῖκας σπουδὴν καὶ τὴν ἀκρασίαν ὠνείδιζεν, οὐδεμιᾶς ἀπεχόμενος λοιδορίας.»
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander Delphus nonnullos etiam ἐξοίνους appellavit: nempe vino captos dicens. Cujus haec sunt verba: «Comeon et Rhodophon, ex eorum numero qui rempublicam Rhodi administrabant, vino capti erant. Et Comeon quidem Rhodophontem ut aleatorem perstringens, dicebat, O senex, certe valde te juvenes premunt aleatores. Rhodophon vero comeoni mulierum insanum amorem et intemperantiam exprobrabat, nulli parcens probro.» </note>
						<note type="commentary">Rhodophon Rhodius ille contra Perseum cum Romanis faciendum esse censuit. V. Polyb. XXVII, 6, 3. XXVIII, 2, 3. Idem legatus Romam mittitur, Polyb. XXX, 5, 4 (Ol. 153, 1. 168).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:21">
						<bibl> Idem XI, p. 477, E:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος ὁ Δελφὸς Εὐφορίωνά φησι τὸν ποιητὴν, παρὰ Πρυτάνιδι δειπνοῦντα, καὶ ἐπιδεικνυμένου τοῦ Πρυτάνιδος κιβώριά τινα δοκοῦντα πεποιῆσθαι πολυτελῶς, τοῦ κώθωνος εὖ λάλα προβεβηκότος, λαβὼν ἓν τῶν κιβωρίων, ὡς ἐξοινῶν καὶ μεθύων ἐνεούρησε.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander Delphus scribit, Euphorionem poetam, coenantem apud Prytanidem, quum ostentasset Prytanis ciboria quaedam, quae pretiose confecta esse videbantur, jamque bene longe progressa esset compotatio, sumpsisse unum ex ciboriis, utpote temulentum atque ebrium, et imminxisse. </note>
						<note type="commentary">Prytanis, phil. Peripateticus, Hieronymi successor, magister Euphorionis V. Suidas v. Εὐφορίων; Vit. Aristot. II, p. 402 in Βιογρ. Westermanni; Polyb. V, 93.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="22">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:22">
						<bibl> Idem X, p. 431, D:</bibl>
						<quote>
						Οὐκ ἀγλαφύρως δὲ Λύσανδρος ὁ Σπαρτιάτης, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος ἐν Ὑπομνήμασι, τὸν οἶνον ὑδαρῆ πωλούντων τῶν καπήλων ἐν τῷ στρατοπέδῳ, κεκραμένον ἐκέλευσεν αὐτὸν πωλεῖν, ἵν ̓ αὐτὸν ἀκρατέστερον ὠνοῖντο.
						</quote>
						<note type="translation"> Non infestive Lysander Spartanus, ut narrat Hegesander in Commentariis, quum vinum aquosum venderent caupones in castris, jussit ut mixtum illud venderent, quo meracius ipsi emerent. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="417" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="23">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:23">
						<bibl> Idem X, p. 432, B:</bibl>
						<quote>
						Ἔπινον οἱ πολλοὶ καὶ ἄλφιτα ἐπιβάλλοντες τῷ οἴνῳ, ὡς ὁ Δελφὸς Ἡγήσανδρός φησιν. Ἐπίνικος γοῦν, Μνησιπτολέμου ἀνάγνωσιν ποιησαμένου τῶν ἱστοριῶν, ἐν αἷς ἐγέγραπτο ὡς Σέλευκος ἀπηλφίτισε, γράψας δρᾶμα Μνησιπτόλεμον καὶ κωμῳδῶν αὐτὸν καὶ περὶ τῆς πόσεως ταῖς ἐκείνου χρώμενος φωναῖς, ἐποίησε λέγοντα· Ἐπ ̓ ἀλφίτου πίνοντα τοῦ θέρους ποτὲ ἰδὼν Σέλευκον ἡδέως τὸν βασιλέα, ἔγραψα, καὶ παρέδειξα τοῖς πολλοῖς, ὅτι, κἂν τὸν τυχὸν ᾖ πραγμάτιον ἢ σφόδρ ̓ εὐτελὲς, σεμνὸν δύναται τοῦθ ̓ ἡ δύναμις ἡ μὴ ποιεῖν. Γέροντα Θάσιον τόν τε γῆς ἀπ ̓ Ἀτθίδος ἑσμὸν μελίσσης τῆς ἀκραχόλου γλυκὺν, συγκυρκανήσας ἐν σκύφῳ χυτῆς λίθου, Δήμητρος ἀκτῇ πᾶν γεφυρώσας ὑγρὸν, κατῃσίμωκα πῶμα, καύματος λύσιν. Ὁ δ ̓ αὐτὸς ἱστορεῖ, κἀν Θηράσι ταῖς (Θηρασίαις?) νήσοις ἐπιτάττοντας λέκιθον ἀντὶ ἀλφίτου πίνειν, καὶ λέγεσθαι ταύτην τὴν πόσιν καλλίονα τῆς ἐξ ἀλφίτων. Cf. Müller. Min. p. 337.
						</quote>
						<note type="translation"> Bibebant autem multi polenta in vinum injecta, ut ait Hegesander Delphus. Epinicus quidem, quum Mnesiptolemus suas recitasset Historias, in quibus scriptum erat, Seleucum polenta in potu usum esse, dramate conscripto, cui Muesiptolemum titulum fecit, comice illum perstrinxit; iisdemque quibus ille de potione ista verbis usus erat loquentem induxit, in hunc modum: Cum polenta bibentem aestate aliquando cupide Seleucum quum vidissem regem; scripto congsignavi, eoque documento ostendi hominibus, quamvis sit vulgaris res et leviuscula, posse illam mea facultate gravem amplamque reddi. Grandem natu Thasium et ex Attica terra fluentum apis florilegae dulce quum miscuisset in scypho ex fuso lapide, Cererisque fragmine omnem subegisset liquorem, usus sum potione, aestus lenimine. Narrat idem, in Theradibus insulis (I. e. in Thera et Therasia inss., uti videtur) farinam e pisis quoque aut lentibus loco polentae inspergi vino, atque ita bibi; eamque potionem meliorem perhiberi quam ex polenta. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="24">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:24">
						<bibl> Idem I, p. 44, C:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ὁ Δελφὸς Ἀγχίμολον καὶ Μόσχον φησὶ, τοὺς ἐν Ἤλιδι σοφιστεύσαντας, ὑδροποτῆσαι πάντα τὸν βίον, καὶ μόνα σῦκα προσφερομένους οὐδενὸς ἧττον διακεῖσθαι σώμασιν ἐρρωμένους· τὸν δ ̓ Ἱδρῶτα αὐτῶν δυσώδη οὕτως ἔχειν, ὡς πάντας αὐτοὺς ἐκκλίνειν ἐν τοῖς βαλανείοις.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander Delphus scribit, Anchimolum et Moschum, in Elide urbe philosophiam et eloquentiam professos, tota vita aquam bibisse; et quum non nisi ficis vescerentur, tam robusto tamen corpore fuisse quam alius quisquam: at eo rum sudorem adeo oluisse graviter, ut eos in balneis omnes aversarentur. </note>
						<note type="commentary">«Aut ἔχειν in εἶναι mutandum, quae est Eustathii (p. 916, 46) scriptura, aut αὐτῶν delendum. Dindorf.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:25">
						<bibl> Idem XIII, p. 572, D:</bibl>
						<quote>
						Οἶδα δὲ καὶ ἑορτὴν τὴν Ἑταιρίδεια, ἀγομένην ἐν Μαγνησίᾳ, οὐ διὰ τὰς ἑταίρας, ἀλλὰ δι ̓ ἑτέραν αἰτίαν, ἧς μνημονεύει Ἡγήσανδρος, ἐν Ὑπομνήμασι γράφων ὧδε· «Τὴν τῶν Ἑταιριδείων ἑορτὴν συντελοῦσι Μάγνητες. Ἱστοροῦσι δἐ, πρῶτον Ἰάσονα, τὸν Αἴσονος, συναγαγόντα τοὺς Ἀργοναύτας, ἑταιρείῳ Διὶ θῦσαι, καὶ τὴν ἑορτὴν Ἑταιρίδεια προσαγορεῦσαι. Θύουσι δὲ καὶ οἱ Μακεδόνων βασιλεῖς τὰ Ἑταιρίδεια.»
						</quote>
						<note type="translation"> Memini vero etiam festos quosdam dies celebrari Magnesiae, quos Hetaeridia vocant, non ab hetaeris meretrcibus, sed aliam ob causam; quam exponit Hegesander in Commentariis, ita scribens: «Hetaeridia festa celebrant Magnetes. Narrant autem, primum lasonem, Aesonis filium, collectis Argonautis, Jovi Hetaerio (id est, Sodalitio vel Amicitiae praesidi) sacra fecisse, illumque festum diem Hetaeridia nominasse. Celebrant vero etiam Macedoniae reges Hetaeridia.» </note>
						<note type="commentary">Cf. Müller. Min. p. 251.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="26">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:26">
						<bibl> Idem XIII, p.564, A:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ἐν τοῖς Ὑπομνήμασι τῶν ἡδυσμάτων φησὶν ἐρᾶν πάντας, οὐ τῶν κρεῶν, οὐδὲ τῶν ἰχθύων· «ἀπογενομένων γοῦν τούτων, οὐδεὶς ἡδέως ἔτι προσφέρεται τὸ κρέας, οὐδὲ τὸν ἰχθὺν, οὐδὲ ἐπιθυμεῖ τῶν ὠμῶν καὶ τῶν ἀνηδύντων.»
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander in Commentariis ait condimenta amare omnes, non item (nudam per se) carnem aut pisces. «Itaque ubi illa desunt, nemo libenter carne aut pisce vescitur, neque nuda cruda absque condimentis expetit.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:27">
						<bibl> Idem XIII, p. 592, B:</bibl>
						<quote>
						Ἐπὶ δὲ δυσμαῖς ὢν τοῦ βίου (Sophoncles), ὥς φησιν Ἡγήσανδρος, Ἀρχίππην ἠγάπησε τὴν ἑταίραν, καὶ τοῦ βίου κληρονόμον κατέλιπεν. Ὅτε δὲ γηραιῷ ὄντι τῷ Σοφοκλεῖ συνῆν ἡ Ἀρχίππη, ὁ πρότερος αὐτῆς ἐραστὴς Σμικρίνης, ἐρωτώμενος ὑπό τινος, τί πράττει Ἀρχίππη, χαριέντως ἔφη· «Ὥσπερ αἱ γλαῦκες ἐπὶ τάφων κάθηται.»
						</quote>
						<note type="translation"> Sophocles quum jam sub exitum vitae versaretur, ut ait Hegesander, Archippen amavit meretricem, et fortunarum suarum haeredem reliquit. Quum vero cum sene Sophocle consuetudinem Archippe haberet, prior illius amator Smicrines, interrogatus ab aliquo quid ageret Archippe, festive respondit: Sicut noctuae, sepulcris insidet. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="418" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:28">
						<bibl> Idem XIII, p. 584, F:</bibl>
						<quote>
						Μετάνειρα δὲ ἡ ἑταίρα, Δημοκλέους τοῦ παρασίτου, Λαγυνίωνος ἐπίκλην, καταπεσόντος ἔν τινι κονιάματι, «Καὶ γὰρ σὺ, φησὶ, σαυτὸν ἔδωκας, οὗ ψῆφοι εἰσίν.» Διαπηδῶντος δ ̓ αὐτοῦ ἐπὶ τὴν πλησίον κλίνην, «Πρόσεχε, φησὶ, μὴ ἀνατραπῇς.» Τοῦτο ἱστορεῖ Ἡγήσανδρος.
						</quote>
						<note type="translation"> Metanira meretrix, quum Democles parasitus, cognomine Lagynion, super tectorio opere prolapsus esset: Nil mirum, inquit, quum in locum te immiseris ubi calculi sunt. Eidem in propinquum lectulum subsilienti: Cave, dixit, ne eversus corruas. Hoc memoravit Hegesander. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:29">
						<bibl> Idem III, 107, E:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι δ ̓ ἔθος τῷ ἐπίπλῳ περικαλύπτεσθαι τὰ ἡπάτια, Ἡγήσανδρος ὁ Δελφὸς ἐν Ὑπομνήμασί φησι Μετάνειραν τὴν ἑταίραν, ὡς ἐν τοῖς κεκαλυμμένοις ἡπατίοις αὐτὴ πνευμόνιον ἔλαβε, καὶ ὡς περιελοῦσα τὸ στέαρ εἶδεν, ἀνέκραγεν· Ἀπόλωλα, πέπλων μ ̓ ὤλεσαν περιπτυχαί.
						</quote>
						<note type="translation"> Quia moris erat, jecuscula omento contegi, Hegesander Delphus in commentariis narrat, Metaniram meretricem, quum in opertis jecusculis ipsa pulmunculam esset nacta, et detracto adipe eam vidisset, exclamasse: Perii: peplorum me sinuosae plicae perdiderunt. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="29a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:29.a">
						<bibl> Hesychius:</bibl>
						<quote>
						Ἀποφάρσις, ἡ ἑταίρα, ὡς Ἡγήσανδρος.
						</quote>
						<note type="translation"> Ἀποφάρσις, meretrix, teste Hegesandro. </note>
						<note type="commentary">«Meretrix nuda, a φάρος. V. Hesych. v. ἀφάρωνος.» Voss. Eustath, ad Il. π extr. Δούλην dici ait ἀποφράτην (ἀποφάρτην?).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="30">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:30">
						<bibl> Athen. IV, p. 175, A:</bibl>
						<quote>
						Κἀν Κύπρῳ δέ φησι τιμᾶσθαι Ἡγήσανδρος ὁ Δελφὸς Δία εἰλαπιναστήν τε καὶ σπλαγχνοτόμον.
						</quote>
						<note type="translation"> Similiter in Cypro Hegesander Delphus ait coli Jovem εἰλαπιναστὴν (e pulonem) et σπλαγχνοτόμον (id est, extorum sectorem). </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="31">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:31">
						<bibl> Idem VIII, p. 365, D:</bibl>
						<quote>
						Ἀργεῖοι δ ̓, ὡς ἐν τοῖς Ὑπομνήμασί φησιν Ἡγήσανδρος, γράφει δ ̓ οὕτως· «Τὴν συμβολὴν τὴν εἰς τὰ συμπόσια ὑπὸ τῶν πινόντων εἰσφερομένην Ἀργεῖοι χῶν καλοῦσι, τὴν δὲ μερίδα αἶσαν.»
						</quote>
						<note type="translation"> Argivi, ut ait Hegesander in Commentaris, cujus ipsa haec sunt verba: «Aridvi symbolam, quae ad convivia a compotantibus confertur, χῶν appellant; portionem vero, αἴσαν.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="32">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:32">
						<bibl> Idem XI, p. 497, D:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ὁ Δελφὸς ἐν Ὑπομνήμασιν, ὧν ἀρχὴ Ἐν τῇ ἀρίστῃ πολιτείᾳ, φησίν· «Ὁ καλούμενος κότταβος παρῆλθεν εἰς τὰ συμπόσια, τῶν περὶ Σικελίαν, ὥς φησι Δικαίαρχος, πρῶτον εἰσαγαγόντων. Τοσαύτη δὲ ἐγένετο σπουδὴ περὶ τὸ ἐπιτήδευμα, ὥστε εἰς τὰ συμπόσια παρεισφέρειν ἆθλα κοττάβια καλούμενα. Εἶτα κύλικες αἱ πρὸς τὸ πρᾶγμα χρήσιμαι μάλιστ ̓ εἶναι δοκοῦσαι κατεσκευάζοντο, καλούμεναι κοτταβίδες. Πρὸς δὲ τούτοις οἶκοι κατεσκευάζοντο κυκλοτερεῖς, ἵνα πάντες, εἰς τὸ μέσον τοῦ κοττάβου τεθέντος, ἐξ ἀποστήματος ἴσου καὶ τόπων ὁμοίων ἀγωνίζοιντο περὶ τῆς νίκης. Οὐ γὰρ μόνον ἐφιλοτιμοῦντο βάλλειν ἐπὶ τὸν σκοπὸν, ἀλλὰ καὶ καλῶς ἕκαστα αὐτῶν. Ἔδει γὰρ εἰς τὸν ἀριστερὸν ἀγκῶνα ἐρείσαντα, καὶ τῇ δεξιᾷ κυκλώσαντα ὑγρῶς ἀφεῖναι τὴν λάταγα· οὕτω γὰρ ἐκάλουν τὸ ἐκπῖπτον ἐκ τῆς κύλικος ὑγρόν· ὥστε ἔνιοι μεῖζον ἐφρόνουν ἐπὶ τῷ καλῶς κοτταζίζειν, τῶν ἐπὶ τῷ ἀκοντίζειν μέγα φρονούντων.»
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander Delphus in eo Commentariorum libro, qui ab his verbis incipit, In optima republica, scribit: «Cottabus qui vocatur, in convivia transiit, a Siculis primum, ut ait Dicaearchus, introductus. Tantum vero erat hujus instituti studium, ut in convivia introducerent certamina cottabia quae vocantur. Deinde calices, qui videbantur ad hunc usum maxime esse idonei, conficiebantur, quas cottabidas vocant. Ad haec, conclavia construebantur rotunda; ut, cottabo in medio posito, omnes ex aequo intervallo et simili ex statrone possent de victoria conotendere. Nec enim id solum omni studio connitebantur, ut scopum ferirent, sed et ut eleganter omnia peragerent. Oportebat enim sinistro cubito subnixum, dextra manu molliter in orbem conversa, projicere latagem: sic enim vocabant liquorem e calice projectum: ita quidem ut nonnulli multo magis ob ejusmodi dexteritatem quam alii ob jaculandi peritiam superbirent.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="33">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:33">
						<bibl> Idem I, p. 18, A:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δέ φησιν, οὐδὲ ἔθος εἶναι ἐν Μακεδονίᾳ κατακλίνεσθαί τινα ἐν δείπνῳ, εἰ μή τις ἔξω λίνων ὗν κεντήσειεν· ἕως δὲ τότε καθήμενοι ἐδείπνουν. Κάσανδρος γοῦν, πέντε καὶ τριάκοντα ὢν ἐτῶν, ἐδείπνει παρὰ τῷ πατρὶ καθήμενος, οὐ δυνάμενος τὸ ἆθλον ἐκτελέσαι, καίπερ ἀνδρεῖος γεγονὼς καὶ κυνηγὸς ἀγαθός.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander scribit, usu receptum fuisse apud Macedones, ut in coena nemo accumberet, nisi qui aprum extra retia interemisset: qui di non fecissent, hos sedentes coenasse. Igitur Cassandrum, annos jam quinque supra triginta natum, sedentem coenavisse cum patre, quod nondum defungi eo certamine potuisset, quamvis et fortis esset et peritus venator. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="419" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="34">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:34">
						<bibl> Idem X, p. 419, D:</bibl>
						<quote>
						Τιμόθεος δ ̓ ὁ Κόνωνος, ἐκ τῶν πολυτελῶν καὶ στρατηγικῶν δείπνων παραληφθεὶς ὑπὸ τοῦ Πλάτωνος εἰς τὸ ἐν Ἀκαδημείᾳ συμπόσιον, καὶ ἑστιαθεὶς ἀφελῶς καὶ μουσικῶς, ἔφη, ὡς οἱ παρὰ Πλάτωνι δειπνοῦντες καὶ τῇ ὑστεραίᾳ καλῶς γίνονται. Ὁ δ ̓ Ἡγήσανδρος ἐν τοῖς Ὑπομνήμασιν ἔφη, ὡς καὶ τῇ ὑστεραίᾳ ὁ Τιμόθεος, ἀπαντήσας τῷ Πλάτωνι, εἶπεν· «Ὑμεῖς, ὦ Πλάτων, εὖ δειπνεῖτε μᾶλλον εἰς τὴν ὑστεραίαν ἢ εἰς τὴν παροῦσαν ἡμέραν.» Πύρρων δ ̓ ὁ Ἠλεῖος, τῶν γνωρίμων τινὸς αὐτὸν ὑποδεξαμένου πολυτελῶς, ὡς αὐτὸς (ὁ αὐτὸς?) ἱστορεῖ, «Εἰς τὸ λοιπὸν, εἶπεν, οὐχ ἥξω πρὸς σὲ, ἂν οὕτως ὑποδέχῃ· ἵνα μήτ ̓ ἐγὼ σὲ ἀηδῶς ὁρῶ καταδαπανώμενον οὐκ ἀναγκαίως, μήτε σὺ θλιβόμενος κακοπαθῇς. Μᾶλλον γὰρ ἡμᾶς τῇ μεθ ̓ ἑαυτῶν συνουσίᾳ προσῆκόν ἐστιν εὐεργετεῖν, ἢ τῷ πλήθει τῶν παρατιθεμένων, ὧν οἱ διακονοῦντες τὰ πλεῖστα δαπανῶσι.»
						</quote>
						<note type="translation"> Timotheus, Cononis filius, sumptuosis alias et imperatoriis coenis assuetus, quum a Platone ad convivium in Academia adhibitus, frugaliter quidem, sed eleganter et erudite esset exceptus, dicebat, qui apud Platonem coenent, eos etiam postridie bene habere. Hegesander vero in Commentariis ait, Timotheum postridie, quum Platoni obviam esset factus, dixisse: Vos, o Plato, bene coenatis in posterum magis diem quam in praesentem. Pyrrho vero Eleus, a familiarium quodam, ut narrat ipse, exceptus sumptuoso admodum convivio: «Posthac, inquit, non veniam ad te, si ita me excipis: ne et ego dolens te videam multas sine necessitate impensas facientem, et tibi incommodum ac detrimentum afferat nostra consuetudo. Magis enim nos decet mutuis colloquiis nobis invicem benefacere, quam ferculorum multitudine, quorum maximam partem famuli absumunt.» </note>
						<note type="commentary">Cf. Aelian. V. H. II, 18.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:35">
						<bibl> Id. II, p. 62, C:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ὁ Δελφὸς ἐν Ἑλλησπόντῳ φησὶν οὔτε ὕδνον γίνεσθαι οὔτε γλαυκίσκον οὔτε θύμον· διὸ Ναυσικλείδην εἰρηκέναι μήτε ἔαρ μήτε φίλους.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander Delphus ait, in Hellesponto neque tuber nasci, neque glauciscum, neque thymum: itaque Nausiclidem dixisse, neque ver ibi esse, neque amicos. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:36">
						<bibl> Idem III, p. 87, B:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ἐν Ὑπομνήμασι τὰς τραχείας φησὶ κόγχας ὑπὸ μὲν Μακεδόνων κωρύκους καλεῖσθαι, ὑπὸ δὲ Ἀθηναίων κρείους (v. l. κριούς).
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander in Commentariis asperas conchas a Macedonibus corycos vocari ait, ab Atheniensibus vero κρείους [sive κριούς]. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="37">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:37">
						<bibl> Idem III, p. 108, A:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ἐν Ὑπομνήμασιν ἐν ταῖς κεφαλαῖς φησι τὸν ἥπατον δύο λίθους ἔχειν, τῇ μὲν αὐγῇ καὶ τῷ χρώματι παραπλησίους τοῖς ὀστρείοις, τῷ δὲ σχήματι ῥομβοειδεῖς.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander in commentariis scribit, habere hepatum in capite duos lapides, splendore quidem et colore margaritis similes, figura vero rhombum referentes. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="38">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:38">
						<bibl> Idem VI, p. 229, A:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ὁ Δελφὸς Συρακοσίους φησὶ τὴν μὲν λοπάδα τήγανον καλεῖν, τὸ δὲ τήγανον ξηροτήγανον. Διὸ καὶ Θεοδωρίδαν φάναι ἔν τινι ποιηματίῳ· Τηγάνῳ εὖ ἥψησεν ἐν ὀψητῆρι κολύμβῳ, τὴν λοπάδα τήγανον προσαγορεύων.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander Delphus ait, Syracusios patinam τήγανον (I. e. sartaginem) vocare, sartaginem vero, ξηροτήγανον (I. e. siccam-sartaginem); eaque causa Theodoridam quodam in carmine dixisse, In sartagine (τηγάνῳ) probe elixavit, in qua elixari obsonium solet; ubi patinam, sartaginem appellavit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="39">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:39">
						<bibl> Idem VII, p. 325, C:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δὲ ὁ Δελφὸς, τρίγλην παραφέρεσθαι ἐν τοῖς Ἀρτεμισίοις, διὰ τὸ δοκεῖν τοὺς θαλαττίους λαγὼς, θανασίμους ὄντας, θηρεύειν ἐπιμελῶς καὶ καταναλίσκειν. Διόπερ, ὡς ἐπ ̓ ὠφελείᾳ τῶν ἀνθρώπων τοῦτο ποιοῦσα, τῇ κυνηγετικῇ θεῷ ἡ κυνηγέτις ἀνάκειται.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander Delphus ait mullum in pompa circumferri solitum in Dianae solennibus; quod lepores marinos, qui letiferi sunt, strenue persequi et devorare putaretur. Itaque, quasi utilitatis hominum causa id faciens, venatrici deae venator piscis consecratus est. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="40">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:40">
						<bibl> Idem VIII, p. 334, E:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος ἐν τοῖς Ὑπομνήμασί φησιν οὕτως· «Περὶ Ἀπολλωνίαν τὴν Χαλκιδικὴν δύο ποταμοὶ ῥέουσιν, Ἀμμίτης καὶ Ὀλυνθιακός. Ἐμβάλλουσι δὲ ἀμφότεροι εἰς τὴν Βόλβην λίμνην. Ἐπὶ δὲ τοῦ Ὀλυνθιακοῦ μνημεῖόν ἐστιν Ὀλύνθου, τοῦ Ἡρακλέους καὶ Βόλβης υἱοῦ. Κατὰ δὲ τὸν Ἀνθεστηριῶνα καὶ Ἐλαφηβολιῶνα λέγουσιν οἱ ἐπιχώριοι, διότι πέμπει ἡ Βόλβη τὴν ἀπόπυριν Ὀλύνθῳ, καὶ κατὰ τὸν καιρὸν τοῦτον ἀπέραντον πλῆθος ἰχθύων ἐκ τῆς λίμνης εἰς τὸν Ὀλυνθιακὸν ἀναβαίνειν ποταμόν. Ἔστι δὲ βραχὺς, ὥστε μόλις κρύπτειν τὸ σφυρόν· ἀλλ ̓ οὐδὲν ἧττον τοσοῦτον ἔρχεται πλῆθος ἰχθύων, ὥστε τοὺς περιοίκους ἅπαντας ἱκανὸν εἰς τὴν ἑαυτῶν χρείαν συντιθέναι τάριχος. Θαυμαστὸν δέ ἐτι τὸ μὴ παραλλάττειν τὸ τοῦ Ὀλύνθου μνημεῖον. Πρότερον μὲν οὖν φασι τοὺς κατὰ τὴν Ἀπολλωνίαν Ἐλαφηβολιῶνος τὰ νόμιμα συντελεῖν τοῖς τελευτήσασι, νῦν δὲ Ἀνθεστηριῶνος. Διὰ ταύτην οὖν τὴν αἰτίαν μόνοις τούτοις τοῖς μησὶ τοὺς ἰχθῦς τὴν ἀνάβασιν ποιεῖσθαι, ἐν οἷς τοὺς τετελευτηκότας εἰώθασι τιμᾶν.»
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander in Commentariis ita scribit: «Circa Apolloniam Chalcidicam duo fluunt rivi, Ammites et Olynthiacus: quorum uterque in Bolben lacum influit. Ad Olynthiacum est Olynthi monumentum, Herculis filii et Bolhae. Mensibus igitur Anthesterione et Elaphebolione, ut narrant indigenae, mittit Bolba apopyrin piscem Olyntho, eoque tempore immensa piscium multitudo in Olynthiacum rivum ascendit. Est autem brevis rivus, ut malleolum pedis vix tegat aqua: nihilo vero minus tanta ascendit piscium multitudo, ut emnes accolae salsamentorum, copiam, quae ipsorum usui sufficiat, condiant. Mirum est vero, non ultra Olynthi monumentum eos ascendere. Olim igitur, aiunt, Elaphebolione mense Apolloniatas defunctorum manibus celebrasse inferias, nunc vero Anthesterione: eamque ob causam solis his mensibus pisces ascendere, quibus mensibus defunctis justa facere consuessent.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="420" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="41">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:41">
						<bibl> Idem II, p. 52. A:</bibl>
						<quote>
						Πύθερμος δὲ ἱστορεῖ, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος, καθ ̓ αὑτὸν τὰς συκαμίνους οὐκ ἐνεγκεῖν καρπὸν ἐτῶν εἴκοσι, καὶ γενέσθαι ἐπιδημίαν ποδαγρικὴν τοσαύτην, ὥστε μὴ μόνον ἄνδρας τῷ πάθει ἐνσχεθῆναι, ἀλλὰ καὶ παῖδας καὶ κόρας καὶ εὐνούχους, ἔτι δὲ γυναῖκας. Περιπεσεῖν δὲ οὕτω τὸ δεινὸν καὶ αἰπολίῳ, ὡς τὰ δύο μέρη τῶν προβάτων ἐνσχεθῆναι τῷ αὐτῷ πάθει.
						</quote>
						<note type="translation"> Pythermus, ut refert Hegesander, memoriae prodidit, sua aetate moros viginti annis fructum non edidisse, et epidemicum morbum podagricum exstitisse tam late grassantem, ut non modo viri, sed et pueri et puellae et eunuchi et mulieres malo illo corriperentur. In eundemque morbum etiam pecudum greges incidisse, adeo utovium duas partes malum illud astrixerit. </note>
						<note type="commentary">Idem p. 83, A, apud Hegesandum citri nusquam mentionem fieri dicit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="42">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:42">
						<bibl> Idem IX, p. 400, D:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ὁ Δελφὸς ἐν Ὑπομνήμασι, κατὰ τὴν Ἀντιγόνου τοῦ Γονατᾶ φησι βασιλείαν τοσοῦτον πλῆθος γενέσθαι λαγῶν ἐν Ἀστυπαλαίᾳ, ὡς τοὺς Ἀστυπαλαιεῖς περὶ αὐτῶν μαντεύσασθαι. Καὶ τὴν Πυθίαν εἰπεῖν, κύνας τρέφειν καὶ κυνηγετεῖν· ἁλῶναί τε ἐν ἐνιαυτῷ πλείους τῶν ἑξακισχιλίων. Ἐγένετο δὲ τὸ πλῆθος τοῦτο, Ἀναφαίου τινὸς ἐμβαλόντος δύο λαγωοὺς εἰς τὴν νῆσον· ὡς καὶ πρότερον, Ἀστυπαλαιέως τινὸς ἀφέντος δύο πέρδικας εἰς τὴν Ἀνάφην, τοσοῦτον πλῆθος ἐγένετο περδίκων ἐν· τῇ Ἀνάφῃ, ὡς κινδυνεῦσαι ἀναστάτους γενέσθαι τοὺς κατοικοῦντας. Κατ ̓ ἀρχὰς δὲ ἡ μὲν Ἀστυπάλαια οὐκ εἶχε λαγὼς, ἀλλὰ πέρδικας.
						</quote>
						<note type="translation"> Narrat Hegesander Delphus in Commentariis, regnante Antigono Gonata, tantam leporum multitudinem fuisse in Astypalaea insula, ut super eis oraculum consulerent Astypalaeenses. Quibus quum respondisset Pythia, canes alerent, et venarentur, captos esse uno anno ultra sex millia. Exstiterat autem illa multitudo ex quo Anaphaeus quidam duos lepores in eam insulam conjecisset: quemadmodum ante id tempus, quum Astypalaeensis quidam duas perdices in Amphen dimisisset, tanta perdicum multitudo in illa insula prognata est, ut propemodum e patria emigrare cogerentur insulani. Ante id tempus perdices quidem habuerat Astypalaea, sed nullos lepores. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="43">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:43">
						<bibl> Idem XIV, p. 652, F:</bibl>
						<quote>
						Θεόπομπος δ ̓ Εἰρήνῃ, τὰς Τιθρασίας ἐπαινῶν ἰσχάδας, φησὶν οὕτως· Μᾶζαι, πλακοῦντες, ἰσχάδες Τιθράσιαι. Οὕτω δὲ ἦσαν περισπούδαστοι πᾶσιν ἀνθρώποις αἱ ἰσχάδες (ὄντως γὰρ, κατὰ τὸν Ἀριστοφάνην Οὐδὲν γὰρ ὄντως γλυκύτερον τῶν ἰσχάδων), ὡς καὶ Ἀμιτροχάτην, τὸν τῶν Ἰνδῶν βασιλέα, γράψαι Ἀντιόχῳ, ἀξιοῦντα (φησὶν Ἡγήσανδρος) πέμψαι αὐτῷ γλυκὺν, καὶ ἰσχάδας, καὶ σοφιστὴν ἀγοράσαντα. Καὶ τὸν Ἀντίοχον ἀντιγράψαι· «Ἰσχάδας μὲν καὶ γλυκὺν ἀποστελοῦμέν σοι, σοφιστὴν δ ̓ ἐν Ἕλλησιν οὐ νόμιμον πωλεῖσθαι.»
						</quote>
						<note type="translation"> Theopompus in Pace Tithrasias laudans caricas, ait: Mazae, placentae, caricae Tithrasiae. Tanto vero studio omnibus hominibus expetitae erant caricae (Re vera enim, ut ait Aristophanes, re vera nihil dulcius quam caricae), ut Amitrochates etiam, Indiae rex, Antiocho scriberet, (quod tradit Hegesander) petens ab eo, emeret sibi milteretque dulce vinum, caricas, et sophistam. Cui Antiochu rescripsit: Caricas quidem et vinum dulce tibi mittemus: sophistam vero apud Graecos vendi prohibent leges. </note>
						<note type="commentary">Cf. Drogsen. Hellenism. II, p. 319.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="44">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:44">
						<bibl> Idem XIV, p. 656, C:</bibl>
						<quote>
						Περὶ δὲ περδίκων τί δεῖ καὶ λέγειν ἐμὲ, πλεόνων εἰρημένων ὑφ ̓ ὑμῶν; ἀλλ ̓ οὐ παραλείψω τὸ ἱστορηθὲν ὑπὸ Ἡγησάνδρου ἐν τοῖς Ὑπομνήμασιν. Φησὶ γὰρ ὅτι Σάμιοι, πλεύσαντες εἰς Σύβαριν καὶ κατασχόντες τὴν Σιρῖτιν χώραν, περδίκων ἀναπτάντων καὶ ποιησάντων ψόφον, ἐκπλαγέντες ἔφυγον, καὶ ἐμβάντες εἰς τὰς ναῦς ἀπέπλευσαν.
						</quote>
						<note type="translation"> De perdicibus vero quid dicam post tam multa, quae a vobis dicta sunt? Nec tamen praetermittam id quod ab Hegesandro narratur in commentariis. Ait enim, Samios Sybarin navigantes, quum Siritin regionem tenuissent, evolantibus cum magno strepitu perdicibus territos aulugisse, et conscensis navibus discessisse. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="45" rend="Περὶ ἀνδριάντων καὶ ἀγαλμάτων">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:45">
						<bibl> Idem V, p. 210, B:</bibl>
						<quote>
						Ἡγήσανδρος δ ̓ ὁ Δελφὸς ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Ὑπομνήματι Ἀνδριάντων καὶ ἀγαλμάτων, Γλαύκου φησὶ τοῦ Χίου τὸ ἐν Δελφοῖς ὑπόστημα, οἷον ἐγγυθήκην τινὰ σιδηρᾶν, ἀνάθημα Ἀλυάττου· οὗ ὁ Ἡρόδοτος (I, 25) μνημονεύει, ὑποκρητηρίδιον αὐτὸ καλῶν. Καὶ ὁ Ἡγήσανδρος ταὐτὰ λέγει.
						</quote>
						<note type="translation"> Hegesander Delphus in Commentario qui inscribitur De statuis et signis, Glauci Chii, ait, suppositorium, quod Delphis est, veluti engythecam quandam esse ferream, Halyatti donum: cujus etiam Herodotus meminit, ὑποκρητηρίδιον vocans (id est, crateris suppositorium vel basin): cum quo consentit Hegesander. </note>
						<note type="commentary">Alterutro loco Hegesandri nomem corruptum esse puto, atque reponendum Alexandridem Delphum, quem monimenta Delphica explicasse bene notum est.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="421" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="46">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.hegesander_delphus.hegesandri_delphi_fragmenta.commentarii.e_libro_sexto:46">
						<bibl> Bekker Anecd. p. 377, 25:</bibl>
						<quote>
						Ἀλκυονίδες ἡμέραι· περὶ τοῦ ἀριθμοῦ διαφέρονται. Σιμωνίδης γὰρ ἐν Πεντάθλοις ιαʹ (l. ιδʹ) φησὶν αὐτὰς, καὶ Ἀριστοτέλης ἐν τοῖς Περὶ ζῴων. Δημαγόρας δὲ ὁ Σάμιος ἑπτὰ, Φιλόχορος ἐννέα. Τὸν δὲ ἐπ ̓ αὐταῖς μῦθον Ἀγήσανδρος (Suid. Ἡγήσανδρος) ἐν τοῖς Περὶ * Ὑπομνήμασι λέγει οὕτως· «Ἀλκυονέως τοῦ γίγαντος θυγατέρες ἦσαν [Φθονία], Χθονία, Ἄνθη, Μεθώνη, Ἀλκίππα, Παλλήνη, Δριμὼ, Ἀστερίη. Αὗται μετὰ τὴν τοῦ πατρὸς τελευτὴν ἀπὸ Καναστραίου, ὅ ἐστιν ἄκρον τῆς Πελλήνης, ἔρριψαν αὑτὰς εἰς τὴν θάλασσαν. Ἀμφιτρίτη δ ̓ αὐτὰς ὄρνιθας ἐποίησε, καὶ ἀπὸ τοῦ πατρὸς Ἀλκυόνες ἐκλήθησαν.» Αἱ δὲ νήνεμοι καὶ γαλήνην ἔχουσαι ἡμέραι ἀλκυονίδες καλοῦνται.
						</quote>
						<note type="translation"> Alcyonii dii. De numero eorum scriptores inter se dissentiunt. Simonides enim in Quinquertionibus undecim [quattuordecim] esse dicit, ut Aristoteles in Historia animalium: Diagoras vero Samius septem, Philochorus novem. Hegesander in Commentariis de ** hanc de iis fabulam narrat: «Alcyonei gigantis filiae fuerunt [Phthonia,] Chthonia, Anthe, Methone, Alcippe, Pallene, Drimo, Asteria. Haec post patris obitum de Canastraeo, quod est Pallenes promontorium, in mare se praecipites dederunt; ab Amphitrite vero in aves mutatae de patre Alcyones appellatae sunt.» Ab his dies sereni et maris tranquillitatem habentes Alcyonii vocantur. </note>
						<note type="commentary">Eadem Suidas s. v., nisi quod pro Φθονία, Χθονία habet Φωσθονία, et in antec. ἐν τοῖς Περὶ ὑπομνημάτων. Ap. Bekker. Pro ὑπομνήμασι est ὑπομνήματι; fortasse igitur scribere praestat ἐν τῷ Περὶ * ὑπομνήματι, collat. fr. 45. Ceterum cf. Demagorae Samii fragm. 3.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="422" />
</body>
</text>
</TEI>
