<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_MENECLES_BARCAEUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">MENECLES_BARCAEUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus">MENECLES BARCAEUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta">
		MENECLIS BARCAEI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.libyca">
			ΛΙΒΥΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.libyca:1">
					<bibl> Schol. Pindari Pyth. IV, 10:</bibl>
					<quote>
					Περὶ τῆς τοῦ Βάττου εἰς τὸ μαντεῖον ἀφίξεως οὐχ ὁμολογοῦσιν ἀλλήλοις οἱ συγγραφεῖς. Οἱ μὲν γὰρ ἕνεκεν τῆς φωνῆς φασιν αὐτὸν ἐλθεῖν, καὶ τὸν χρησμὸν ἄνω καὶ κάτω θρυλλοῦσι τὸν (Herodot. IV, 155), Βάττ ̓ ἐπὶ φωνὴν ἦλθες· ἅναξ δέ σε Φοῖβος Ἀπόλλων ἐς Λιβύην πέμπει μηλοτρόφον οἰκιστῆρα. Οἱ δὲ στάσεως περιπεσούσης πολιτικῆς. Ὁ Μενεκλῆς γοῦν πιθανωτέραν δοκεῖν φησι τὴν στάσεως αἰτίαν, μυθικωτέραν δὲ τὴν ἐπὶ τῆς φωνῆς. Φησὶ δὲ, ὅτι οἱ πολῖται ὲν τῇ Θήρᾳ ἐστασίασαν καὶ διέστησαν ἀλλήλων, ἡγεῖτο δὲ τῆς ἑτέρας τῶν στάσεων ὁ Βάττος· διαγωνισαμένων δὲ τῶν στάσεων τοὺς τοῦ Βάττου συνέβη σκοντας δὲ τὴν εἰς πατρίδα δάθοδον περὶ ἀποικίας βουλεύεσθαι. Ἀποδημήσας δὲ εἰς Δελφοὺς Βάττος ἠρωτα περὶ τῆς στάσεως, πότερον διαγωνίσονται περὶ τῆς εἰς τὴν πατρίδα ἐπαναστροφῆς ἢ ἑτέρωσέ ποι ἀποικίαν στείλωνται· τὸν δὲ θεὸν χρῆσαι· Βάττε, τὸ πρόσθε κακὸν, τὸ δὲ δεύτερον ἐσθλὸν ἐρευνᾷς. Ἔρχεο, λεῖφ ̓ ἁλίαν χώραν· ἤπειρος ἀμείθων. Στερρὴν γῆν ὁσίως, ἥν μίσει πολλὴν ἀθεμίστως. Οἱά τ ̓ ἀνὴρ ἕρξει, τοῖον τέλος αὐτὸν ἱκάνει.
					</quote>
					<note type="translation"> Cur Battus oraculum Apollinis adierit, diversimode narrant historici. Alii vocis recuperandae causa Delphos profectum aiunt, ubi decantatum istud oraculum acceperit: Batte, vocis causa venisti: at te rex Phoebus Apollo in Libyam mittit ovibus divitem, coloniae conditorem. Alii seditionem civilem dicunt causam fuisse; atque hoc probabilius, alterum illud fabulae similius esse censet Menecles. «Cives, inquit, in Thera insula turbis exortis inter se dissidebant; eorum alteram factionem ducebat Battus. Is vero, ubi ad arma res devenerat, cum suis urbe ejectus est patriamque relinquere se coactum vidit. Tum socii ejus de reditu desperantes coloniam deducendam esse cogitarunt. Battus igitur Delphos profectus interrogavit, utrum reditum in patriam armorum vi parare sibi tentandum esset, an vero alio se ad coloniam condendam conferre deberent. Tum ita deus vaticinatus est: Batte, prius illud male, alterum vero bene quaeris. Proficiscere, linque maris insulam; continens praestat; Mane prius consilium ejice, suada mea persuasus. Terram ama ut par est firmam; oderis immerito. Qualia facit vir, tales habebit eventus.» </note>
					<note type="commentary">Priorem scholii partem excerpsit Tzetzes ad Lyc. 886, reliqua simul narrans quae apud Pindarum et schol. leguntur de Argonautis ad Tritonem appellentibus, de gleba ibi ab Eurypylo accepta, deque Medeae vaticinio. Narrationis hujus auctores laudat Pindarum et Meneclem, quum apertum sit eum nihil nisi scholiastam Pindari ante oculos habuisse. Quare locum Tzetzae adscribere nefas duxi. «Versu 1 addidi τὸ cum Heynio, et dedi cum eodem ἐρευνᾷς pro ἐρεύνα. Versu 3 idem Heynius conjecit πρότερον δόμον et πείθεο μυθῷ. Versu 4 libri στερρόν. Deinde ἣν μίσει corruptum est. Vs. 5 cod. Gott. Ἕρξεις. Pleraque, ut solet in oraculis, obscurissima sunt.» BOECKH. Ego verti quasi scriptum esset: Στέρξον γῆν ὁσίως στερρήν· μισεῖς ἀθεμίστως. — De re v. Müller. Min. p. 343 sqq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.libyca:2">
					<bibl> Anonym. De mulier. Bello claris c. 10 (p. 216 in Paradoxogr. ed. Westerm.):</bibl>
					<quote>
					Φερετίμη, μυνὴ Βάττου. Αὕτη τελευτήσαντος αὐτῆς τοῦ παιδὸς δόλῳ αὐτὴ τὴν ἀρχὴν τῆς Κυρήνης κατέσχε, καὶ τὸν υἱδοῦν βασιλέα καταστήσασα τοὺς ἀντιταξαμένους τῷ υἱῷ αὐτῆς Ἀρκεσίλᾳ κατὰ θάλατταν εἰς Αἴγυπτον ἀπέστειλεν. Ἐπιπαραγενομένη δὲ αὐτὴ πάντας ἀνεῖλε, συμπείσασα τὸν ἔχοντα τὴν Αἰγύπτου ἀρχὴν τότε Ἀρυάνδην. Λαβοῦσα δὲ δύναμιν παρὰ τοῦ βασιλέως τοὺς Κυρηναίους πικρῶς ἐχειρώσατο, καὶ ἀναχωρήσασα εἰς Αἴγυπτον ἐτελεύτησε, καθὼς ἱστορεῖ Μενεκλῆς ὁ τὰς Λιβυκὰς ἱστορίας γράψας.
					</quote>
					<note type="translation"> Pheretime, uxor Batti (III, Claudi), postquam Archelaus filius perierat, ipsa dolo regnum Cyrenarum obtinuit, atque quum nepotem regem constituisset, eos, qui Arcesilao filio adversati erant, navibus impositos in Aegyptum albegavit. Deinde eodem profecta ipsa omnes interficiendos curavit, persuaso, qui tunc Aegypto praefectus erat, Aryande. Atque accepto a rege exercitu Cyrenaeos multa cum severitate mulcavit. Quo facto in Aegyptum revera diem obiit, uti refert Menecles, qui Libycas historias conscripsit. </note>
					<note type="commentary">Vide Herodot, IV, 175 sqq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.de_athenis">
			ΠΕΡΙ ΑΘΗΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.de_athenis:3">
					<bibl> Schol. Arist. Avv. 395:</bibl>
					<quote>
					Οἱ ἐν πολέμῳ ἀναιρούμενοι ἐν τῷ Κεραμεικῷ ἐθάπτοντο, ὡς Μενεκλῆς καὶ Καλλικράτης ἐν τοῖς Περὶ Ἀθηνῶν συγγράμμασί φασιν οὕτω· «Καλεῖται δὲ καὶ ὁ τόπος οὗτος ἅπας Κεραμεικός. Ἔστι γὰρ ὁ αὐτὸς δῆμος. Βαδίζουσι δὲ ἔνθεν καὶ ἔνθεν εἰσὶ στῆλαι ἐπὶ τοῖς δημοσίᾳ τεθαμμένοις. [Εἰσὶ δὲ οὗτοι οἱ ὑπὸ τοῦ δήμου πεμφθέντες (ταφθέντες?), οἳ ἐν αὐτῇ τῇ χώρᾳ ὑπὲρ τῆς πόλεως τετελευτήκασιν.] Ἔχουσι δὲ αἱ στῆλαι ἐπιγραφὰς ποῦ ἕκαστος ἀπέθανεν.»
					</quote>
					<note type="translation"> Bello interecti in Ceramico sepeliri solebant, ut Menecles vel Callicrates in libris De urbe Athenarum scribunt verbis hisce: «Omnis hic locus appellatur Ceramicus. Idem enim demus est. Ambulantibus hic illic conspiciuntur cippi iis positi, qui civitatis sumptibus sepulturam nacti sunt. Inscripta stelis nomina locorum, ubi quisque obierit.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.de_athenis:3">
					<bibl> Suidas:</bibl>
					<quote>
					Κεραμεικὸς, τόπος Ἀθήνησιν, ἔνθα οἱ ἐν πολέμῳ ἀναιρούμενοι ἐθάπτοντο, ὡς Μενεκλῆς καὶ Καλλικράτης ἐν τοῖς Περὶ Ἀθηναίων (l. Ἀθηνῶν) συγγράμμασί φασιν οὕτως· «Ἔστι δὲ καὶ δῆμος Κεραμεικός· εἰσὶ δὲ ἔνθεν καὶ ἔνθεν στῆλαι ἐπὶ τοῖς δημοσίᾳ τεθαμμένοις, ἔχουσαι ἐπιγραφὰς, ποῦ ἕκαστος ἀπέθανεν.»
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.de_athenis:3">
					<bibl> Harpocratio:</bibl>
					<quote>
					Κεραμεικός ... ὅτι βʹ εἰσὶ Κεραμεικοὶ, ὡς καὶ ὁ ῥήτωρ (Ἀντιφῶν) φησὶν, ὁ μὲν ἔνδον τῆς πόλεως, ὁ δὲ ἕτερος ἔξω, ἔνθα καὶ τοὺς ἐν πολέμῳ τελευτήσαντας ἔθαπτον δημοσίᾳ καὶ τοὺς ἐπιταφίους ἔλεγον, δηλοῖ Καλλικράτης ἢ Μενεκλῆς ἐν τῶ Περὶ Ἀθηνῶν.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Apud schol. Arist. Καλλικράτης codd. Venet. Et Ravennas; Καλλίστρατος Aldin. Apud Suidam Καλλιστράτης coddd. A. B. E. V; Καλλίστρατος V* Bernhardyi. Eadem fluctuatio apud Harpocrat. Ubi duo codd. Καλλικράτης. Callicratem verum esse nomen eo minus dubitari potest, quo facilius ignotus fere periegeta cum notissimo grammatico permutatur. — Pro καὶ Καλλ. ap. Schol. et Suid. Praestaret scribere ἢ Καλλ. — ἐν τοῖς ante Περὶ Ἀθηνῶν ap. Schol. praebet cod. Marcian. G; ceteri et Suidas omittunt. — Uncis ap. Schol. inclusa glossam scholiastae esse monet Dindorfius.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="449" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.de_athenis:4">
					<bibl> Schol. Arist. Pac. 145:</bibl>
					<quote>
					... Καλλικράτης φησὶν ἢ Μενεκλῆς ἐν τῷ Περὶ Ἀθηνῶν γράφων οὕτως· «Ἔχει δὲ ὁ Πειραιεὺς λιμένας τρεῖς, πάντας κλειστούς. Εἷς μέν ἐστι ὁ Κανθάρου λιμὴν καλούμενος, ἐν ᾧ τὰ νεώρια ἑξήκοντα, εἶτα Ἀφροδίασιον, εἶτα * κύκλῳ τοῦ λιμένος στοαὶ πέντε.»
					</quote>
					<note type="translation"> Callicrates vel Menecles in libro De Athenis ita scribit: Piraeeus portus habet tres, qui omnes claudi possunt. Unus eorum est Canthari portus, quem dicunt; in eo navalia sunt sexaginta navium capacia; deinde Aphrodisium, deinde magnum emporium, et circa id porticus quinque. </note>
					<note type="commentary">Καλλικράτης] sic. h. l. omnes libri. — ἑξήκοντα] ἐξήσκητο vel ἐξῳκοδόμητο conj. Dindorf. Ante v. κύκλῳ excidisse videtur mentio partis tertiae, quae erat magnum ἐμπόριον, nisi haec pars κατ ̓ ἐξοχὴν λιμὴν sive Πειραιεὺς appellabatur. V. Ultrichs, Οἱ 1843, p. 8, quem librum inspicere mihi non licuit; Forbiger. Geogr. III, p. 944.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.de_athenis:5">
					<bibl> Harpocratio:</bibl>
					<quote>
					Ἑρμαῖ. Μενεκλῆς ἢ Καλλικράτης ἐν τῷ Περὶ Ἀθηνῶν γράφει τουτί· «Ἀπὸ γὰρ τῆς Ποικίλης καὶ τῆς τοῦ βασιλέως στοᾶς εἰσὶν οἱ Ἑρμαῖ καλούμενοι· διὰ γὰρ τὸ πολλοὺς κεῖσθαι καὶ ὑπὸ ἰδιωτῶν καὶ ἀρχόντων ταύτην τὴν προσηγορίαν εἰληφέναι συμαβέβηκεν. Ἐφ ̓ ἑνὸς δὲ αὐτῶν ἐπιγέγραπται γράμμασιν ἀρχαίοις· Ἀντ ̓ εὐεργεσίης Ἀγαμέμνονα δῆσαν Ἀχαιοί.»
					</quote>
					<note type="translation"> Menecles sive Callicrates in opere De Athenis scribit haec: «A Poecile et a porticu regia sunt Hermae qui dicuntur; quum enim multi sint et a privatis et a magistratibus positi, hoc nacti sunt nomen. In uno eorum inscriptum est literis antiquis: «Pro collato beneficio Agamemnonem posuerunt Achivi.» </note>
					<note type="commentary">Eadem Photius et Suidas. Apud Photium est Καλλικράτης; ap. Harpocrat. Ἀλλικράτης cod. D, Καλλιστράτης, A, καλλιστάτης B; omisit N. Bekkerus ubique exhibuit Καλλίστρατος. Ap. Suidam codd. A. V. E. et editt. ante Küsterum Καλλιστράτης. Bernhardy. Καλλίστρατος, fidem habens Aldin. Schol. Aristoph. Av. 395. — Περὶ Ἀθηνῶν] Περὶ Ἀθηναίων libri. — βασιλέως] βασιλείου mallem cum Küstero.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.de_athenis:6">
					<bibl> Harpocratio:</bibl>
					<quote>
					Ἑκατόμπεδον ... Ὁ Παρθενὼν ὑπό τινων Ἑκατόμπεδος ἐκαλεῖτο διὰ κάλλος καὶ εὐρυθμίαν, οὐ διὰ μέγεθος, ὡς Μενεκλῆς ἢ Καλλικράτης ἐν τῷ Περὶ Ἀθηνῶν. Plurimi codd. Καλλιστράτης; Bekker. Καλλίστρατος.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.collectio">
			ΣΥΝΑΓΩΓΗ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.collectio.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.collectio.e_libro_primo:7">
						<bibl> Athenaeus IX, p. 390, B:</bibl>
						<quote>
						Μενεκλῆς δ ̓ ἐν τῇ πρώτῃ τῆς Συναγωγῆς «Οἱ Πυγμαῖοι (φησὶ) τοῖς πέρδιξι καὶ τοῖς γεράνοις πολεμοῦσι.»
						</quote>
						<note type="translation"> Menecles libro primo Collectionis, «Pygmaei, ait, contra perdices et grues bellum gerunt.» </note>
						<note type="commentary">Ex Athenaeo sua Eustath. In II. Ψ, 653, p. 1322. 47. Titulus libri decurtatus, ut videtur. Cf. Istri Συναγωγὴν τῶν Κρητικῶν θυσιῶν; Philochori Συναγωγὴ ἡρωίδων.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.glossocomum">
			ΓΛΩΣΣΟΚΟΜΟΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.glossocomum:7.a">
					<bibl> Suidas:</bibl>
					<quote>
					Διακόνιον. Οἱ μὲν τὴν τοῦ πλακοῦντος κρηπῖδα. Μενεκλῆς δὲ ἐν τῷ Γλωσσοκόμῳ ταῦτα εἴρηκε περὶ αὐτοῦ· «Ἀθηναῖοι τῷ Ἀπόλλωνι τὴν καλουμένην Εἰρεσιώνην ὅταν ποιῶσι, πλάττοντες λύραν τε καὶ κοτύλην καὶ κλῆμα καὶ ἄλλ ̓ ἄττα κυκλοτερῆ πέμματα, ταῦτα καλοῦσι διακόνιον.»
					</quote>
					<note type="translation"> Diaconium. Quidam sic vocant placentae infusum. Menecles vero in Glossocomo de voce ista sic scribit: «Athenienses Iresionen sic dictam Apollini parantes, lyram, cotylam, pampinum aliasque placentas rotundas conficiunt, easque diaconium vocant.» </note>
					<note type="commentary">De re v. Steph. Thes. v. Διακόνιον, et Bernhardy. Ad Suid. Müller. Dor. I, p. 325. Γλωσσόκομον proprie est arcula in qua tibiarum lingulae reponebantur; deinde quamvis arculam significat in qua reconduntur res pretiosae. V. Steph. Thes. s. v. Nostro loco intelligenda vox de libro quo Mencles res ad reconditiores antiquitates pertinentes explicaverat, vel, quod malim, voces obscuriores interpretatus erat; quae quum graece dicantur γλῶσσαι, ludens auctor Γλωσσόκομον, Linguae thesaurum, librum inscripserit.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="450" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.glossocomum:8">
					<bibl> Etym. M. p. 37, 25:</bibl>
					<quote>
					Αἰολεῖς ... ὡς Μενεκλῆς διὰ τὸ ἐκ πολλῶν ἐθνῶν συνηθροῖσθαι, ἀπὸ τοῦ αἰολίζω.
					</quote>
					<note type="translation"> Aeoles secundum Meneclem dicti sunt a voce αἰολίζω, quoniam ex multis populis collecti fuerint. </note>
					<note type="commentary">Cf. Müller. Min. p. 398.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.menecles_barcaeus.meneclis_barcaei_fragmenta.glossocomum:9">
					<bibl> Athenaeus IV, p. 184, B:</bibl>
					<quote>
					Οὐ γὰρ οἶδας ἱστοροῦντα Μενεκλέα τὸν Βαρκαῖον συγγραφέα, ἔτι τε Ἀνδρῶνα ἐν τοῖς Χρονικοῖς τὸν Ἀλεξανδρέα, ὅτι Ἀλεξανδρεῖς εἰσιν οἱ παιδεύσαντες πάντας τοὺς Ἕλληνας καὶ τοὺς βαρβάρους, ἐκλειπούσης ἤδη τῆς ἐγκυκλίου παιδείας διὰ τὰς γενομένας συνεχεῖς κινήσεις ἐν τοῖς κατὰ τοὺς Ἀλεξάνδρου διαδόχους χρόνοις. Ἐγένετο οὖν ἀνανέωσις πάλιν παιδείας ἁπάσης κατὰ τὸν ἕβδομον βασιλεύσαντα Αἰγύπτου βασιλέα Πτολεμαῖον τὸν κυρίως ὑπὸ τῶν Ἀλεξανδρέων καλούμενον κακεργέτην, κτλ.
					</quote>
					<note type="translation"> Nescis docere Meneclem Barcaeum, historiarum scriptorem, et Andronem Alexandrinum in Chronicis, ab Alexandrinis eruditos esse Graecos omnes et Barbaros, quum jam defecisset encyclica eruditio propter continuos motus, qui temporibus successorum Alexandri obtinuerant. Exstitit igitur renovatio rursus universae eruditionis, regnante in Aegypto Ptolemaeo septimo, qui proprio nomine Κακεργέτης (id est, Maleficus) ab Alexandrinis vocatur. </note>
					<note type="commentary">Vide fragm. Andronis. Ex quonam opera haec petita difficile dictu. — Apud schol. Il. Ε, 640 (Μενεκλῆς δὲ φησὶν ἐψεῦσθαι τὴν ἐπ ̓ Ἰλίου στρατείαν sc. Herculis) pro Μενεκλῆς scribendum videtur Μεγακλῆς vel Μεγακλείδης.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="451" />
</body>
</text>
</TEI>
