<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_MYRSILUS_METHYMNAEUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">MYRSILUS_METHYMNAEUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus">MYRSILUS METHYMNAEUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta">
		MYRSILI METHYMNAEI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum">
			ΛΕΣΒΙΑΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum:1">
					<bibl> Strabo I, p. 60:</bibl>
					<quote>
					Ἡ δὲ Ἄντισσα νῆσος ἦν πρότερον, ὡς Μυρσίλος φησί· τῆς [δὲ] Λέσβου καλουμένης πρότερον Ἴσσης, καὶ τὴν νῆσον Ἄντισσαν καλεῖσθαι συνέβηνῦν δὲ τῆς Λέσβου πόλις ἐστίν.
					</quote>
					<note type="translation"> Antissa insula pridem fuit, ut Myrsilus ait: quod autem tum Lesbi nomen Issa esset, insula appellata est Antissa: nunc vero ea urbs est Lesbi. </note>
					<note type="commentary">De Issa nomine cf. Diodor. V, 81; Lycophr. Cass. 219; Hesych. t. II, p. 67; Steph. Byz. v. Ἴσσα, qui insulae nomen pro nomine urbis habet. Cf. Tzetz. Ad Lyc. l. l. Eustath. Ad Dion. p. 536. V. Plehn. Lesb. p. 3.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum:2">
					<bibl> Dionys. Hal. A. R. l, 23, p. 59 R.:</bibl>
					<quote>
					Οἱ δὲ Πελασγοὶ πολλῆς καὶ ἀγαθῆς χώρας (in Italia) κρατήσαντες, πόλεις τε προσέλαβον καὶ ἄλλας αὐτοὶ κατασκευάσαντες μεγάλην καὶ ταχεῖαν ἐπίδοσιν ἔλαβον εἰς ἀνδρείαν καὶ πλοῦτον καὶ τὴν ἄλλην εὐτυχίαν, ἧς οὐ πολὺν ὤναντο χρόνον· ἀλλ ̓ ἡνίκα μᾶλλον τοῖς σύμπασιν ἀνθεῖν ἐδόκουν, δαιμονίοις τισὶ χόλοις ἐλαστρηθέντες, οἱ μὲν ὑπὸ τῶν θείων συμφορῶν, οἱ δὲ ὑπὸ τῶν προσοικούντων βαρβάρων ἐξεφθάρησαν· τὸ δὲ πλεῖστον αὐτῶν μέρος εἰς τὴν Ἑλλάδα καὶ τὴν βάρβαρον αὖθις ἐσκεδάσθη. Περὶ ὧν πολὺς ἂν εἴη λόγος, εἰ βουλοίμην τὴν ἀκρίβειαν γράφειν. Ὀλίγον δὲ κατέμεινεν ἐν Ἰταλίᾳ, τῶν Ἀβοριγίνων προνοίᾳ. Πρῶτον μὲν οὖν τῆς οἰκοφθορίας ταῖς πόλεσιν ἐδόκει αὐχμῷ ἡ γῆ κακωθεῖσα ἄρξαι, ἡνίκα οὔτ ̓ ἐπὶ τοῖς δένδρεσι καρπὸς οὐδεὶς ὡραῖος γενέσθαι διέμεινεν, ἀλλ ̓ ὠμοὶ κατέρρεον· οὔθ ̓ ὁπόσα σπερμάτων ἀνέντα βλαστοὺς ἀνθήσειεν, ἕως στάχυος ἀκμῆς τοὺς κατὰ νόμον ἐπλήρου χρόνους· οὔτε πόα κτήνεσιν ἐφύετο διαρκής· τῶν τε ναμάτων τὰ μὲν οὐκέτι πίνεσθαι σπουδαῖα ἦν, τὰ δ ̓ ὑπελίμπανε θέρους, τὰ δ ̓ εἰς τέλος ἀπεσβέννυτο. Ἀδελφὰ δὲ τούτοις ἐγίνετο περί τε προβάτων καὶ γυναικῶν γονάς. Ἢ γὰρ ἐξημβλοῦτο τὰ ἔμβρυα, ἢ κατὰ τοὺς τόκους διεφθείρετο, ἔστιν ἃ καὶ τὰς φερούσας συνδιαλυμηνάμενα. Εἰ δέ τι διαφύγοι τὸν ἐκ τῶν ὠδίνων κίνδυνον, ἔμπηρον ἢ ἀτελὲς ἢ δι ̓ ἄλλην τινὰ τύχην βλαφθὲν, τρέφεσθαι χρηστὸν οὐκ ἦν. Ἔπειτα καὶ τὸ ἄλλο πλῆθος, τὸ ἐν ἀκμῇ μάλιστα, ἐκακοῦτο νόσοις καὶ θανάτοις παρὰ τὰ εἰκότα συχνοῖς. Μαντευομένοις δ ̓ αὐτοῖς, τίνα θεῶν ἢ δαιμόνων παραβάντες τάδε πάσχουσι, καὶ τί ποιήσασιν αὐτοῖς λωφῆσαι τὰ δεινὰ ἐλπὶς, ὁ θεὸς ἀνεῖλεν, ὅτι τυχόντες ὧν ἐβούλοντο οὐκ ἀπέδοσαν ἃ εὔξαντο, ἀλλὰ προσοφείλουσι τὰ πλείστου ἄξια. Οἱ γὰρ Πελασγοὶ, ἀφορίας αὐτοῖς γενομένης ἐν τῇ γῇ πάντων χρημάτων, εὔξαντο τῷ Διὶ καὶ τῷ Ἀπόλλωνι καὶ τοῖς Καβείροις καταθύσειν δεκάτας τῶν προσγενησομένων ἁπάντων· τελεσθείσης δὲ τῆς εὐχῆς, ἐξελόμενοι καρπῶν τε καὶ βοσκημάτων ἁπάντων τὸ λάχος, ἐπέθυσαν τοῖς θεοῖς, ὡς δὴ κατὰ τούτων μόνων εὐξάμενοι. Ταῦτα δὲ Μυρσίλος ὁ Λέσβιος ἱστόρηκεν ὀλίγου δεῖν τοῖς αὐτοῖς ὀνόμασι γράφων οἷς ἐγὼ νῦν, πλὴν ὅσον οὐ Πελασγοὺς καλεῖ τοὺς ἀνθρώπους, ἀλλὰ Τυρρηνούς· τὴν δὲ αἰτίαν ὀλίγον ὕστερον ἐρῶ (fr. 3). Ὡς δὲ ἀπενεχθέντα τὸν χρησμὸν ἔμαθον, οὐκ εἶχον τὰ λεγόμενα συμβαλεῖν. Ἀμηχανοῦσι δὲ αὐτοῖς τῶν γεραιτέρων τις  ́λέγει συμβαλὼν τὸ λόγιον, ὅτι τοῦ παντὸς ἡμαρτήκασιν, εἰ οἴονται τοὺς θεοὺς ἀδίκως αὐτοῖς ἐγκαλεῖν. Χρημάτων ὲν γὰρ ἀποδεδόσθαι τὰς ἀπαρχὰς αὐτοῖς ἁπάσας ὀρθῶς τε καὶ σὺν δίκῃ· ἀνθρώπων δὲ γονῆς τὸ λάχος, χρῆμα παντὸς μάλιστα θεοῖς τιμιώτατον, ὀφείλεσθαι· εἰ δὲ δὴ καὶ τούτων λάβοιεν τὴν δικαίαν μοῖραν, τέλος ἕξειν σφίσι τὸ λόγιον. Τοῖς μὲν δὴ ὀρθῶς ἐδόκει λέγεσθαι ταῦτα, τοῖς δὲ ἐξ ἐπιβουλῆς συγκεῖσθαι ὁ λόγος. Εἰσηγησαμένου δέ τινος τὴν γνώμην, τὸν θεὸν ἐπέρεσθαι εἰ αὐτῷ φίλον ἀνθρώπων δεκάτας ἀπολαμβάνειν, πέμπουσι τὸ δεύτερον θεοπρόπους, καὶ ὁ θεὸς ἀνεῖλεν οὕτω ποιεῖν. Ἐκ δὲ τούτου στάσις αὐτοὺς καταλαμβάνει περὶ τοῦ τρόπου τῆς δεκατεύσεως. Καὶ ἐν ἀλλήλοις οἱ προεστηκότες τῶν πόλεων τότε πρῶτον ἐταράχθησαν· ἔπειτα καὶ τὸ λοιπὸν πλῆθος δι ̓ ὑποψίας τοὺς ἐν τέλει ἐλάμβανεν. Ἐγίνοντό τε οὐδενὶ κόσμῳ αἱ ἐπαναστάσεις, ἀλλὰ, ὥσπερ εἰκὸς, οἴστρῳ καὶ θεοβλαβείᾳ ἀπελαυνόμεναι· καὶ πολλὰ ἐφέστια ὅλα ἐξηλείφθη, μέρους αὐτῶν μεθισταμένου· οὐ γὰρ ἐδικαίουν οἱ προσήκοντες τοῖς ἐξιοῦσιν ἀπολείπεσθαί τε τῶν φιλτάτων, καὶ ἐν τοῖς ἐχθίστοις ὑπομένειν. Πρῶτοι μὲν δὴ οὗτοι μεταναστάντες ἐξ Ἰταλίας εἴς τε τὴν Ἑλλάδα καὶ τῆς βαρβάρου πολλὴν ἐπλανήθησαν, μετὰ δὲ τοὺς πρώτους ἕτεροι τὸ αὐτὸ ἔπαθον, κτλ.
					</quote>
					<note type="translation"> Pelasgi amplum ac feracem agrum armis sibi parantes, urbesque ceperunt et alias ipsi aediticantes, brevi viribus, fortunis et ceteris felicitatis partibus valde sunt aucti, unde tamen fructus non diu perceperunt. Sed quum maxime rebus omnibus florere viderentur, quadam divini numinis ira exagitati partim cladibus divinitus immissis partim a vicinis barbaris deleti perierunt. Maxima tamen ipsorum pars per Graeciae ac barbarorum regiones rursus est dispersa. De quibus si accurate scribere vellem, longum esset. Ab Aboriginum providentia pauci in Italia manserunt. Malorum igitur, quae familias desolabant, praecipua causa civitatibus videbatur ipsa sterilitas, quae agros vastarat, quod nec in arboribus ulli fructus usque ad maturitatem haererent, sed acerbi deciderent, nec ulla semina, quae geremn emisissent, et florerent, legitimum tempus implerent, et ad justam spicarum magnitudinem pervenirent; nec pecori sufficeret pabulum, quod terra producebat: adeoque aquae partim non amplius ad potum esent idoneae, partim aestate deficerent, partim etiam cum fontibus arescerent. Idem etiam pecoris et mulierum foetibus accidebat. Nam aut abortivi foetus ejiciebantur, aut in ipso partu interibant: nonnulli etiam matribus, a quibus in utero ferebantur, exitio erant. Quodsi quid partus dolores ac periculum vitasset, mutilum ac imperfectum nascebatur; aut alio aliquo vitio affectum indignum erat quod aleretur. Deinde et reliqua multitudo hominum, praecipue adultiorum, variis ac inusitatis morborum et mortis generibus afflictabatur. Quum autem oraculum consuluissent, ut scirent ob cujus dei aut daemonis offensi iram haec mala sibi acciderent, et quibus rationibus ac remediis horum malorum atrocitatem a se sedari posse sperandum esset, deus rspondit, eos voti compotes factos non persolvisse quae voverant, sed res longe pretiosissimas diis adhuc debere. Quum enim Pelasgi in agro suo sterilitate rerumque omnium penuria laborarent, Jovi, Apollini(!) et Cabiris se rerum omnium, quae in posterum nascerentur, decimas oblaturos voverant. Sed quum voti fuissent compotes facti, frugum omnium et pecoris omnis portionem exemerunt et diis obtulerunt, quasi pro solis hisce rebus vota diis fecissent. Myrsilus autem Lesbius haec (iisdem fere verbis quibus ego nunc usus) in historia sua tradit: nisi quod homines istos non pelasgos, sed Tyrrhenos appellat. Cujus rei causam paullo post declarabo. Quum autem oraculum relatum audiissent, conjicere non poterant, quid sibi vellent ea quae dicebantur. Sed illis haesitantibus, quidam ex seniorum numero, oraculo per conjecturas intellecto, eos toto coelo errare dixit, si deos de ipsis injuria conqueri putarent. Ceterarum enim rerum omnium primitias ipsis recte et jure redditas, sed prolis humanae portionem, rem, rem diis omnium longe carissimam, adhuc deberl. Quodsi hujus quoque prolis humanae partem justam accepissent, oraculum satisfactum iri dicebat. Haec igitur aliis quidem recte dici, aliis vero ea oratio ex insidiis composita videbatur. Sed quum quidam sua sentantia auctor illis fuisset, ut deum interrogarent, an ei gratum esset hominum decimas accipere, vatem ad ipsum denuo miserunt, deusque respondit, ut ita facerent. Postea inter eos orta est seditio propter decimationis faciendae modum. Atque primum ipsi civitatum gubernatores inter se tunc sunt turbati, deinde etiam reliqua plebs magistratus suspectos habere coepit, atque nulla disciplina servata, sed, uti fieri solet, oestro qudam et furore divinitus immisso agitati emigabrant, et sedes suas transtulisset. Qui enim necessitudinis vinculo conjuncti erant cum illis qui discedebant, a carissimis deseri et inter inimicissimos remanere nolebant. Atque hi primi postquam ex Italia emigrarunt, per varias Graeciae et barbararum regionum partes sunt vagati. Sed post hosce primos idem aliis accidit. </note>
					<note type="commentary">Cf. Niebuhr. Roem. Gesch. I, p. 66 sqq. Müller. Min. p. 438 sqq.; Dor. I, p. 200.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="456" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum:3">
					<bibl> Dionys. Hal. A. R. I, 28 p. 74, R:</bibl>
					<quote>
					Μυρσίλος, τὰ ἔμπαλιν ἀποφαινόμενος Ἑλλανίκῳ (fr. 1), τοὺς Τυρρηνούς φησιν, ἐπειδὴ τὴν ἑαυτῶν ἐξέλιπον, ἐν τῇ πλάνῃ μετονομασθῆναι πελαργοὺς, τῶν ὀρνέων τοῖς καλουμένοις πελαργοῖς εἰκασθέντας, ὡς κατὰ ἀγέλας ἐφοίτων εἴς τε τὴν Ἑλλάδα καὶ τὴν βάρβαρον· καὶ τοῖς Ἀθηναίοις τὸ τεῖχος τὸ περὶ τὴν ἀκρόπολιν, τὸ Πελασγικὸν καλούμενον, τούτους περιβαλεῖν.
					</quote>
					<note type="translation"> Myrsilus, ab Hellanico dissentiens, ait Tyrrhenos post patriam relictam in ipsis suae profectionis erroribus, mutato nomine, Pelargos appellatos ob quandam similitudinem avium, quae πελαργοὶ (ciconiae) vocantur; quod gregatim errarent tam per Graeciam quam barbaras regiones: atque murum, quo Athenarum arx cingitur, quique Pelasgicus appellatur, ab his exstructum dicit. </note>
					<note type="commentary">De Pelasgis v. Müller. Min. p. 125. Ceterum haec ex ea Lesbicorum parte petita videntur, ubi de Pelasgis antiquuissimis insulae incolis exponebatur.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum:4">
					<bibl> Clemens Alex. Protr. p. 9, 24 Sylb.:</bibl>
					<quote>
					Τὰς δὲ Μούσας, ἃς Ἄλκανδρος (?) Διὸς καὶ Μνημοσύνης γενεαλογεῖ καὶ οἱ λοιποὶ ποιηταὶ καὶ συγγραφεῖς ἐκθειάζουσι καὶ σέβουσιν, ἤδη δὲ καὶ ὅλαι πόλεις μουσεῖα τεμενίζουσιν αὐταῖς, Μούσας οὔσας θεραπαινίδας ταύτας ἐώνηται Μεγακλὼ ἡ θυγάτηρ Μάκαρος. Ὁ δὲ Μάκαρ Λεσβίων μὲν ἐβασίλευεν, διεφέρετο δὲ ἀεὶ πρὸς τὴν γυναῖκα, ἠγανάκτει δὲ ἡ Μεγακλὼ ὑπὲρ τῆς μητρός· τί δ ̓ οὐκ ἔμελλε; καὶ Μούσας θεραπαινίδας ταύτας τοσαύτας τὸν ἀριθμὸν ὠνεῖται καὶ καλεῖ Μύσας (Μόισας?) κατὰ τὴν διάλεκτον τὴν Αἰολέων. Ταύτας ἐδιδάξατο ᾄδειν καὶ κιθαρίζειν τὰς πράξεις τὰς παλαιὰς ἐμμελῶς. Αἱ δὲ συνεχῶς κιθαρίζουσαι καὶ καλῶς κατεπᾴδουσαι τὸν Μάκαρα ἔθελγον καὶ κατέπαυον τῆς ὀργῆς. Οὗ δὴ χάριν ἡ Μεγακλὼ χαριστήριον αὐταῖς ὑπὲρ τῆς μητρὸς ἀνέθηκε στήλας χαλκᾶς καὶ ἀνὰ πάντα ἐκέλευσε τιμᾶσθαι τὰ ἱερά. Καὶ αἱ μὲν Μοῦσαι τοιαίδε· ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Μυρσίλῳ τῷ Λεσβίῳ.
					</quote>
					<note type="translation"> Musae autem, quas Alcander ait genus ducere a Jove et Mnemosyne, et reliqui poetae et scriptores ut deas eas habent et colunt; quin et totae civitates Musis musea exstruunt: eas, quum essent servae, emit Megaclo filia Macaris. Macar hic erat rex lesbiorum, semper autem contendebat cum uxore: indignabunda vero matris vicem dolebat Megaclo; quidni enim doleret? Et Musas has ancillas tot emit numero, et Mysas vocat lingua Aeolica. Has docuit canere et vetera facta numerose ad citharam modulari. Illae vero quum cithara assidue sonarent et pulchre incantarent, Macara demulcebant, et ejus iram sedabant. Qua de causa Megaclo, ut pro matre eis referret gratias, posuit columnas aeneas, et per omnia jussit templa honorari. Et sunt Musae quidem tales. Historia autem apud Myrsilum exstat Lesbium. </note>
					<note type="commentary">Arnobius III, 37: Ephorus has (Musas) igitur tres effert; Mnaseas, quem diximus, quattuor; Myrtilus inducit septem; octo asseverat Crates.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="457" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum:5">
					<bibl> Etym. M. p. 577, 16:</bibl>
					<quote>
					Μέλος ... τὸ μεμελισμένον ἢ ἀπὸ τῆς τοῦ μέλιτος γλυκύτητος. Μύσιμβλος (sic) δὲ τὰς ἐν Λέσβῳ γενομένας παρθένους Μούσας ἐπὶ τὰ πένθη φοιτᾶν καὶ θρηνεῖν· ὅθεν ἐπεκράτησε τὰ ἀδόμενα μέλεα κληθῆναι.
					</quote>
					<note type="translation"> Μέλος, quod modulatione fit, vel quod mellis dulcedinem habet. Myrsilus vero Musas, septem illas in Lesbo virgines, luctuosa et lugubria carmina obiisse dicit; atque inde carmina μέλεα (misera, tristia) appellari invaluisse. </note>
					<note type="commentary">Eadem in Epim. Homer. ap. Cramer. Anecd. Oxon. I, p. 285, nisi quod pro Μύσιμβλος recte est Μυρσίλος.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum:6">
					<bibl> Germanicus ad Arat. 172, de Hyadibus:</bibl>
					<quote>
					Myrtilus autem quinque filias Cadmi esse dixit. Habet autem taurus stellas in capite quinque, quoe Hyades appellantur.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Cf. Welck. Cycl. p. 101.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:7">
						<bibl> Schol. Apollon. Rh. I, 615:</bibl>
						<quote>
						Ἰστέον δὲ, ὅτι τῶν ἄλλων ἱστορούντων, ὡς κατὰ χόλον τῆς Ἀφροδίτης αἱ Λεμνιάδες δύσοσμοι ἐγένοντο, Μυρτίλος (Μυρτῖλος cod. Par.) ἐν πρώτῳ Λεσβικῶν διαφέρεται, καί φησι τὴν Μήδειαν παραπλέουσαν διὰ ζηλοτυπίαν ῥϊψαι εἰς τὴν Λῆμνον φάρμακον, καὶ δυσοσμίαν, γενέσθαι ταῖς γυναιξίν· εἶναί τε μέχρι τοῦ νῦν κατ ̓ ἐνιαυτὸν ἡμέραν τινὰ, ἔν ᾗ διὰ τὴν δυσωδίαν ἀποστρέφονται τὰς γυναῖκας ἄνδρες τε καὶ υἱεῖς.
						</quote>
						<note type="translation"> Notandum est reliquos auctores ita narrare, ut Veneris ira gravis odor Lemniis mulieribus injectus sit, Myrsilum vero in primo De rebus Lesbiis libro ab iis dissentire. Refert enim Medeam quum ad insulam adnavigaret, zelotypia ductam pharmacum in Lemnum jecisse, atque sic odoris gravedine mulieres affecisse. Atque etiamnunc quotannis diem esse quo viri et juvenes mulieres ob foetorem aversentur. </note>
						<note type="commentary">Cf. Müller. Min. p. 302.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:7">
						<bibl> Photius Lex.:</bibl>
						<quote>
						Λήμνιον βλέπων, πυρῶδες· καὶ παροιμία· Λήμνιον κακόν· ἐκ γὰρ Ἀθηνῶν ἁρπάσαντες γυναῖκας οἱ Λήμνιοι καὶ τεκνοποιησάμενοι ἐξ αὐτῶν κατέσφαξαν αὐτὰς μετὰ τῶν τέκνων. Ἐπὶ δὲ Θόαντος (ἐπεὶ δὲ πάντας Suidas) αἱ γυναῖκες τοὺς ἄνδρας, ὅτι αὐταῖς οὐ προσεῖχον, [ἀνεῖλον add. Ex Suid.] ἅμα ταῖς τῶν Θρᾳκῶν γυναιξὶν, ἐπὶ τῇ δυσωδίᾳ, ἣν Μυρσίλος μὲν διὰ τὸν Μηδείας ἐπὶ τῇ Ὑψιπύλῃ ζῆλον κατασχεῖν [φησι], Καύκασος (Καύκαλος?) δὲ διὰ τὸ ὀλιγωρῆσαι τῆς Ἀφροδίτης τὰς Λημνίας· ἔνθεν τὰ μεγάλα κακὰ Λήμνια λέγεται.
						</quote>
						<note type="translation"> Lemnium tuens, quasi igneum; et proverbium: Lemnium malum. Lemuii enim quum ex Attica mulieres rapuissent, liberosque ex ipsis suscepissent, una cum liberis eas jugularunt. Thoante autem regnante mulieres viros simul cum feminis ex Thracia accitis interfecerunt, quod ad illis fastidirentur ob foetorem corporis, quem illas Myrtilus invasisse tradit per invidiam Medeae erga Hypsipylen; Caucasus (Caucalus? Asclepiades?) vero quod Lemniae mulieres debitum Veneri honorem non tribuissent. Hinc magna mala Lemnia vocantur. </note>
						<note type="commentary">Eadem Suidas s. v., Arsenius p. 335, Apostol. XI, 97. — Μυρσίλος] cod. Μυρσῖλος; quod dedimus, habet Arsen. Et Suidae codd. duo; reliqui Μυρτίλος et Μυρσῖλος. — Καύκασος] Caucalum rhetorem, Theopompi fratrem (Athen. X, p. 412), intelligendum esse conjicit Reinesius. Eodem modo rem narraverat Asclepiades (schol. Ven. Il. η, 468), monente Bernhardyo. Ceterum cf. Herodot. VI, 138; Apollodor. I, 9, 17, ib. Heyn.; Zenob. IV; Diogenian. VI, 2; Aeschyl. Choeph. 626; Hygin fab. 15; schol. Eur. Hec. 870; schol. Pindar. P. IV, 88, 449. Servius Virg. Aen. III, 399. Welcker. Trilog. p. 584 sq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:7">
						<bibl> Antigon. Hist. Mir. c. 129 (117 Westerm.):</bibl>
						<quote>
						Μυρσίλος δὲ ὁ Λέσβιος Λοκροὺς τοὺς Ὀζόλας τῆς ἐπωνυμίας τετυχηκέναι, ὅτι τῆς χώρας τῆς αὐτῶν [τὸ ὕδωρ] ὄζει, καὶ μάλιστα τοῦ Ταφίου καλουμένου ὄρους· καὶ ῥεῖν αὐτόθεν εἰς θάλασσαν ὥσπερ πῦον, τεθάφθαι δ ̓ ἐν τῷ ὄρει τούτῳ Νέσσον τὸν Κένταυρον, ὃν Ἡρακλῆς ἀπέκτεινεν.—(130) Τὰς δὲ Λημνίας δυσόσμους γενέσθαι Μηδείας ἀφικομένης μετ ̓ Ἰάσονος καὶ φάρμακα ἐμβαλλούσης εἰς τὴν νῆσον. Κατὰ δή τινα χρόνον καὶ μάλιστα ἐν ταύταις ταῖς ἡμέραις, ἐν αἷς ἱστοροῦσιν τὴν Μήδειαν παραγενέσθαι, δυσώδεις αὐτὰς οὕτως γίνεσθαι ὥστε μηδένα προσιέναι.
						</quote>
						<note type="translation"> Myrsilus Lesbius Locros Ozolas nomen nactos esse ex eo narrat, quod in eorum regione foedum aqua odorem habeat, ac prae ceteris ea, quae a Taphio monte in mare fertur, veluti pus sive sanguis putrefactus. Etenim in monte isto Nessum Centaurum, quem Hercules interfecit, esse sepultum. Lemnias vero mulieres graveolentes factas esse pharmaco, quod Medea cum Iasone adveniens in insulam conjecisset. Unde certo quodam tempore ac iis maxime diebus, quibus Medeam affuisse perhibent, tanto mulieres infici foetore, ut nemo accedere ad eas sustineat. </note>
						<note type="commentary">ἐπωνυμίας] Ante hanc vocem in cod. legitur ἐπωνυμίας] quod in ἐπιδημίας mutavit Xylander, ejici jusserunt Meursius, Toupius, Bastius; ἀπὸ δυσοσμίας conj. Locell. — τὸ ὕδωρ] addidit Meurs. Ex Strabon. IX, p. 427. Cf. Pausan. X, 38, 2. Ceterum Lemniarum foetor de Locris Ozolis disserendi opportunitatem obtulerit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="458" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:8">
						<bibl> Antigon. Hist. Mir. c. 5:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ Μυρσίλος ὁ τὰ Λεσβιακὰ συγγεγραφώς φησιν, τῆς Ἀντισσαίας ἐν ᾦ τόπῳ μυθολογεῖται καὶ δείκνυται δὲ ὁ τάφος ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων τῆς τοῦ Ὀρφέως κεφαλῆς, τὰς ἀηδόνας εἶναι εὐφωνοτέρας τῶν ἄλλων.
						</quote>
						<note type="translation"> Mysilus, qui De rebus Lesbiis scripsit, in Antissaea regione dicit, quo loco caput Orphei conditum esse indigenae fabulantur ejusque sepulcrum ostendunt, luscinias reliquis canere suavius. </note>
						<note type="commentary">Cf. Pausan. IX, 30, 5.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:9">
						<bibl> Antigon. Hist. Mir. C. 17 (15 Westerm.):</bibl>
						<quote>
						Μυρσίλος δὲ ὁ Λέσβιος ἐν τῷ ἔρει φησὶν Λεπετύμνῳ ἱερὸν Ἀπόλλωνος εἶναι καὶ ἡρῷον Λεπετύμνου, ἐφ ̓ ᾧ, καθάπερ ἐν τῷ Κράννωνι, δύο μόνον εἶναι κόρακας, ὄντων οὐκ ὀλίγων ἐν τοῖς πλησίον τόποις.
						</quote>
						<note type="translation"> Myrsilus Lesbius in Lepetymno monte ait templum esse Apollinis et heroum Lepetymni, ad quod duo tantum, sicuti Crannone, corvi essent, quanquam haud pauci conspicerentur in locis vicinis. </note>
						<note type="commentary">De Lepetymno monte cf. Theophrast. De aquis I, 4, Philostrat. Her. p. 716; Tzetzes ad Lyc. 384. 1098. Lepetymnum Methymae maritum dicit Stephan. Byz. v. Μήθυμνα et Parthenius Erot. 21 in Λέσβου κτίσει versibus scripta, Apollonii uti videtur; certe Myrsilo, qui prosa oratione scripsit, Passovius vindicare eam non debebat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:10">
						<bibl> Etym. M. p. 56, 45, v. Λευκοθέα:</bibl>
						<quote>
						Μυρσῖνος (sic) δὲ οὐ μόνον τὴν Ἰνὼ Λευκοθέαν φησὶν, ἀλλὰ καὶ τὰς Νηρηίδας Λευκοθέας ὀνομάζει.
						</quote>
						<note type="translation"> Myrsilus non solam Inonem Leucotheam appellat, sed Nereides quoque Leucotheas dicit. </note>
						<note type="commentary">Eadem Eudocia p. 276. Cf. Hesych.: Λευκοθέαι, πᾶσαι αἱ ποντίαι. Ob hunc certe locum non erat cur strenuum fabularum novatorem Myrsilum appellaret Meinekius ad Euphor. p. 107, uti recte monet Ebert. In Diss. Sic. p. 254.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:11">
						<bibl> Photius Lex. p. 193:</bibl>
						<quote>
						Λινόν, κοινῶς μὲν ἄνθος· Θεόφραστος δὲ νάρκισσον, Μυρσίλος δὲ Λεσβιακοῖς εἶδος ἄνθους.
						</quote>
						<note type="translation"> Linus, in universum flos; secundum Theophrastum vero narcissus, secundum Myrsilum in Lesbiacis species floris. </note>
						<note type="commentary">Probabiliter haec eo loco attulit, quo sermonem instituit de Lino, quem uti apud Argivos, sic etiam apud Lesbios (cf. fragm. Chronol. p. 174) cultum fuisse consentaneum est. Scilicet Linum a lino flore (qui narcissi genus fuerit) appellari auctor noster dixerit, uti Narcissus nomen habeat a narcisso. Atque haec quidem nominis explicatio unice vera fuerit. Cf. Ambrosch. De Lino, Berolini 1829, p. 3; Preller. In Paulys Realencyclop. v. Linus. De Lino-Narcisso cf. Creuzer. Hist. Kunst. p. 255.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:12">
						<bibl> Plutarch. De sollert. Anim. c. 36, p. 984, E:</bibl>
						<quote>
						Ἔναλον δὲ τὸν Αἰολέα, Μυρτίλος (scr. Μυρσίλος) ὁ Λέσβιος ἱστορεῖ, τῆς Φινέως (scr. vid. Σμινθέως) ἐρῶντα θυγατρὸς ῥιφείσης κατὰ χρησμὸν τῆς Ἀμφιτρίτης ὑπὸ τῶν Πενθιλιδῶν, Καὶ αὐτὸν ἐξαλλόμενον εἰς τὴν θάλασσαν, ὑπὸ δελφῖνος σῷον ἐξενεχθῆναι πρὸς τὴν Λέσβον.
						</quote>
						<note type="translation"> Myrsilus Lesbius scribit Enalum Aeolensem, quum amaret Phinei (Sminthei?) filiam, quae oraculo Amphitritae jubente a Penthilidis in mare dejecta fuerat, ipsum quoque in mare insiluisse, salvumque a delphino fuisse ad Lesbum delatum. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:12">
						<bibl> Fusius rem Plutarchus narrat in Sympos. Sap. c. 20, p. 163:</bibl>
						<quote>
						Χρησμοῦ γὰρ γενομένου τοῖς οἰκίζουσι Λέσβον, ὅταν ἕρματι πλέοντες προστύχωσιν, ὃ καλεῖται Μεσόγειον, τότε ἐνταῦθα Ποσειδῶνι μὲν ταῦρον, Ἀμφιτρίτῃ δὲ καὶ Νηρηίσι ζῶσαν καθιέναι παρθένον· ὄντων οὖν ἀρχηγετῶν ἑπτὰ καὶ βασιλέων, ὀγδόου δὲ τοῦ Ἐχελάου πυθοχρήστου τῆς ἀποικίας ἡγεμόνος, οὗτος μὲν ἠίθεος ἦν ἔτι, τῶν δὲ ἑπτὰ κληρουμένων, ὅσοις ἄγαμοι παῖδες ἦσαν, καταλαμβάνει θυγατέρα Σμινθέως ὁ κλῆρος· ἣν ἐσθῆτι καὶ χρυσῷ κοσμήσαντες, ὡς ἐγένοντο κατὰ τὸν τόπον, ἔμελλον εὐξάμενοι καθήσειν. Ἔτυχε δέ τις ἐρῶν αὐτῆς τῶν συμπλεόντων, οὐκ ἀγεννὴς, ὡς ἔοικε, νεανίας, οὗ καὶ τὸ ὄνομα διαμνημονεύουσιν Ἔναλον. Οὗτος ἀμήχανόν τινα τοῦ βοηθεῖν τῇ παρθένῳ προθυμίαν ἐν τῷ τότε πάθει λαβὼν, παρὰ τὸν καιρὸν ὥρμησε, καὶ περιπλακεὶς ὁμοῦ συγκαθῆκεν ἑαυτὸν εἰς τὴν θάλασσαν. Εὐθὺς μὲν οὖν φήμη τις οὐκ ἔχουσα τὸ βέβαιον, ἄλλως δὲ πείθουσα πολλοὺς ἐν τῷ στρατοπέδῳ, διηνέχθη περὶ σωτηρίας αὐτῶν καὶ κομιδῆς. Ὑστέρῳ δὲ χρόνῳ τὸν Ἔναλόν φασιν ἐν Λέσβῳ φανῆναι, καὶ λέγειν, ὡς ἐπὶ δελφίνων φορητοὶ διὰ θαλάττης ἐκπέσοιεν ἀβλαβῶς εἰς τὴν ἤπειρον. Ἔστι δὲ ἄλλα θειότερα τούτων, ἐκπλήττοντα καὶ κηλοῦντα τοὺς πολλοὺς, διηγεῖσθαι· πάντων δὲ πίστιν ἔργον παρασχεῖν. Κύματος γὰρ ἠλιβάτου περὶ τὴν νῆσον αἰρομένου, καὶ τῶν ἀνθρώπων ἀπαντῆσαι δεδιότων, μόνον** θαλάττῃ ἕπεσθαι πολύποδας αὐτῷ πρὸς τὸ ἱερὸν τοῦ Ποσειδῶνος, ὧν τοῦ μεγίστου λίθον κομίζοντος, λαβεῖν τὸν Ἔναλον καὶ ἀναθεῖναι· καὶ τοῦτον ἔτι καλοῦμεν.
						</quote>
						<note type="translation"> Lesbum condentibus oraculum mandaverat, ut quum navigando ad stationem appulissent nomine Mesogeum, quasi Mediterraneum dicas, ibi tum Neptuno taurum, Amphitritae ac Nereidibus vivam virginem demitterent in mare. Septem erant duces ac reges, octavus Echelaus princeps deducendae coloniae oraculo constitutus, isque etiamnum coelebs. Quum reliqui septem sorte de innuptis liberis comparassent, ea filiae Sminthei (supra Phinei) obtigit: hanc igitur vestibus et auro exornarunt, erantque, quum loco appropinquassent, conceptis votis in mare abjecturi. Erat inter eos qui una navigabant adolescens quidam indolis nequaquam malae, cujus nomen Enalus perhibetur: is quum puellae istius amore teneretur, et studio ejus servandae ineffabili duceretur, sub ipsum temporis articulum impetu dato eam complexus, una se in mare demisit. Ac statim quidem fama certitudinis expers, sed cui tamen multi de exercitu fidem adhiberent, didita fuit incolumes eos fuisse in terram delatos. Postea vero temporis aiunt ipsum in Lesbo fuisse visum Enalum, ac narrasse, a delphinis se e mari in continentem citra periculum fuisse evectos. Possem alia his diviniora, ac multorum animos qua percellentia qua demulcentia commemoare: sed difficile est omnibus fidem facere. Quum enim fluctus ingens circa insulam attolleretur, hominesque ad mare accedere non auderent, solum ferunt Enalum accessisse, et secutam eum esse polypodum multitudinem ad templum usque Neptuni, maximo lapidem gestante, quem Enalus dedicaverit: isque lapis a nobis ita dicitur. </note>
						<note type="commentary">Cf. Anticlides in Nostis (fr. 7) ap. Athen. p. 466. De Penthilidis v. Müller. Min. p. 477 et Nostra fragm. Chronol. p. 174.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="459" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:13">
						<bibl> Strabo XIII, p. 610:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δὲ Μυρσίλος δὲ Αἰολίδα φησίν· ὥστε καὶ τὰ Γάργαρα καὶ ἡ Λαμπωνία Αἰολέων.
						</quote>
						<note type="translation"> Myrsilus Assum a Methymnaeis conditam ait. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:14">
						<bibl> Plinius H. N. III, 13:</bibl>
						<quote>
						Sardiniam ipsam Timoeus Sandaliotim appellavit ab effigie soleoe, Myrsilus Ichnusam a similitudine vestigii.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.de_rebus_lesbiorum.e_libro_primo:15">
						<bibl> Plinius H. N. IV, 22:</bibl>
						<quote>
						Ipsam (Andrum ins.) Myrsilus Cauron, deinde Antandron cognominatam tradit: Callimachus Lasiam, alii Nonagriam, Hydrussam, Epagrin.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Myrsilus recensetur etiam inter auctores quibus libro quinto Plinius usus est.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.historica_paradoxa">
			ΙΣΤΟΡΙΚΑ ΠΑΡΑΔΟΞΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.historica_paradoxa:16">
					<bibl> Athenaeus XIII, p. 610, A:</bibl>
					<quote>
					Θεόφραστος δὲ ἀγῶνα κάλλους φησὶ γενέσθαι παρὰ Ἠλείοις, καὶ τὴν κρίσιν ἐπιτελεῖσθαι μετὰ σπουδῆς, λαμβάνειν τε τοὺς νικήσαντας ἆθλα ὅπλα· ἅπερ ἀνατίθεσθαί φησι Διονύσιος ὁ Λευκτρικὸς τῇ Ἀθηνᾷ, τὸν δὲ νικήσαντα ταινιούμενον ὑπὸ τῶν φίλων καὶ πομπεύοντα ἕως τοῦ ἱεροῦ παραγίγνεσθαι. Τὸν στέφανον δ ̓ αὐτοῖς δίδοσθαι μυρρίνης, ἱστορεῖ Μυρσίλος ἐν Ἱστορικοῖς παραδόξοις.
					</quote>
					<note type="translation"> Theophrastus ait pulchritudinis certamen fuisse apud Eleos, et magno studio exerceri solitum judicium; praemium autem eorum qui vicissent, fiusse arma. Illa arma ab els Minervae dedicari solita esse, scribit Dionysius Leuctricus; victorem autem, taeniis ornatum ab amicis, in pompa processisse usque ad deae templum. Coronam vero, qua donabantur, ex myrto fuisse tradit Myrsilus in Historicis Paradoxis. </note>
					<note type="commentary">Commode haec etiam in Lesbicis memorari potuerunt, quandoquidem Athenaeus l. l. ex Theophrasto refert κάλλους κρίσεις γενέσθαι παρὰ Τενεδίοις καὶ Λεσβίοις. Plura de hisce καλλιστείοις v. ap. Plehn. Lesbiac. p. 125 sq. — Qui fuerit Dionysius Leuctricus ignoro. Num fuit. Δ. ὁ λεπτὸς, qui inter alia Theoridae carmen τὸ εἰς τὸν Ἔρωτα illustravit (Athen. XI, 475, F.)? Is vero vix diversus est ab D. Corinthio αἰτιογράφῳ, ex quo Plutarchus in Amator. p. 761, B, historiam de Clearcho, qui spectante amasio pulcherrimum facinus edidit, commemorat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.myrsilus_methymnaeus.myrsili_methymnaei_fragmenta.historica_paradoxa:17">
					<bibl> Plutarch. Arat. c. 3.:</bibl>
					<quote>
					Τοῦτοον (Νικοκλέα) ἐμφερέστατον λέγουσι τὴν ὄψιν Περιάνδρῳ τῷ Κυψέλου γενέσθαι, καθάπερ Ἀλκμαίωνι μὲν τῷ Ἀμφιάρεω τὸν Πέρσην Ὀρόντην, Ἕκτορι δὲ τὸν Λακεδαιμόνιον νεανίσκον, ὃν ἱστορεῖ Μυρσίλος ὑπὸ πλήθους τῶν θεωμένων, ὡς τοῦτ ̓ ἔγνωσαν, καταπατηθῆναι.
					</quote>
					<note type="translation"> Hunc Nicoclem forma simillimum fuisse Periandro Cypseli filio perhibent, ut Orontem quoque Persam Alemaeoni Amphiarai filio, et Hectori Lacedaemonium quendam, quem Myrsilus narrat, quum id vulgus rescivisset, a turba spectatum venientium conculcatum periisse. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="460" />
</body>
</text>
</TEI>
