<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_PETELLIDES_CNOSSIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PETELLIDES_CNOSSIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petellides_cnossius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.petellides_cnossius">PETELLIDES CNOSSIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petellides_cnossius.petellidis_cnossii_fragmenta">
		PETELLIDIS CNOSSII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petellides_cnossius.petellidis_cnossii_fragmenta:1">
				<bibl> Hyginus Poet. Astr. II, 4:</bibl>
				<quote>
				Hermippus, qui de sideribus scripsit, ait Cererem cum Iasione, Thuscifilio, concubuisse; quam ob rem fulmine percussum complures cum Homero dixerunt. Ex his, ut Petellides Gnosius historiarum scriptor demonstrat, nascuntur filii duo, Philomelus et Plutus; quos negant inter se convenisse. Nam Plutum, qui ditior fuerit, nihil fratri suo de bonis concessisse. Philomelum autem necessario adductum, quodcunque habuerit, ex eo boves duos emisse, et ipsum primum plaustrum fabricatum esse. Itaque arando et colendo agros, ex eo se aluisse: cujus matrem inventum miratam, et arantem eum inter sidera constituisse, et Boootem nominasse. Ex hoc autem Pareanta demonstrat natum, qui de suo nomine Parios (l. Parianos) et oppidum Paron (l. Parium) appellavit.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary">Cum Iasione Thusci filio] «Veneta cum Iasone Loetus cum filio. Vlitt. 3 et A cum Iasone Loetis filio. Ex Morellianis alter iasone Oetoe filio, alter Iasone Tetis filio. Micyllus aliique dederunt cum iasone Electroe et Corythi filio, quae emendatoris manum fatentur. Scripti libri videntur velle cum Iasone Jovis filio.» MUNCKER. Ex allata hac lectionis varietate erueris: Iasione Ilithyii filio, collato Hygino fab. 270: Iason Ilithii (sic) filius, quem Ceres dicitur amasse. At offendit pater iste Ilithyius. Quare Corythum ex Italicis fabb. Ei substituere l. l. voluerunt editores. Ap. Sch. Theocrit III, 50 Iasion est Minois et Phroniae nymphae filius. Similiter Noster Cretensem fabulam pro vulgari illa, ex qua Juppiter et Electra sunt Iasionis parentes, attulerit. Jam quum in Creta ins. Ex Ida Jovis monte descendat Ληθαῖος fluvius et cum Electra fluvio misceat se (v. mappam Kiepertianam. Aliis Lethaeus fluvius is est, quem Kiepert. Electram esse censet. V. Forbiger. III, p. 1034): Cnossius auctor Iasionis parentem dixerit Lethoeum; idque nomen utroque Hygini loco reponi velim. — Pareanta] Cf. Stephan. Byz.: Πάριον, πόλις ἐν Ἑλλησπόντῳ κληθεῖσα ἀπὸ Παρίου τοῦ Ἰασίωνος.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="472" />
</body>
</text>
</TEI>
