<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_PETRUS_PATRICIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PETRUS_PATRICIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.petrus_patricius">PETRUS PATRICIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER NONUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia">
		PETRI PATRICII TESTIMONIA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:1">
				<bibl> JOHANNES LYDUS De mag. II. 25. 26.:</bibl>
				<quote>
				Τοῖς δὲ ἱμειρομένοις τοὺς ἐφεξῆς μὴ ἀγνοῆσαι μαγίστρους ἄχρις ἡμῶν, ἀρκέσει πρὸς διδασκαλίαν Πέτρος ὁ πάντα μεγαλόφρων, καὶ τῆς καθόλου ἱστορίας ἀσφαλὴς διδάσκαλος, δι ̓ ὧν αὐτὸς ἐπὶ τοῦ λεγομένου μαγιστηρίου ἀνεγράψατο. Προῆλθεν οὖν ἡ δύναμις ἐπὶ πλέον τῆς ἀρχῆς. Οὐ μόνον γὰρ τὰς τῶν ἐθνῶν πρεσβείας ὑφ ̓ ἑαυτῷ τελούσας ὁ μάγιστρος ἔχειν πιστεύεται, τόν τε δημόσιον δρόμον, καὶ πλῆθος ἐμβριθὲς τῶν πάλαι μὲν φρουμενταρίων νῦν δὲ μαγιστριανῶν, τήν τε τῶν ὅπλων κατασκευὴν καὶ ἐξουσίαν, ἀλλ ̓ ἔτι καὶ τὴν τῶν πολιτικῶν πραγμάτων· καὶ διαφερόντως Πέτρος οὗτος, ὁ πολὺς, ὁ μηδενὶ ταῖς ἀρεταῖς κατὰ μηδὲν δεύτερος. Διασώζει μὲν γὰρ καὶ φρουρεῖ τὴν αὐλὴν, καὶ τὴν Ῥωμαϊκὴν οὐκ ἀποπτύει μεγαλειότητα, ἣν ἐγγὺς ἀπολομένην ἀβελτερίᾳ τῶν πρὸ αὐτοῦ, οἷα σοφὸς καὶ διὰ πανὸς τοῖς βιβλίοις προσανέχων, ἀποκαθίστησι. Τοὺς δὲ νόμους εἰδὼς, εἴπερ τις ἄλλος, οἷς ἐξ ἁπαλῶν ὀνύχων ἀνετράφη (l. ἐνετρ. Ν.) συνηγορῶν τοῖς δεομένοις, ἄρχων τε μέγιστος, καὶ ἀξίαν ὀφρὺν τῆς ἐξουσίας ἀνατείνων ἐδείχθη, καὶ δικαστὴς ὀξὺς, καὶ τὸ δίκαιον κρίνειν εἰλικρινῶς ἐπιστάμενος, κατὰ μηδὲν αὐτὸν ὑπτιαζούσης τῆς τύχης. Πρᾷος μὲν γάρ ἐστι καὶ μειλίχιος, ἀλλ ̓ οὐκ εὐχερὴς, οὐδὲ πρὸς τὰς αἰτήσεις ἔξω τοῦ νόμου καμπτόμενος· ἀσφαλὴς δὲ ὁμοῦ, καὶ προβλέπων τὰς ὁρμὰς τῶν προσιόντων· μηδένα καιρὸν ταῖς ῥᾳθυμίαις παραχωρῶν· τὴν μὲν νύκτα τοῖς βιβλίοις, τὴν δὲ ἡμέραν τοῖς πράγμασιν ἐγκείμενος, μηδὲ ἀυτὴν τὴν μέχρι τῆς αὐλῆς ἐκ τῆς οἰκίας ἐν ὁμιλίαις διασυρίζων ἁπλῶς, ζητήμασι δὲ λογικοῖς καὶ ἀφηγήσεσι πραγμάτων ἀρχαιοτέρων μετὰ τῶν περὶ ταῦτα σχολαζόντων εἰλούμενος. Καὶ καιρὸς οὐδεὶς αὐτῷ διδαγμάτων ἐστὶν ἀμέριμνος· ὡς τοὺς τῶν λόγων ἐξηγητὰς δεδιέναι τὴν πρὸς αὐτὸν ἐντυχίαν· πράγμασι γὰρ αὐτοὺς καὶ στροφαῖς περιβάλλει, μετρίως ὑπελέγχων, ὡς λέγοιντο μόνον, οὐκ εἰσὶ δὲ τοιοῦτοι ὁποίους αὐτοὺς ἡ φήμη διαθρυλλεῖ. Ἐμοὶ δὲ μάλιστα σκοτοδινίας οὐ μικρὰς ἀνακινεῖ ἡ πρὸς αὐτὸν συνήθεια· χαίρω γὰρ αὐτῷ ὅτι καλὸς ἅμα καὶ ἐλεύθερος, καὶ τύφου καὶ κορύζης ἐκτὸς, ἀστεῖός τε καὶ κοινός· ἀλλ ̓ ἐπισείει μοι, ὡς εἴρηται, φροντίδας οὐ μικρὰς, μηδὲν ὧν ἐπίστασθαι δοκῶ προτείνων εἰς ζήτησιν, τὰ δὲ παντελῶς ἠγνοημένα παρεισάγων· ὥστε με τὰς πασῶν ἰσχυροτάτας εὐχὰς μελετᾶν, μηδεμίαν αὐτὸν ἄβατον ἐμοὶ, ὥσπερ εἴωθεν, ἐπιροιζῆσαι θεωρίαν.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="2">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:2">
				<bibl> PROCOPIUS Goth. I, 3:</bibl>
				<quote>
				Ὁ βασιλεὺς Πέτρον, Ἰλλυριὸν τὸ γένος, ἐκ Θεσσαλονίκης ὁρμώμενον, ἐς τὴν Ἰταλίαν εὐθὺς ἔστελλεν, ἕνα μὲν ὄντα τῶν ἐν Βυζαντίῳ ῥητόρων, ἄλλως δὲ ξυνετόν τε καὶ πρᾷον καὶ ἐς τὸ πείθειν ἱκανὸν πεφυκότα.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="3">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:3">
				<bibl> Idem Anecdot. 24:</bibl>
				<quote>
				Πέτρος τὸν ἅπαντα χρόνον ἡνίκα τὴν τοῦ μαγίστρου καλουμένην εἶχεν ἀρχὴν, ἀεὶ καθημέραν αὐτοὺς (τοὺς σχολαρίους) κλοπαῖς ἀμυθήτοις ἀπέκναιε. Πρᾷος μὲν γὰρ ἦν, καὶ ὡς ἥκιστα ὑβρίζειν εἰδὼς, κλεπτίστατος δὲ ἀνθρώπων, ἁπάντων, καὶ ῥόπου αἰσχροῦ ἀτεχνῶς ἔμπλεως.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="4">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:4">
				<bibl> Suidas:</bibl>
				<quote>
				Πέτρος ὁ ῥήτωρ. Ὁ καὶ Μάγιστρος, ἱστορικὸς, πρεσβευτὴς ὡς Χοσρόην σταλείς. «Μάλα ἐμβριθής τε ἦν καὶ ἀνάλωτος ἐν τῷ ῥητορεύειν, τῷ καταμαλάξαι φρονήματα βαρβαρικὰ, σκληρά τε καὶ ὀγκώδη.» Ἔγραψεν Ἱστορίας καὶ Περὶ πολιτικῆς καταστάσεως.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary">Cf. idem v. Ἐμβριθής, et Eudociap. 353. Verba: μάλα ... ὀγκώδη sunt Menandri Protectoris (fr. 12) in Exc. De sent. p. 356. 357 ed. Mai.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="5">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:5">
				<bibl> Menander (fr. 11) in Exc. De legg. p. 133 P.:</bibl>
				<quote>
				Πέτρος ... ἀποχρώντως ἔχων τῆς τε ἄλλης παιδείας καὶ τῆς τῶν νόμων, ἔλεξεν ὧδε· κτλ.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="6">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:6">
				<bibl> Idem ib. p. 144 (fr. 11), Chosroes ad Petrum:</bibl>
				<quote>
				Οὐδὲ αὐτός σε, ὦ Ῥωμαίων πρεσβευτὰ, ὥσπερ εἰκὸς ἐν τοσαύτῃ φιλοσοφίᾳ τεθραμμένον, ᾗ περιεῖναι τοῖς ῥήμασι μεμάθηκας, μεμφθείην πρός τινος ἔγωγε μὴ πείθειν μαθών ..
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="7">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:7">
				<bibl> Idem ib. p. 150 (fr. 15), ubi Joannes legatus:</bibl>
				<quote>
				Πέτρος μὲν γὰρ, ὁ πρὸ ἡμῶν πρεσβευτὴς, ... ἐμπειρίᾳ λόγων καὶ δεινότητι πειθοῦς καὶ τὰ περὶ τῶν νῦν ἐπεγκαλούντων Σαρακηνῶν καὶ ἕτερα ὅσα διημφισβητήθη, οἷος ἐγένετο παρακρούσασθαι.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="8">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:8">
				<bibl> Idem (fr. 12) in Exc. De sent. p. 356 Mai., Petri legati orationem appositurus:</bibl>
				<quote>
				Οὐδὲ μὴν ἀνθ ̓ ἑτέρων ἑτέραις λέξεσιν ἐχρησάμην, ἢ τὸ χθαμαλώτερόν πως ἔστιν ᾗ τῶν λόγων, καθόσον οἷόντέ μοι, μετέφρασα ἐς τὸ Ἀττικώτερον.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="9">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:9">
				<bibl> Cassiodorus Var. X, 19, nomine Theodahadi regis:</bibl>
				<quote>
				Vir eloquentissimus Petrus legatus serenitatis vestroe, et doctrina summus, et conscientioe claritate proecipuus.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="10">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:10">
				<bibl> Idem X, 22, ejusdem nomine:</bibl>
				<quote>
				per virum disertissimum Petrum.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="11">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:11">
				<bibl> Idem X, 24, nomine Gundelinae reginae:</bibl>
				<quote>
				veniente viro sapientissimo Petro.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" >
		<cit n="12">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:12">
				<bibl> Steph. Byz.:</bibl>
				<quote>
				Ἀκόναι, πολίχνιον πλησίον Ἡρακλείας. Λέγεται κατὰ περίφρασιν ὁ οἰκῶν τὰς Ἀκόνας. Τὸ ἐθνικὸν Ἀκονίτης, τὸ θηλυκὸν Ἀκονῖτις. Οὕτω γάρ τις νῆσος διαφέρουσα μὲν τῷ πανευφήμῳ πατρικίῳ καὶ τῷ πάντα σοφωτάτῳ μαγίστρῳ Πέτρῳ, κειμένη δὲ καταντικρὺ τῆς εὐδαίμονος πόλεως Χαλκηδόνος· ἐπικέκληται δὲ διὰ τὸ πλῆθος τῶν ἐν αὐτῇ πρὸς ἀκόνας πεποιημένων λίθων.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary">Ad haec Holstenius: «Exstat adhuc hodie ejus (Petri magistri) effigies Parisiis in S. Capella Palatii inter thesauros Constantinopoli allatos.» Quaesivi frustra.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
<pb n="183" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="13">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_testimonia:13">
				<bibl> Corippus De laud. Justini I, 24:</bibl>
				<quote>
				Successor boni redivivaque gloria Petri hic Theodorus adest, patria gravitate magister.
				</quote>
				<note type="translation"></note>
				<note type="commentary"></note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta">
		PETRI PATRICII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai">
			ΙΣΤΟΡΙΑΙ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:1">
					<bibl> Lex. Seguer. in Bekker. Anecd. p. 117:</bibl>
					<quote>
					Θωπεύω, αἰτιατικῇ. Πέτρου εἰς τὰ περὶ Ἀντωνίου· «Πολλὰ οὖν θωπεύσας αὐτόν.»
					</quote>
					<note type="translation"> Antonius multis ei blanditus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:1">
					<bibl> Ibid. p. 130:</bibl>
					<quote>
					Ἀπεῖπε, δοτικῇ. Πέτρου εἰς τὰ τῆς μοναρχίας Καίσαρος· «Ἀπεῖπε τοῖς βουλευταῖς ἐκδημεῖν ἔξω Ἰταλίας.»
					</quote>
					<note type="translation"> Vetuit Caesar ne quis senatorum Italia peregre excederet. </note>
					<note type="commentary">Exscripsit Petrus Dionem Cass., qui LII, 42: Τό τε τῶν εὐπατριδῶν γένος συνεπλήθυσε (Caesar imp.), τῆς βουλῆς οἱ δῆθεν ἐπιτρεψάσης τοῦτο ποιῆσαι, ἐπειδὴ τό γε πλεῖστον ἀπολώλει σφῶν .... Ταῦτά τε οὖν ἔπραξε καὶ προσαπεῖπε (πρὸς ἀπεῖπε c. Niebuhr.) πᾶσι τοῖς βουλεύουσι μὴ ἐκδημεῖν ἔξω τῆς Ἰταλίας, ἂν μὴ αὐτός τινι κελεύσῃ. Osannus (Beitroee tom. II, p. 16 not) in Lexico verba: Καίσαρος ἀπεῖπε corrupta esse putat et refingenda in καὶ πρὸς ἀπεῖπε, uti ap. Dionem. Quod non persuasit mihi.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2" rend="(Tiberii an. 22; an. 35 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:2">
					<bibl> Exc. De legg. Gentium ad Rom. p. 23 P.:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι οἱ Πάρθοι πρὸς Τιβέριον ἐπρεσβεύοντο (sic Nieb. pro ἐπορεύοντο), βασιλέα σφίσιν ἐκ τῶν ὁμηρευόντων διῦναι. Καὶ δέδωκεν αὐτοῖς Φραάτην τὸν τοῦ Φραάτου υἱόν. Ἐκείνου δὲ κτὰ τὴν ὀδὸν (sic Dio; κ. Τῆς ὀδοῦ cod.) τελευτήσαντος, Τιριδάτην ἐκ τοῦ βασιλικοῦ γένους ἔπεμψε· καὶ ὅπως ῥᾷον τὴν βασιλείαν παραλάβοι, ἔγραψε Μιθριδάτῃ τῷ Ἰβήρων βασιλεῖ εἰς τὴν Ἀρμενίαν εἰσβαλεῖν, ἵνα ὁ Ἀρτάβανος τῷ υἱῷ βοηθῶν ἀπὸ τῆς οἰκείας παρῇ (l. ἀπάρῃ). Καὶ εἰσελθὼν ὁ Τιριδάτης τὴν βασιλείαν κατέσχεν. Οὐ μέντοι καὶ ἐπὶ πολὺ ἐβασίλευσεν· ὁ γὰρ Ἀρτάβανος Σκύθας προσλαβὼν οὐ χαλεπῶς αὐτὸν ἐξήλασε. Καὶ ταῦτα μὲν τὰ κατὰ Πάρθους.
					</quote>
					<note type="translation"> Parthi petierunt a Tiberio, ut sibi regem ex obsidibus daret, et dedit ipsis Phraatem, Phraatis filium. Quum autem in itinere vitam morte commutasset, Tiberius misit Tiridatem ex genere regio. Et quo facilius regnum capesseret, scripsit Mithridati, Iberorum regi, ut in Armeniam incursionem faceret, quo se Artabanus conferret suppetias filio laturus. Et Tiridates quidem regnum obtinuit. Sed non diu regnavit. Nam Artabanus Scythas assumens, minimo negotio eum regno expulit. Et haec de Parthis. </note>
					<note type="commentary">Haec quoque, ad verbum pleraque, transcripta ex Dione Cass. LVIII, 26: Ἀποστάντες οὖν τινες αὐτοῦ ἐπρεσβεύσαντο πρὸς τὸν Τιβήριον, βασιλέα σφίσιν ἐκ τῶν ὁμηρευόντων αἰτοῦντες· καὶ αὐτοῖς τότε μὲν Φραάτην τὸν τοῦ Φραάτου, τελευτήσαντος δὲ ἐκείνου κατὰ τὴν ὁδὸν, Τηριδάτην, ἐκ τοῦ βασιλικοῦ καὶ αὐτὸν γένους ὄντα, ἔπεμψε. Καὶ ὅπως γε ὡς ῥᾷστα τὴν βασιλείαν παραλάβῃ, ἔγραψε Μιθριδάτῃ τῷ Ἴβηρι ἐς τὴν Ἀρμενίαν ἐσβαλεῖν· ἵνα ὁ Ἀρτάβανος τῷ υἱεῖ βοηθῶν, ἀπὸ τῆς οἰκείας (οἰκίας vgo) ἀπάρῃ. Καὶ ἔσχεν οὕτως· οὐ μέντοι καὶ ἐπὶ πολὺ ὁ Τηριδάτης ἐβασίλευσεν. Ὁ γὰρ Ἀρτάβανος Σκύθας προσλαβὼν, οὐ χαλεπῶς αὐτὸν ἐξήλασε. Τὰ μὲν οὖν τῶν Πάρθων οὕτως ἔσχε. De re vide interpr. Ad Dion. l. l.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3" rend="(Claudii circa an. 8; 47 vel 48 ">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:3">
					<bibl> Ibid. p. 23:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Μιθριδάτης ὁ τῶν Ἰβήρων βασιλεὺς ἐνεωτέρισε, καὶ παρεσκευάζετο εἰς τὸν κατὰ τῶν Ῥωμαίων πόλεμον. Τῆς δὲ μητρὸς ἀντιλεγούσης καὶ φυγεῖν, ἐπειδὴ μὴ πείθειν αὐτὸν ἠδύνατο, βουληθείσης, βουλόμενος ἐπικαλύψαι τὸ σπουδαζόμενον, αὐτὸς μὲν παρεσκευάζετο, πέμπει δὲ Κότυν τὸν ἀδελφὸν εἰς πρεσβείαν, φιλίους λόγους τῷ Κλαυδίῳ κομίζοντα. Ὁ δὲ παραπρεσβεύσας πάντα αὐτῷ κατεμήνυσε, καὶ βασιλεὺς Ἰβηρίας ἀντὶ Μιθριδάτου γίνεται.
					</quote>
					<note type="translation"> Mithridates, Iberorum rex, novas res tentavit, et se ad bellum Romanis inferendum praeparavit. Huic mater contradixit, et quoniam non persuadebat, fugere voluit. At ille, quamvis in apparatu esset, volebat tegere, quod susceperat. Itaque Cotyn fratrem mittit legatum ad Claudium, qui gratulationes deferret; sed ille non ex fide legationem obiit, et omnia, quae frater animo volverat, enuntiavit, et rex Iberiae Mithridatis loco constituitur. </note>
					<note type="commentary">Mithridatem hunc a Claudio e custodia liberatum, et in Asiam πρὸς τὴν ἀνάληψιν τῆς ἀρχῆς missum esse narrat Dio Cass. LX, c. 8. De iis quae nostro loco leguntur, apud Dionem nihil occurrit. Verum quum fr. antecedens nec non fr. 5 e Dione exscripta sint, atque constet permulta ex postrema hac historiae parte in nostris Dionis codicibus desiderari: hunc quoque Petri locum sicuti sequentem ex integriore Cassio esse descriptum censeo.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="184" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="4" rend="(Domitian. an. 6; 86 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:4">
					<bibl> Ibid. p. 24:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Δεκέβαλος ὁ Δακῶν βασιλεὺς ἐπεκηρυκεύετο πρὸς Δομετιανὸν, εἰρήνην ὑπισχνούμενος· ἐφ ̓ οὗ ἔπεμψε Δομετιανὸς Φοῦσκον μετὸ πολλῆς δυνάμεως. Ὅπερ μαθὼν ὁ Δεκέβαλος ἔπεμψε πρὸς αὐτὸν πρεσβείαν αὖθις ἐν χλευασμῷ, λέγων ὡς, εἰ ἕλοιτο ἕκαστος Ῥωμαίων δύο ὀβολοὺς Δεκεβάλῳ ἑκάστου ἔτους τελεῖν, εἰρήνην πρὸς αὐτὸν τίθεσθαι· εἰ δὲ μὴ τοῦτο ἕλοιτο, πολεμήσειν καὶ μεγάλα αὐτοῖς προστρίψεσθαι κακά.
					</quote>
					<note type="translation"> Decebalus, Dacorum rex, legationem pacis causa ad Domitianum misit. Quo facto Domitianus Fuscum misit cum magna manu. Hoc ubi Decebalus didicit, ad eum rursus legatum misit, qui cum irrisione illi diceret, se pacem facturum, si unusquisque Romanorum vellet illi quotannis pendere duos obolos; sin minus, bellum et magna mala se illis illaturum. </note>
					<note type="commentary">V. Sueton. Domitian. c. 6.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5" rend="(Trajani an. 6; 103 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:5">
					<bibl> Ibid. p. 24:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Δεκέβαλος πρὸς Τραϊανὸν πρέσβεις ἔπεμψε πιλοφόρους· οὗτοι γάρ εἰσι παρ ̓ αὐτοῖς οἱ τιμιώτεροι. Πρότερον γὰρ κομήτας ἔπεμπεν, εὐτελεστέρους δοκοῦντας παρ ̓ αὐτοῖς εἶναι. Ἐκεῖνοι δὲ ἐλθόντες ἐπὶ τοῦ Τραῖανοῦ ἔρριψαν καὶ (τε? Β.) τὰ ὅπλα, καὶ τὰς χεῖρας ὄπισθεν δήσαντες ἐν αἰχμαλώτων τάξει ἐδέοντο τοῦ Τραῖανοῦ εἰς λόγους ἐλθεῖν Δεκεβάλῳ (suppl. ἐπιτραπῆναι). Ὅτι πάλιν ὁ Δεκέβαλος πρεσβείαν ἔπεμψε πρὸς Τραϊανὸν, τῶν παρόντων ἀνακωχὴν κομιζόμενος (κομισ. Ν.). Ὑπισχνεῖτο δὲ τά τε ὅπλα πάντα καὶ τὰ μηχανήματα παραδιδόναι τῷ Τραϊανῷ καὶ τοὺς μηχανοποιοὺς τοὺς Ῥωμαίους τοὺς παρ ̓ αὐτῷ ὄντας, καὶ τοὺς αὐτομόλους, καὶ τὰ ἐρύματα πάντα ὅσα κατεσκεύασεν καθαιρεῖν, παραχωρεῖν δὲ καὶ τῆς γῆς, ἣν ἐκράτησεν ὁ Τραϊανὸς, καὶ τοὺς ἐχθροὺς αὐτοῦ καὶ τῶν Ῥωμαίων οἰκείου ἐχθροὺς νομίζειν, καὶ αὐτομόλους μὴ ὑποδέχεσθαι, μηδὲ στρατιώτην Ῥωμαίων ἔχειν ἐγγὺς ἑαυτοῦ. Προσεδέξατο οὖν τὴν πρεσβείαν ὁ Τραϊανὸς ἐπὶ ταύταις ταῖς συνθήκαις. Ὁ δὲ Δεκέβαλος τὰ ὅπλα ἔρριψεν ἐπὶ αὐτοῦ, καὶ εἰς τὴν γῆν πεσὼν προσεκύνησε, καὶ εἰς Ῥώμην πρέσβεις ἔπεμψε, καὶ αὐτοὶ ὁμοίως τὰς χεῖρας ἔδησαν ὡς ἐν αἰχμαλώτων τάξει.
					</quote>
					<note type="translation"> Decebalus misit ad Trajanum legatos ex his, qui pileos terunt: hi enim apud Dacos sunt honoratiores Prius autem comatos miserat, qui apud eos viliores habentur. Hi quum ad Trajanum venissent, abjecerunt arma et, manibus post terga vinctis, captivorum instar, Trajanuim orarunt ut Decebalo in colioquium venire permitteret. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5" rend="(Trajani an. 6; 103 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:5">
					<bibl> Eadem leguntur in Exc. Legg. Ex hist. Dionis Cassii (LXVIII, 14), monente Valesio:</bibl>
					<quote>
					Ἐπεπόμφει μὲν καὶ πρὸ τῆς ἥττης πρέσβεις, οὐκ ἔτι τῶν κομητῶν, ὥσπερ πρότερον, ἀλλὰ τῶν πιλοφόρων τοὺς ἀρίστους. Καὶ ἐκεῖνοι τά τε ὅπλα ῥίψαντες καὶ ἑαυτοὺς ἐς τὴν γῆν καταβαλόντες ἐδεήθησαν τοῦ Τραϊανοῦ μάλιστα μὲν αὐτῷ Δεκεβάλῳ καὶ ἐς ὄψιν καὶ ἐς λόγους αὐτοῦ ἐλθεῖν, ὡς καὶ πάντα τὰ κελευσθησόμενα ποιήσοντι, ἐπιτραπῆναι· εἰ δὲ μὴ, σταλῆναί γέ τινα τὸν συμβησόμενον αὐτῷ. Καὶ ἐπέμφθη ὁ Σοῦρας καὶ Κλαύδιος Λιβιανὸς ὁ ἔπαρχος. Ἐπράχθη δὲ οὐδέν. Ὁ γὰρ Δεκέβαλος οὐδὲ ἐκείνοις ἐτόλμησε συμμῖξαι. Ἔπεμψε δὲ καὶ τότε τινάς. Ὁ δὲ Τραϊανὸς ὄρη τε ἐντετειχισμένα ἔλαβε, καὶ ἐν αὐτοῖς τά τε ὅπλα τά τε μηχανήματα καὶ τὰ αἰχμάλωτα, τό τε σημεῖον τὸ ἐπὶ τοῦ Φούσκου ἁλὸν εὗρε. Δι ̓ οὖν ταῦτα ὁ Δεκέβαλος, ... οὐδὲν ὅ τι οὐχ ἑτοίμως τῶν προσταχθέντων ἔσχε συνθέσθαι· οὐχ ὅτι καὶ ἐμμένειν αὐτοῖς ἔμελλεν, ἀλλ ̓ ἵν ̓ ἐκ τῶν παρόντων ἀναπνεύσῃ.
					</quote>
					<note type="translation"> Rursus Decebalus legationem ad Trajanum misit, ut ex praesentibus malis per inducias vires recolligere posset. Pollicebatur se omnia arma et bellica instrumenta Trajano traditurum, et Romanos machinarum fabricatores et transfugas, qui apud ipsum essent, et omnia praesidia et castella, quae exstruxisset, diruturum. Cessurum quoque omni terra, qua Trajanus potitus esset, et ejus et Romanorum hostes pro suis hostibus hahiturum, neque posthac ullos transfugas admissurum, neque ullum militem Romanorum secum habiturum. His conditionibus hanc legationem Trajanus accepit. Decebalus in conspectu Trajani arma abjecit, et in terram cadem(??) eum salutavit. Legatos etiam Romam misit, qui captivorum more manus jungebant. </note>
					<note type="commentary">Quae deinde sequuntur apud Petrum, eadem habes paullo plenius in Dionis codicibus nostris.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="185" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="6" rend="(Marc. Aurel. an. 10; 170 p. C.?">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:6">
					<bibl> Ibid. p. 24:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Λαγγιβάρδων καὶ Ὀβίων ἑξακισχιλίων Ἴστρον περαιωθέντων, τῶν περὶ Βίνδικα ἐπιφθασάντων, εἰς παντελῆ φυγὴν οἱ βάρβαροι ἐτράποντο. Ἐφ ̓ οἷς οὕτω πραχθεῖσιν ἐν δέει καταστάντες ἐκ πρώτης ἐπιχειρήσεως οἱ βάρβαροι, πρέσβεις παρὰ Αἴλιον Βάσσον τὴν Παιονίαν διέποντα στέλλουσι, Βαλλομάριόν τε τὸν βασιλέα Μαρκομάννων καὶ ἑτέρους δέκα, κατ ̓ ἔθνος ἐπιλεξάμενοι ἕνα. Καὶ ὅρκοις τὴν εἰρήνην οἱ πρέσβεις πιστωσάμενοι οἴκαδε χωροῦσιν.
					</quote>
					<note type="translation"> Sex millia Longobardorum et Obiorum Istrum trajecerunt, in quos Vindicis equites, et pedites, quorum dux erat Candidus, irruerunt et in fugam verterunt. Prima statim invasione terrore barbari perculsi, legatos ad Aelium Bassum, qui Pannoniam provinciam obtinebat, mittunt Ballomarium, regem Marcomanuorum, una cum aliis decem, ex unaquaque gente uno electo. Sic pace jurejurando firmata, legati domum redierunt. </note>
					<note type="commentary">Ad quemnam annum res h. l. narrata pertineat, accuratius dici vix potest. Niebuhrius in margine adscripsit: an. 167? Tillemont. Hist. des emp. tom. V, p. 631 ad ann. 170 p. C., Marci Aurelii an. 10, referendam esse conjicit.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7" rend="(Marc. Aurel. an. 15; 175 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:7">
					<bibl> Ibid. p. 24:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Κούαδοι πρέσβεις ἔπεμψαν πρὸς Μάρκον εἰρήνην αἰτούμενοι, καὶ ἔτυχον. Καὶ πολλοὺς μὲν ἵππους, πολλοὺς δὲ βόας δεδώκασι, καὶ αἰχμαλώτους τότε μὲν μυρίους καὶ τρισχιλίους, ὕστερον δὲ καὶ ἑτέρους πλείστους ἀπέλυσαν. Ὅτι ἦλθον καὶ Ἄστιγγοι καὶ Λακριγγοὶ εἰς βοήθειαν τοῦ Μάρκου.
					</quote>
					<note type="translation"> Quadi legatos miserunt ad Marcum pacem petituros, et consecuti sunt. Itaque multos equos et multas boves dederunt: et tunc quidem tredecim millia captivorum, postea vero etiam reliquos libertati restituerunt. </note>
					<note type="commentary">Ubicunque Dionem Cass. Conferre licet, Petrus noster exscripsisse eum apparet. Dio LXXI, 1 (Exc. legg.): Οἱ δὲ εἰρήνην αἰτούμενοι, ὥσπερ οἱ Κούαδοι, καὶ ἔτυχόν γε αὐτῆς, ἵνα τε ἀπὸ τῶν Μαρκομάνων ἀποσπασθῶσι, καὶ ὅτι ἵππους καὶ βοῦς πολλὰς ἔδωκαν, τούς τε αὐτομόλους πάντας καὶ τοὺς αἰχμαλώτους, πρότερον μὲν ἐς μυρίους καὶ τρισχιλίους, ὕστερον δὲ καὶ τοὺς λοιποὺς ἀποδώσειν ὑπέσχοντο. Pro καὶ τοὺς λοιποὺς ἀποδώσειν ὑπέσχοντο Petrus vel ejus excerptor perperam scripsit καὶ ἑτέρους πλείστους ἀπέλυσαν. Nam promiserunt tantum, neque steterunt promissis, uti liquet ex Dione LXXI, 13.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7" rend="(Marc. Aurel. an. 15; 175 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:7">
					<bibl> De altero loco cf. Dio LXXI, 12 (Exc. legg.):</bibl>
					<quote>
					Ἄστιγγοι δὲ ... ἦλθον μὲν ἐς τὴν Δακίαν οἰκῆσαι, ἐλπίδι τοῦ καὶ χρήματα καὶ χώραν ἐπὶ συμμαχίᾳ λήψεσθαι κτλ.
					</quote>
					<note type="translation"> Venerunt et Astingi et Lacringi in auxilium Marci. </note>
					<note type="commentary">Qui nostro loco Λακριγγοὶ dicuntur apud Dion. l. l. (ed. Tauchnitz.) scribuntur Δάγκριγοι. Astingos vel Asdingos regium Vandalorum genus esse, itidemque Lacringos videri gentis regiae alicujus nomen esse pro nationis nomine positum, Niebuhrius censet in Indice nominum.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="8" rend="(Alexandri Sev. an. 9; 230 p. C.">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:8">
					<bibl> Ibid. p. 25:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Κάρποι τὸ ἔθνος φθονοῦντες τοῖς καθ ̓ ἕκαστον ἐνιαυτὸν τελουμένοις τοῖς Γότθοις, ἔπεμψαν πρὸς Τούλλιον (Ἰούλιον? Ν.) Μηνόφιλον πρεσβείαν μεθ ̓ ὑπερηφανείας ἀπαιτοῦντες χρήματα. Οὗτος δὲ δοὺξ ἦν Μυσίας, καὶ καθ ̓ ἑκάστην ἡμέραν τὸν στρατὸν ἐγύμναζε, καὶ προμαθὼν τὴν ὑπερηφάνειαν αὐτῶν ἐπὶ πολλὰς ἡμέρας οὐκ ἐδέξατο αὐτοὺς, διδοὺς αὐτοῖς ἄδειαν ὁρᾶν τοὺς στρατιώτας γυμναζομένους. Καὶ ἵνα τῷ παρελκυσμῷ καθέλοι αὐτῶν τὰ φρονήματα, καθίσας ἐπὶ βήματος ὑψηλοῦ καὶ παραστήσας τοὺς μεγίστους τοῦ στρατοπέδου ἐδέξατο αὐτοὺς, μηδένα λόγον αὐτῶν ποιούμενος, ἀλλ ̓ ἐν τῷ μέσῳ λεγόντων αὐτῶν τὴν πρεσβείαν συνεχῶς ἑτέροις διελέγετο, ὡς δὴ ἄλλα τιμιώτερα πράγματα ἔχων. Οἱ δὲ περιδεεῖς γενόμενοι οὐδὲν ἄλλο εἰρήκασιν, εἰ μὴ, ὅτι «Διὰ τί οἱ Γότθοι τοσαῦτα χρήματα παρ ̓ ὑμῶν λαμβάνουσι, καὶ ἡμεῖς οὐ λαμβάνομεν;» Ὁ δὲ εἶπεν, ὅτι «αὐτοκράτωρ πολλῶν χρημάτων κύριός ἐστι, καὶ τοῖς δεομένοις αὐτοῦ χαρίζεται.» Οἱ δὲ ἐπήγαγον, ὅτι «Καὶ ἡμᾶς ἐχέτω εἰς τοὺς δεομένους, καὶ δότω ἡμῖν τοσαῦτα· ἡμεῖς γὰρ κρείττονες ἐκείνων ἐσμέν.» Καὶ γελάσας ὁ Μηνόφιλος εἶπε· «Καὶ περὶ τούτων μηνῦσαι δέομαι τῷ αὐτοκράτορι. Καὶ μετὰ τέσσαρας μῆνας δεῦτε εἰς τόνδε τὸν τόπον, καὶ λαμβάνετε ἀπόκρισιν. «Καὶ μετῆλθεν ἐκεῖ, καὶ πάλιν τοὺς στρατιώτας ἐγύμναζε. Καὶ ἦλθον οἱ Κάρποι μετὰ τοὺς τέσσαρας μῆνας, καὶ τὸ ὅμοιον σχῆμα ποιήσας αὐτοῖς ἑτέραν εὗρεν ἀναβολὴν τριῶν μηνῶν. Καὶ πάλιν εἰς ἕτερον στρατόπεδον ἐδέξατο αὐτοὺς ὁμοίως, καὶ ἔδωκεν αὐτοῖς ἀπόκρισιν, ὅτι «Ὅσον ἐξ ὑποσχέσεως οὐδὲν ὑμῖν παντελῶς δίδωσιν ὁ βασιλεύς· εἰ δὲ δέεσθε συγκροτήσεως, ἀπελθόντες ῥίψατε ἑαυτοὺς πρηνεῖς καὶ δεήθητε αὐτοῦ· καὶ εἰκός ἐστι συγκροτηθῆναι ὑμᾶς.» Οἱ δὲ μετὰ ἀγανακτήσεως ἀνεχώρησαν, καὶ [κατὰ] τὴν τοῦ Μηνοφίλου ἀρχὴν εἰς τρία ἔτη ἀνυσθεῖσαν ἡσυχίαν ἔσχον.
					</quote>
					<note type="translation"> Carporum gens invidia flagrabat, quod Gothi stipendia quotannis a Romanis accipiebant. Itaque legationem misesunt ad Tullium Menophilum et arroganter pecunias ab illo petierunt. Erat ille dux Moesiae et singulis diebus exercitum ad bellum exercebat: et quum Carpos insolentes et superbos esse accepisset, per plures dies eos non admisit, sed tamen potestatem eis fecit, quum exercitus exercebatur, ut milites conspicerent: et quum satis prorogatione temporis diem de die ducens superbos illorum spirtus fregisset et retudisset, sedens in alto suggestu, primarios totius exercitus viros circa se adhibuit, et Carpos excepit, nullaque illorum habita ratione in medio militum, dum legationem suam exponerent, tanquam aliud agens et longe sibi essent graviora negotia, sermonem cum aliis habebat. At illi timentes sibi nihil aliud dixerunt nisi: «Quia Gothi, inquiunt, a vobis stipendium accipiunt, cur nos quoque non accipimus?» Quibus Menophilus: «Quum imperator noster multarum pecuniarum sit dominus, liberalitatem suam exercet erga eos, qui, ut sibi gratificetur, suppliciter petunt.» Tum illi: «Nos quoque supplicantium numero habeat, et nobis eadem largiatur. Sumus enim Gothis praestantiores.» Ridens Menophilus, «Meum est, ait, de his ad imperatorem referre. Redite igitur intra quattuor menses in hunc eundem locum, et responsum accipietis.» Et simul illinc abiit et milites exercuit. Post quattuor menses Carpi redierunt. In quibus admittendis quum eadem forma qua prius usus fuisset et rationem negotium in alios tres menses rejiciendi reperisset, quum tandem iterum eos, ut prius, coram alio exercitu excepisset, illis hoc responsum dedit: «Nihil prorsus imperator vobis ex conventione dabit. Sed si gratiticatione indigetis, accedite ad eum, et ad ejus pedes procumbite et ei supplicate, et verisimile est eum vestras preces admissurum.» At illi indignati recesserunt et per tres annos, quibus Menophilus in provincia cum imperio fuit, quieverunt. </note>
					<note type="commentary">Ad postrema Alexandri Severi tempora rem pertinere conjecerunt Tillemont. III, p. 194, et Niebuhrius.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="186" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="9" rend="(Valeriani an. 8; 260 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:9">
					<bibl> Exc. De leg. Rom. Ad gent. p. 29:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Βαλεριανὸς εὐλαβηθεὶς τὴν ἔφοδον τῶν Περσῶν (ἐλοίμωξε γὰρ τὸ στράτευμα αὐτοῦ, καὶ μᾶλλον οἱ Μαυρούσιοι), χρυσίον ἄφατον συναγαγὼν ἔπεμψε πρέσβεις πρὸς Σαπώρην, ἐπὶ μεγάλαις δόσεσι τὸν πόλεμον καταλῦσαι βουλόμενος. Ὁ δὲ τά τε περὶ τοῦ λοιμοῦ μαθὼν, τῇ τε παρακλήσει Βαλεριανοῦ πλέον ἐπαρθεὶς, τοὺς πρέσβεις παρελκύσας, ἀπράκτους αὐτοὺς ἀπολύσας, εὐθὺς ἐπηκολούθησεν.
					</quote>
					<note type="translation"> Valerianus, ne a Persis oppugnaretur, timens (peste enim ejus exercitus laborabat, et maxime Maurusii), ingentem auri vim accumulans, misit legatos ad Saporem, et magnis largitionibus bellum solvere voluit. Sed Sapores de peste in Romanorum castris grassante certior factus et precibus Valeriani elatus, legatos distinet, deinde re infecta dimittit, eosque subsequitur. </note>
					<note type="commentary">Pro ἐλοίμωξε et λοιμοῦ vgo legitur ἐλίμωξε et λιμοῦ, aperto errore.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="9" rend="(Valeriani an. 8; 260 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:9">
					<bibl> Petrum puto ἐν τοῖς μετὰ Δίωνα eodem auctore (Dexippo ut vid.) usum esse, quem sequitur Zosimus, qui ita habet (I, 36):</bibl>
					<quote>
					Λοιμοῦ δὲ τοῖς στρατοπέδοις ἐμπεσόντος καὶ τὴν πλείω μοῖραν αὐτῶν διαφθείραντος, Σαπώρης ἐπιὼν τὴν ἑῴαν, ἅπαντα κατεστρέφετο, Οὐαλεριανοῦ δὲ διά τε μαλακίαν καὶ βίου χαυνότητα βοηθῆσαι μὲν εἰς ἔσχατον ἐλθοῦσι τοῖς πράγμασιν ἀπογνόντος, χρημάτων δὲ δόσει καταλῦσαι τὸν πόλεμον βουλομένου, τοὺς μὲν ἐπὶ τούτῳ σταλέντας πρέσβεις ἀπράκτους ὁ Σαπώρης ἀπέπεμψεν κτλ.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">De re cf. Tillemont. tom. III, p. 313.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="10" rend="(Gallieni an. 9; 261 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:10">
					<bibl> Ibid. p. 29:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Ὀδέναθος τὸν Σαπώρην πολὺ ἐθεράπευεν ὡς ὑπερβεβηκότα κατὰ πολὺ τοὺς Ῥωμαίους. Βουλόμενος δὲ αὐτὸν ὑπαγαγέσθαι, πέμπει δῶρα μεγαλοπρεπῆ καὶ ἄλλα ἀγώγιμα, ὧν ἡ Περσὶς οὐκ ἦν εὔφορος, καμήλοις ἐπιθείς. Καὶ γράμματα πέμπει δεήσεως δύναμιν ἔχοντα, καὶ ὅτι οὐδὲν Πέρσαις ὑπεναντίον αὐτὸς εἰργάσατο. Ὁ δὲ τοὺς οἰκέτας ὑπέτασσε δεξαμένους τὰ δῶρα ῥίπτειν εἰς τὸν ποταμὸν, καὶ τὰς ἐπιστολὰς διαρρήξας συνέτριψε, καὶ ἐδήλωσε· «Τίς ὢν καὶ πόθεν ἐτόλμησε πρὸς τὸν οἰκεῖον δεσπότην γράψαι; καὶ νῦν εἰ βούλεται ἐλαφροτέρας κολάσεως τυχεῖν, ὀπίσω τὰς χεῖρας δήσας προσπεσέτω. Εἰ δὲ μὴ, ἴστω ὡς καὶ αὐτὸν καὶ τὸ γένος καὶ τὴν πατρίδα ἀπολῶ.»
					</quote>
					<note type="translation"> Odenathus Saporem, tanquam longe Romanis praestantiorem, multum coluit et observa vit, et cupiens eum sibi devincere, dona magnifica camelis imponens earum rerum, quarum Persis non erat ferax, ad eum mittit cum litteris, quibus cum multis precibus se nihil unquam contrarium Persarum rationibus fecisse testabatur. At ilie jussit servos suos, postquam recepissent munera, ea in proximum fluentem projicere, et ejus literas laceratas pedibus conculcare. Haec quoque palam protulit: «Quis et unde iste est, qui eo temeritatis devenit, ut audeat ad suum dominum scribere? Nunc si velit leviori poena affici, manibus a tergo revinctis, prosternat se ante me. Si non faciat, sciat me illum et omne ejus genus atque patriam perditurum.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="11" rend="(Gallieni an. 9; 261 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:11">
					<bibl> Exc. De leg. Gent. Ad Rom. p. 25:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Σαπώρης ὁ Περσῶν βασιλεὺς τὸν Εὐφράτην διαβὰς μετὰ τοῦ οἰκείου στρατοπέδου, .... [οἱ δὲ στρατιῶται suppl. Nieb.] ἠσπάζοντο ἀλλήλους καὶ ἔχαιρον ὡς ἀπωγμένου κινδύνου * φυγόντες. Πρὸς δὲ τοὺς ἐν Ἐδέσσῃ στρατιώτας ἔπεμπεν, ὑποσχόμενος αὐτοῖς διδόναι πᾶν τὸ Σύριον νόμισμα τὸ ὂν παρ ̓ αὐτῷ, ἵν ̓ ἀνενόχλητον αὐτὸν συγχωρήσωσι παρελθεῖν, καὶ μὴ ἕλωνται κίνδυνον εἰς ἀμφιβολίαν αὐτοὺς ἄγοντα, καὶ ἀσχολίαν αὐτῷ περιποιῆσαι καὶ βραδυτῆτα. Οὐ γὰρ δεδιὼς αὐτοὺς αὐτοὺς ταῦτα ἐπιδιδόναι ἔφη, ἀλλ ̓ ἐπειγόμενος τὴν ἑορτὴν εἰς τὰ οἰκεῖα ποιῆσαι, καὶ μὴν βουλόμενος τριβὴν καὶ ὑπέρθεσιν γενέσθαι τῇ ὁδοιπορίᾳ αὐτοῦ. Καὶ εἵλοντο οἱ στρατιῶται λαβεῖν τὸ χρυσίον ἀκινδύνως καὶ παραχωρῆσαι αὐτοῖς παρελθεῖν.
					</quote>
					<note type="translation"> Sapores, Persarum rex, ut cum suis est Euphratem transgressus ... sese amanter amplexi, sibi invicem gratulati sunt, quod imminens periculum effugissent, et ad eos qui Edessae stipendia faciebant, mittit qui promitterent, se illis daturum omnes quos secum portaret Syrios nummos, ut sine ulla molestia ipsum iter pergere sinerent, neque se ipsos in dubiam periculi aleam conjicerent, sibi moram et negotium facessentes. Neque vero se, tanquam ipsos timeret, haec daturum esse dixit, sed domum festinare, ut festum ageret et minime cupere ullam moram suo itineri interponi. Milites autem satius duxerunt pericula evitare et cos sinere transire et aurum accipere. </note>
					<note type="commentary">De Sapore a Callisto clade affecto et in Persiam propere refugiente vid. Zonaras XII, 23, p. 559 cd. Bonn., Syncell. p. 382, B. Cf. Zosimus I, 39.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="187" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="12" rend="(Aureliani an. 2; 271 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:12">
					<bibl> Ibid. p. 26:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Οὐανδαλοὶ ἡττηθέντες ἔπεμψαν πρεσβείαν πρὸς Αὐρηλιανὸν, παρακαλοῦντες εἰρήνην. Αὐρηλιανὸς δὲ ἀσμένως ἐδέξατο, καὶ πακτεύσας πρὸς αὐτοὺς ἀνεχώρησεν.
					</quote>
					<note type="translation"> Vandali victi miserunt legationem ad Aurelianum, pacem poscentes. Aurelianus lubenti animo eos excepit, et pactione pacis cum ipsis facta, rediit. </note>
					<note type="commentary">Rem fusius narrat Dexippus fr. 24 (tom. III, pag. 685). Cf. Tillemont. III, p. 383.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="13" rend="(Diocletiani an. 14. 297 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:13">
					<bibl> Ibid. p. 26. 27:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Ἀφφαρβᾶν, φίλτατος ὢν ὡς μάλιστα τῷ Ναρσαίῳ τῷ Περσῶν βασιλεῖ, εἰς πρεσβείαν πεμφθεὶς σὺν ἱκετείᾳ τῷ Γαλερίῳ ὑπήντησεν. Ὅστις ἄδειαν τοῦ λέγειν λαβὼν εἶπε· «Φανερόν ἐστι τῷ γένει τῶν ἀνθρώπων, ὅτι ὡσπερανεὶ δύο λαμπτῆρές εἰσιν ἥ τε Ῥωμαπϊκὴ καὶ Περσικὴ καὶ Περσικὴ βασιλεία· καὶ χρὴ καθάπερ ὀφθαλμοὺς τὴν ἑτέραν τῇ τῆς ἑτέρας κοσμεῖσθαι λαμπρότητι, καὶ μὴ πρὸς ἀναίρεσιν ἑαυτῶν ἀμοιβαδὸν μέχρι παντὸς χαλεπαίνειν. Τοῦτο γὰρ οὐκ ἀρετὴ μᾶλλον, ἀλλὰ κουφότης νομίζεται ἢ μαλακία· τοὺς γὰρ μεταγενεστέρους οἰόμενοι μὴ δύνασθαι ἑαυτοῖς βοηθεῖν σπουδάζουσι τοὺς ἀντιτεταγμένους ἀνελεῖν. Μὴ χρῆναι μέντοι μηδὲ Ναρσαῖον ἀσθενέστερον τῶν ἄλλων βασιλέων νομίζεσθαι· ἀλλὰ τοσοῦτον τῶν ἄλλων βασιλέων Γαλέριον ὑπερέχειν, ὥστε αὐτὸν τούτῳ μόνῳ δικαίως Ναρσαῖον ἡττῆσθαι, καίτοι τῆς τῶν οἰκείων προγόνων ἀξίας καταδεέστερον οὐ γενόμενον.» Πρὸς τούτοις ἔλεγεν ὁ Ἀφφαρβᾶν ἐντετάλθαι αὐτῷ παρὰ Ναρσαίου, ὡς ἔχοντες (l. ἔχοντος Ν.) ἐπιείκειαν, τὸ τῆς οἰκείας βασιλείας δίκαιον τῇ Ῥωμαίων ἐπιτρέψαι φιλανθρωπίᾳ. Τοιγαροῦν μηδὲ τοὺς ὅρκους κομίζειν, ἐφ ̓ οἷς χρὴ γίνεσθαι τὴν εἰρήνην, ἀλλὰ τὸ ὅλον τῇ γνώμῃ τοῦ βασιλέως διδόναι, πλὴν ὅτι παρακαλεῖ τοὺς παῖδας μόνον καὶ τὰς γαμετὰς αὐτῷ ἀποδοθῆναι, διὰ τῆς τούτων ἀποδόσεως πλέον εὐεργεσίαις ἔνοχος εἶναι λέγων ἢ ὅπλοις περιών· οὐδὲ νῦν δύνασθαι κατ ̓ ἀξίαν χάριτας ὁμολογεῖν, ὅτι ἐν αἰχμαλωσίᾳ γενόμενοι τῆς ἐντεῦθεν οὐκ ἐπειράθησαν ὕβρεως, ἀλλ ̓ οὕτω μετεχειρίσθησαν ὡς τῇ οἰκείᾳ εὐγενείᾳ ὅσον οὔπω ἀποδοθησόμενοι. Ἐν τούτοις εἰς μνήμην ἦγε καὶ τὸ τῶν ἀνθρωπίνων πραγμάτων εὐμετάβλητον. Ὁ δὲ Γαλέριος πρὸς ταῦτα δόξας ὀργίζεσθαι, συγκινήσας τὸ ἑαυτοῦ σῶμα, ἀπεκρίνατο λέγων, οὐ καλῶς Πέρσας ἀξιοῦν τῆς μεταβολῆς τῶν ἀνθρωπίνων πραγμάτων ἑτέρους μεμνῆσθαι, ὁπότε αὐτοὶ καιροῦ ἐπιλαμβανόμενοι οὐ παύονται ταῖς τῶν ἀνθρώπων συμφοραῖς ἐπικείμενοι. «Καλῶς γὰρ καὶ ἐπὶ Βαλεριανοῦ τὸ μέτρον τῆς νίκης ἐφυλάξατε, οἵτινες δόλοις αὐτὸν ἀπατήσαντες κατέσχετε καὶ μέχρι γήρως ἐσχάτου καὶ τελευτῆς ἀτίμου οὐκ ἀπελύσατε, εἶτα μετὰ θάνατον μυσαρᾷ τινι τέχνῃ τὸ δέρμα αὐτοῦ φυλάξαντες θνητῷ σώματι ἀθάνατον ὕβριν ἐπηγάγετε.» Ταῦτα διεξελθὼν ὁ βασιλεὺς, καὶ εἰπὼν ἑαυτὸν ἐπικαμφθῆναι οὐχ οἷς Πέρσαι διὰ τῆς πρεσβείας ὑπέμνησαν, ὡς δέον πρὸς τὰς ἀνθρωπίνας ἀφορᾶν τύχας (διὰ τοῦτο γὰρ μᾶλλον καὶ πρὸς ὀργὴν προσήκειν κινεῖσθαι, εἴ τις πρὸς ἃ Πέρσαι πεπράχασιν ἀποβλέψειεν), ἀλλὰ τοῖς τῶν οἰκείων προγόνων ἴχνεσιν ἀκολουθεῖν, οἷς ἔθος φείδεσθαι μὲν τῶν ὑπηκόων, καταγωνίζεσθαι δὲ τῶν ἀντιταττομένων, ἐκέλευσε τῷ πρεσβευομένῳ τῷ ἰδίῳ βασιλεῖ ἀπαγγεῖλαι τὴν Ῥωμαίων καλοκαγαθίαν, ὧν τῆς ἀρετῆς ἐπειράθη, καὶ οὐ πολλῷ ὕστερον προσελπίζειν παρ ̓ αὐτὸν ἀφιξομένους κατὰ γνώμην τοῦ βασιλέως.
					</quote>
					<note type="translation"> Appharban quum amicissimus Narsaeo, Persarum regi, esset missus ad legationem, supplex Galerio occurrit. Is, data potestate loquendi, divit, Romanum et Persicum imperium esse tanquam duo luminaria; et oportere alterum alterius, sicut oculos, luce et splendore illustrari, neque ad exstinctionem et eversionem invicem sibi molestos et graves esse. Hoc enim non virtus, sed magis levitas et mollities censeretur. Nam qui inferiores nihil sibi prodesse posse putant, conantur eos qui sibi adversantur, tollere et evertere. Non oportere autem Narsaeum omnibus aliis regibus imbecilliorem existimare; sed Galerium tanto reliquis regibus superiorem esse, ut ab eo solo merito Narsaeus victus sit, tametsi ne Narsaeus quidem a suorum majorum virtute absit. Praeterea dixit Appharban mandatum sibi fuisse a Narsaeo, omnia proprii regni jura Romanorum humanitati committi, ipsum aequum esse ducere: neque ideo conditiones, quibus pacem fieri vellet, ipsum ferre, sed id omne imperatoris arbitrio permittere. Hoc solum ipsum hortari, ut sibi uxorem et filios redderet; quos si reciperet, multo devinctiorem se illi fore beneficiis, quam si armis vicisset; ne nunc quidem satis pro merito gratias agere posse, quod captivi haud quicquam contumeliae passi sint, sed ita habiti, ut pristinae suae nobilitati primo quoque tempore se retitutum iri sperarent. Hic legatus Persarum in memoriam revocavit rerum humanarum inconstantiam. Ad quae visus est Galerius subirasci, et toto corpore commotus, non recte Persas, ait, petere, ut alii varietatis et inconstantiae rerum humanarum meminissent, quippe qui ipsi, quum secundae res illis contigerint, hominum calamitatibus ultro instare non desisterent. «Belle scilicet adversus Valerianum moderationem in victoria tenuistis. Nam dolo eum cepistis, et usque ad extremam senectutem et mortem turpem et foedam non dimisistis. Etiam post mortem nefaria arte cutem ejus custodientes, mortali corpori immortalem ignominiam inussistis.» In ista digressus est imperator, et dixit, se quidem flecti non his, quorum Persae in legatione mentionem fecerant, oportere in rerum humanarum varietatem intueri (ob hoc enim si quis ad ea, quae Persae commiserint, advertat, oportere in iram ferri); sed se vestigiis majorum insistere, quibus mos fuerit parcere subjectis et debellare superbos. Itaque jussit eum, qui legatione fungebatur, regi suo Romanorum mansuetudinem et clementiam, quorum virtutis periculum fecisset, renuntiare, et spem facere, non multo post fore ut, impetrata ab imperatore venia, captivi ad ipsum redirent. </note>
					<note type="commentary">Cf. Eutropius. Tillemont. t. IV, p. 39.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="188" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="14" rend="(Diocletiani an. 14; 297 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:14">
					<bibl> Exc. De leg. Rom. Ad gent. p. 29. 30:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Γαλέριος καὶ Διοκλητιανὸς εἰς Νίσιβιν συνῆλθον, ἔνθα κοινῇ βουλευσάμενοι στέλλουσιν εἰς Περσίδα πρεσβευτὴν Σικόριον Πρόβον ἀντιγραφέα τῆς μνήμης. Τοῦτον ὁ Ναρσαῖος τῇ τῶν ἐπαγγελθέντων ἐλπίδι φιλοφρόνως ἐδέξατο. Χρῆται δὲ καί τινι ἀναβολῇ ὁ Ναρσαῖος. Ὡς γὰρ βουλόμενος δῆθεν τοὺς περὶ Σικόριον πρέσβεις, οἱα δὴ κεκοπωμένους, ἀνακτήσασθαι, μέχρι τοσούτου περὶ τὸν Ἀσπροῦδιν ποταμὸν τῆς Μηδικῆς τὸν Σικόριον παρείλκυσεν, οὐκ ἀγνοοῦντα μέντοι τὸ γινόμενον, ἕως οἱ τῇδε κἀκεῖσε διὰ τὸν πόλεμον σκορπισθέντες συνελέγησαν. Καὶ τηνικαῦτα ἐν τοῖς ἐνδοτέρω τῶν βασιλείων πάντας τοὺς ἄλλους χωρίσας, καὶ ἀρκεσθεὶς τῇ παρουσίᾳ Ἀφφάρβα καὶ Ἀρχαπέτου καὶ Βαρσαβώρσου, ὧν ὁ μὲν ἕτερος ὕπαρχος ἦν πραιτωρίων, ὁ δὲ ἕτερος τὴν τοῦ Συμίου εἶχεν ἀρχὴν, ἐπέτρεψε τῷ Πρόβῳ τὴν πρεσβείαν διεξιέναι. Ἦν δὲ τὰ κεφάλαια τῆς πρεσβείας ταῦτα, ὥστε κατὰ τὸ ἀνατολικὸν κλίμα τὴν Ἰντηληνὴν μετὰ Σοφηνῆς καὶ Ἀρζανηνὴν μετὰ Καρδουηνῶν καὶ Ζαβδικηνῆς Ῥωμαίους ἔχειν, καὶ τὸν Τίγριν ποταμὸν ἑκατέρας πολιτείας ὁροθέσιον εἶναι, Ἀρμενίαν δὲ Ζίνθα τὸ κάστρον ἐν μεθορίῳ τῆς Μηδικῆς κείμενον ὁρίζειν, τὸν δὲ Ἰβηρίανς βασιλέα τῆς οἰκείας βασιλείας τὰ σύμβολα Ῥωμίοις ὀφείλειν, εἶναι δὲ τόπον τῶν συναλλαγμάτων Νίσιβιν τὴν πόλιν παρακειμένην τῷ Τίγριδι. Τούτων ὁ Ναρσαῖος ἀκούσας, ἐπειδὴ πρὸς μηδὲν τούτων ἡ παροῦσα τύχη ἀρνεῖσθαι αὐτὸν συνεχώρει, συνέθετο τούτοις ἅπασι· πλὴν ἵνα μὴ δόξῃ ἀνάγκῃ πάντα ποιεῖν, διηρνήσατο μόνον τὸ τόπον εἶναι τῶν συναλλαγμάτων τὴν Νίσιβιν. Ὁ δὲ Σικόριος· «Ἐνδεδωκέναι χρὴ πρὸς τοῦτο· οὔτε γὰρ αὐτοκράτωρ ἡ πρεσβεία, καὶ περὶ τούτου ἐκ τῶν αὐτοκρατόρων οὐδὲν ἐπετέτραπτο.» Τούτων οὖν συντεθέντων, ἀπεδόθησαν τῷ Ναρσαίῳ αἵ τε γαμεταὶ καὶ οἱ παῖδες, μετὰ φιλοτιμίας τῶν βασιλέων τῆς σωφροσύνης αὐτοῖς καθαρᾶς φυλαχθείσης.
					</quote>
					<note type="translation"> Galerius et Diocletianus Nisibi convenerunt. Ibi communicato consilio, mittunt legatum in Persidem Sicorium Probum magistrum memoriae. Hunc Narsaeus, quia ex his, quae sibi nuntiata fuerant, spem se optata consecuturum conceperat, benigne comiter excepit. Antea tamen callide moras nectebat. Quum enim speraret se legatos longo itinere fessos facilius sibi conciliaturum esse, eo usque Sicorium, qui consilii ipsius non ignarus erat, circa Asprudum, Mediae fluvium, detinuit, donec milites, qui hic illic per belium dispersi erant, convenissent. Tum in interiori conclavi regis admissus, reliquis omnibus abire jussis, contentus praesentia Apharbae et Archapeti et Barsaborsi, quorum alter erat praefectus praetorio, alter Sumii dignitatem obtinebat, jussit Probo suam legationem referre. Erant autem capita legationis haec, ut Romani in Oriente haberent Intilenen cum Sophene, Arzanenen cum Carduene et Zabdicene, et Tigris fluvius utriusque imperii limes esset; ut Zintha castellum, in confiniis Mediae situm, Armeniam terminaret; rex Iberiae regni sui insignia a Romanis accepta susciperet; commerciorum locus Nisibis esset, ad Tigrim amnem sita. Quae ubi audivit Narsaeus, quandoquidem, quae erat ejus fortuna, nihil quicquam eorum licebat illi denegare, consensit et approbavit, praeterquam quod, no ista omnia videretur necessitate coactus facere, solummodo abnuit, commerciorum locum esse Nisibim. Sed Sicorius hoc quoque ab illo concedendum esse dixit; neque enim legatos libera auctoritate instructos esse, neque imperatores quicquam de hac re praecepisse. His igitur conditionibus acceptis, Narsaeo restitutae sunt ejus uxores et liberi, debita erga illas temperantia cum summa imperatorum fide observata. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="15" rend="(Constantini an. 8; 314 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:15">
					<bibl> Exc. De leg. gent. Ad Rom. p. 27:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Λικίννιος πέμπει πρεσβευτὴν πρὸς Κωνσταντῖνον Μεστριανὸν κόμητα. Ἐλθόντα δὲ τὸν Μεστριανὸν ὁ βασιλεὺς ἐπί τινα χρόνον διέσυρε. Μετὰ ταῦτα δὲ πρὸς τε τὸ ἄδηλον τοῦ πολέμου ἀποβλέπων, ἅμα δὲ καὶ ὅτι οἱ τοῦ Λικιννίου ἐφόδῳ λανθανούσῃ χρησάμενοι τὴν βαστάγην αὐτοῦ μετὰ τῆς βασιλικῆς ὑπηρεσίας κατέσχον, δέχεται αὐτόν. Ὁ δὲ τοῖς δυσὶ βασιλεῦσι τὴν εἰρήνην ἐπρεσβεύετο, μὴ χρῆναι λέγων τὸν τοὺς ὁμοφύλους νενικηκότα κατ ̓ αὐτῶν χαλεπαίνειν. Ὅ τι γὰρ ἂν ἀπόλοιτο, τοῦτο λοιπὸν τῷ νενικηκότι, ἀλλ ̓ οὐχὶ τοῖς ἡττωμένοις ἀπόλλυσθαι· καὶ ὅτι ὁ ἑνὶ τὴν εἰρήνην ἀρνούμενος πολλῶν ἐμφυλίων πολέμων γίνεται αἴτιος. Ὁ δὲ βασιλεὺς τῷ τε προσώπῳ καὶ τῇ τοῦ σώματος κινήσει τὸ μέγεθος τῆς ὀργῆς δηλῶν, καὶ μόλις φωνὴν ἀφεὶς, εἶπεν· «Οὐχ οὕτω μέχρι τοῦ παρόντος διαγενόμεθα (διαγεγενήμεθα? Β.), οὐδὲ διὰ τοῦτο ἐκ τοῦ ὠκεανοῦ μέχρι τῶν ἐνταῦθα πολεμοῦντες καὶ νικῶντες ἀφικόμεθα, ὥστε μὴ ἐθέλειν τὸν οἰκεῖον γαμβρὸν κοινωνὸν ἔχειν διὰ τὰ μύση αὐτοῦ καὶ τὴν ἀγχιστείαν ἀπαγορεύειν, εὐτελὲς δὲ ἀνδράποδον μετ ̓ αὐτοῦ εἰς τὰ βασίλεια προσδέξασθαι.» Ἐκέλευσεν οὖν τὸν Μεστριανὸν τούτου τοῦ μέρους τῆς πρεσβείας σχολάζοντα, εἴ τε ἕτερον αἰτεῖν βούλοιτο, λέγειν· καὶ ἔδοξε τὸν Βάλεντα ἐκβληθῆναι τῆς βασιλείας.
					</quote>
					<note type="translation"> Licinnius legatum ad Constantinum Mestrianum Comitem mittit, quem Constantinus, quum ad se venisset, longo tempore detinuit. Tandem quum ad incertos belli casus animum adjiceret, quia manus militum Licinnii jumenta sarcinalia cum regia supellectili ad se tendentem clandestina incursione interceperat, legatum admisit. Ille vero de pace inter utrumque imperatorem componenda agens dicebat, non oportere eum, qui de civibus suis victoriam reportasset, iis irasci. Quicquid enim intereat, victori, non victo interire, et si nunc uni pacem denegaverit, multorum bellorum civilium causam fore et auctorem. At imperator et vultu et motu corporis acerbitatem irae suae demonstrans, et aegre vocem emittens dixit: «Non ita nos ad hoc usque tempus gessimus, neque ideo ab Oceano huc bellum gerentes et vincentes pervenimus, ut generum nostrum propter nefaria flagitia a societate regni excludamus et affinitatem ejus dissolvamus, et vile mancipium (Valentem) cum ipso in imperium introducamus.» Jussit igitur Mestrianum, hac legationis parte omissa, si quid aliud vellet, promere. Et visum est Valentem ab imperio dejicere. </note>
					<note type="commentary">Cf. Zosimus II 20. Tillemout. IV, p. 161.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="189" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="16" rend="(Constantii an. 14; 350 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:16">
					<bibl> Ibid. p. 27. 28:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι Μαγνέντιος καὶ Βετρανίων πέμπουσι πρέσβεις πρὸς Κωνστάντιον. Πέμπονται δὲ Ῥουφῖνος καὶ Μαρκελλῖνος, ὁ μὲν ὕπαρχος ὢν τῶν πραιτωρίων, ὁ δὲ ἕτερος στρατηλάτης, καὶ Νουνέχιος συγκλητικὸς ὕπαρχος, καὶ Μάξιμος πρὸς τούτοις, ὑπομνήσοντες τὸν Κωνστάντιον ὅπλων ἀποσχέσθαι καὶ πρώτην ἔχειν ἐν τῇ βασιλείᾳ τιμήν. Ὁ δὲ Μαγνέντιος δι ̓ αὐτῶν τὴν ἰδίαν θυγατέρα. Τῷ Κωνσταντίῳ ὑπισχνεῖτο διδόναι γαμετὴν ἐπὶ τῷ καὶ αὐτὸς τὴν Κωνσταντίαν λαβεῖν τὴν ἀδελφὴν τοῦ Κωνσταντίου. Ἐδέξατο οὖν ὁ βασιλεὺς τοὺς Βετρανίωνος καὶ Μαγνεντίου πρέσβεις, ἐν οἷς ὁ Νουνέχιος εὐθὺς ἔφη τῷ προοιμιίῳ εἰρήνην αἰτεῖν τὸν Μαγνέντιον, καὶ πολλάκις τῆς περὶ τῶν παρόντων πραγμάτων καταστάσεως τὸν Κωνστάντιον ὑπεμίμνησκε, φάσκων μὴ χρῆναι αὐτὸν ἀπροόπτως καὶ κεκμηκότα ἤδη τοῖς πολέμοις δύο κατ ̓ αὐτὸν (αὐτοῦ Β.) βασιλεῖς, στρατιωτικῆς τε ἐπιστήμης ἐμπείρους καὶ ὁμονοοῦντας ἀλλήλοις καὶ ἔτι ἀκεραίους ὄντας, εἰς πόλεμον προκαλεῖσθαι· οἵτινες, εἰ μὴ περὶ εἰρήνης συνδόξαιεν, (ὡς) ὁποῖοι καὶ πηλίκοι κατὰ τὸν ἐμφύλιον πόλεμον ἔσονται παραταττόμενοι, εἴτε εἷς μόνος, εἴτε ὁμοῦ ἄμφω παραγένοιντο, μὴ θέλειν αὐτὸν ἑτέρωθεν μαθεῖν ἢ ἐκ τῶν ἤδη πεπραγμένων αὐτοῖς, ὅτε ταῖς ἐκείνων παρατάξεσιν αὐτῷ τε καὶ τῷ γένει αὐτοῦ θρίαμβοι κατωρθοῦντο. Ταύτης τῆς πρεσβείας ἀκούσας ὁ βασιλεὺς ἐν φροντίσι πολλαῖς ἦν. Καὶ εἰς ὕπνον τραπεὶς εἶδεν ὄψιν, ὅτι ὁ πατὴρ αὐτοῦ ὥσπερ ἐξ ὕψους κατιὼν καὶ τῇ χερὶ κατέχων τὸν Κώνσταντα, ὃν ἀνεῖλε Μαγνέντιος, τοῦτον αὐτῷ προσφέρων ταῦτα πρὸς αὐτὸν ἐδόκει τὰ ῥήματα φθέγγεσθαι· «Κωνστάντιε, ἰδοὺ Κώνστανς ὁ πολλῶν βασιλέων ἀπόγονος, ὁ ἐμὸς υἱὸς καὶ σὸς ἀδελφὸς, τυραννικῶς ἀπολλύμενος (ἀπολόμενος Β.).Μήτε οὖν τὴν βασιλείαν διακοπτομένην, μήτε τὴν πολιτείαν ἀνατρεπομένην περιίδῃς, μήτε εὐλαβηθῇς ἀπειλὰς, ἀλλὰ τὴν ἐντεῦθεν ἐσομένην σοι δόξαν πάσης ἐκβάσεως προτίμησον, καὶ μὴ ἴδῃς ἀνεκδίκητον ἀδελφόν.» Μετὰ ταύτην τὴν ὄψιν ἀφυπνισθεὶς ὁ Κωνστάντιος, τῶν πρέσβεων πλὴν Ῥουφίνου φυλακῇ παραδοθέντων ....
					</quote>
					<note type="translation"> Magnentius et Vetranio mittunt legatos ad Constantium. Mittuntur autem Rufinus et Marcellinus, hic praefectus praetorio, ille alterius agminis ductor, et Nunechius senatus princeps, et Maximus cum ipsis, qui adhortarentur Constantium ut ab armis abstineret, et primum honoris gradum in imperio obtineret; Magnentius Constantio filiam desponderet, et ipse uxorem acciperet Constantiam, Constantii sororem. Itaque imperator Constantius admisit Vetranionis et Magnentii legatos, quorum unus, Nunechius, initio statim Magnentium pacem petere praefatus est, et Constantium, quo in statu res in praesentia essent, monuit dicens, non oportere ipsum inconsiderate, praesertim quum bellis jam confectus esset, duos contra se imperatores, rei militaris peritos et inter se concordes et integris viribus, ad hellum provocare. Qui, nisi nunc de pace inter eos conveniret, quales quantique in bello civili futuri essent, sive unus solus, sive uterque simul, non aliunde ipsi discendum esse, quam ex egregiis facinoribus, quae ante edidissent, quando ipsi et generi ejus prospere rebus gestis triumphos peperissent. Quum hanc legationem audisset imperator, magnam illi ea res curam et sollicitudinem attulit. Itaque ad somnum conversus, vidit in somnis patrem tanquam ex alto descendentem. In manu tenebat Constantem a Magnentio peremptum, quem Constantio ostendens haec illi dicere visus est: «Constanti, ecce Constans, multorum regum progenies, meus filius, frater tuus nefarie necatus; neque imperium labefactatum, neque rempublicam eversam negligas, neque si quis tibi minetur, terrore afficiaris, sed gloriam, quae inde te manet, cuicumque oppugnationi praeponas, neque inultum fratrem tuum relinquas.» Hoc ostento viso, est expergefactus et legatos praeter Rufinum in vincula conjecit. </note>
					<note type="commentary">Vid. Tillemont. IV, p. 366.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="17" rend="(Constantii an. 22; 358 p. C.">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:17">
					<bibl> Ibid. p. 28:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι ἐπὶ Κωνσταντίου πρέσβεις ἦλθον Περσῶν. Ὁ δὲ τῆς πρεσβείας ἡγεμὼν Ναρσῆς τὸ τραχὺ τῶν γραμμάτων ὧν ἐπεφέρετο τῇ τῶν οἰκείων ἡμερότητι τρόπων συγκεράσας, ἔδωκε πρὸς ἀνάγνωσιν.
					</quote>
					<note type="translation"> Sub Constantio legati a Persis venere, cujus legationis princeps Narses asperitatem literarum, quas afferebat, lenitate morum suorum temperavit, essque legendas tradidit. </note>
					<note type="commentary">De his fuse exponit Ammian. Marcell. XVII, 5. V. Tillemont. IV, p. 429.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="190" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="18" rend="(Constantii an. 22; 358 p. C.)">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.petrus_patricius.petri_patricii_fragmenta.historiai:18">
					<bibl> Ibid. p. 28:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι οἱ βάρβαροι ἐπὶ Ἰουλιανοῦ τοῦ παραβάτου εἰρήνην ᾔτουν· ὁ δὲ ἦλθεν εἰς τὸ σπείσασθαι αὐτοῖς, καὶ ἐζήτει ὁμήρους λαβεῖν. Οἱ δὲ βάρβαροι πάνυ πολλοὺς ἔλεγον ἔχειν [αὐτὸν αἰχμαλώτους. Καὶ ἐκεῖνος ἀπεκρίνατο τούτους ἔχειν suppl. Nieb.] πολέμῳ, ἀλλ ̓ οὐ παρ ̓ ἐκείνων δεδομένους· νῦν δὲ ζητεῖν εἰρήνης ἐνέχυρα, εἴ τινες εἶεν πρὸς τοῦτο παρ ̓ αὐτοῖς ἐπιτήδειοι. Ἐκείνων δὲ οὐδὲν ἀπαρνουμένων, ἀλλὰ δώσειν συντιθεμένων οὓς ἂν αὐτὸς ἐπιλέξοιτο, τὸν τοῦ βασιλέως υἱὸν ἠξίου λαβεῖν ὡς ἀντὶ πολλῶν μόνον ἀρκοῦντα, ὂν εἶχεν αἰχμάλωτον. Οἱ δὲ βάρβαροι ἤδη τεθνάναι αὐτὸν ὑπολαμβάνοντες, μετὰ τοῦ σφῶν βασιλέως ὀδυρόμενοί τε καὶ στένοντες, ἐδέοντο τοῦ Καίσαρος ἀδύνατα μὴ ζητεῖν, ἀπαιτοῦντα τοὺς ἤδη τεθνεῶτας ὁμήρους· τοῦτο δὲ τεκμήριον εἶναι τοῦ σπονδὰς αὐτὸν μὴ ἐθέλειν ποιήσασθαι.
					</quote>
					<note type="translation"> Barbari (sc. Chamavi) sub Juliano Apostata pacem petierunt; ille vero profectus est, ut cum illis transigeret, et obsides sibi dari petiit. Barbari responderunt, multos jam in ejus potestate esse. Tum ille hos belli jure, non ab ipsis traditos habere se dixit: nunc quaerere pacis pignora; viderent, si qui essent apud ipsos huic rei apti et idonei. Quum nihil abnuerent, sed daturos se promitterent, quos elegisset, regis filium poscit, quem unum pro multis obsidem detineret; is autem jam inter captivos a Romanis custodiebatur. Sed barbari ipsum periisse existimantes, ad luctum et moerorem una cum rege conversi, obtestati sunt Caesarem, ne a se ea, quae praestare non possent, peteret: quod faceret, quum eos, qui jam fato functi essent, sibi dari obsides postularet, quo satis se foedera facere nolle indicaret. </note>
					<note type="commentary">Diductius haec narrat Eunapius (fr. 2), quem exscripsisse videtur Petrus Patricius.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="191" />
</body>
</text>
</TEI>
