<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_POLYCRATES">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">POLYCRATES.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.polycrates" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.polycrates">POLYCRATES</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.polycrates.polycratis_fragmenta">
		POLYCRATIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.polycrates.polycratis_fragmenta.laconica">
			ΛΑΚΩΝΙΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.polycrates.polycratis_fragmenta.laconica:1">
					<bibl> Athenaeus IV, p. 139, D:</bibl>
					<quote>
					Πολυκράτης ἐν τοῖς Λακωνικοῖς ἱστορεῖ, ὅτι τὴν μὲν τῶν Ὑακινθίων θυσίαν οἱ Αάκωνες ἐπὶ τρεῖς ἡμέρας συντελοῦσι, καὶ διὰ τὸ πένθος τὸ γενόμενον περὶ τὸν Ὑάκινθον οὔτε στεφανοῦνται ἐπὶ τοῖς δείπνοις οὔτε ἄρτον εἰσφέρουσιν, ἀλλὰ πέμματα καὶ τὰ τούτοις ἀκόλουθα διδόασι, καὶ τὸν εἰς τὸν θεὸν παιᾶνα οὐκ ᾄδουσιν, οὔτ ̓ ἄλλο τι τοιοῦτον εἰσάγουσιν οὐδὲν, καθάπερ ἐν ταῖς ἄλλαις θυσίαις ποιοῦσιν· ἀλλὰ μετ ̓ εὐταξίας πολλῆς δειπνήσαντες ἀπέρχονται. Τῇ δὲ μέσῃ τῶν τριῶν ἡμερῶν γίνεται θέα ποικίλη καὶ πανήγυρις ἀξιόλογος καὶ μεγάλη. Παῖδές τε γὰρ κιθαρίζουσιν ἐν χιτῶσιν ἀνεζωσμένοι καὶ πρὸς αὐλὸν ᾄδοντες πάσας ἅμα τῷ πλήκτρῳ τὰς χορδὰς ἐπιτρέχοντες ἐν ῥυθμῷ μὲν ἀναπαίστῳ, μετ ̓ ὀξέος δὲ τόνου, τὸν θεὸν ᾄδουσιν· ἄλλοι δ ̓ ἐφ ̓ ἵππων κεκοσμημένοι τὸ θέατρον διεξέρχονται, χοροί τε νεανίσκων παμπληθεῖς εἰσέρχονται καὶ τῶν ἐπιχωρίων τινὰ ποιημάτων ᾄδουσιν, ὀρχησταί τε ἐν τούτοις ἀναμεμιγμένοι τὴν κίνησιν ἀρχαϊκὴν ὑπὸ τὸν αὐλὸν καὶ τὴν ᾠδὴν ποιοῦνται. Τῶν δὲ παρθένων αἱ μὲν ἐπὶ κανάθρων, καμαρωτῶν ξυλίνων ἁρμάτων, φέρονται πολυτελῶς κατεσκευασμένων, αἱ δ ̓ ἐφ ̓ ἁμίλλαις (ἐξ ἁμίλλης ἐφ ̓? Preller. Ad Polemon. p. 135) ἁρμάτων ἐζευγμένων πομπεύουσιν, ἅπασα δ ̓ ἐν κινήσει καὶ χαρᾷ τῆς θεωρίας ἡ πόλις καθέστηκεν. Ἱερεῖά τε παμπληθῆ θύουσι τὴν ἡμέραν ταύτην καὶ δειπνίζουσιν οἱ πολῖται πάντας τοὺς γνωρίμους καὶ τοὺς δούλους τοὺς ἰδίους· οὐδεὶς δ ̓ ἀπολείπει τὴν θυσίαν, ἀλλὰ κενοῦσθαι συμβαίνει τὴν πόλιν πρὸς τὴν θέαν.
					</quote>
					<note type="translation"> Polycrates in Laconicis narrat, Hyacinthiorum sacrum Lacedaemonios per tres continuos dies celebrare; et ob luctum quo interemptum Hyacinthum deflent, nec coronari in coenis nec panem apponere, sed (nec?) placentas et quae sunt ejus generis dare, neque paeanem in deum canere solent, neque simile quidquam introducunt, sicuti in aliis solent sacrificiis, sed magna cum modestia coenantes discedunt. Medio autem trium dierum varium spectaculum celebratur, et solemnitas est egregia atque magna. Pueri siquidem citharam in sagulis succincti pulsant, ad tibiamque canentes et plectro omnes simul chordas percurrentes, rhythmo anapaesto acutoque vocis sono deum canunt: alii vero equis insidentes ornati per theatrum transvehuntur: et frequentes juvenum ingrediuntur cheri, patria quaedam carmina canentes; et saltatores his immixti priscos motus ad tibiam et ad canentium vocem peragunt. Virgiuum autem aliae canathris, fornicatis ligneis carpentis, vehuntur magnifice instructis; aliae, veluti certamina circensia agentes, junctis curribus pompam ducunt, universaque civitas in motu spectandique gaudio detinetur. Permulta fiunt hoc die sacrificia,atque amicis omnibus suisque servis convivium exhibent. Neque quisquam est qui sacrificiis non intersit, ita ut tota civitas vacua fiat, universis ad spectaculum effusis. </note>
					<note type="commentary">Haec Athenaeus ex Didymo contra Polemonem disputante. De re cf. Müller. Dor. II, p. 282.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.polycrates.polycratis_fragmenta.laconica:1">
					<bibl> Distinguendus, puto, a nostro Polycrates de quo Josephus C. Apion. I, 24:</bibl>
					<quote>
					Καὶ γὰρ ἐθνῶν τινες καὶ τῶν ἐνδοξοτάτων πόλεων ῥυπαίνειν τὴν εὐγένειαν καὶ τὰς πολιτείας ἐπεχείρησαν λοιδορεῖν, Θεόπομπος μὲν τὴν Ἀθηναίων, τὴν δὲ Λακεδαιμονίων Πολυκράτης, ὁ δὲ τὸν Τριπολιτικὸν γράψας ... καὶ τὴν Θηβαίων πόλιν διέβαλε.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Hic procul dubio est Polycrates Atheniensis rhetor, Isocratis aequalis et adversarius, de quo adi Westermannum in Gesch. d. gr. Bereds. 50, 22. 68, 25.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="480" />
</body>
</text>
</TEI>
