<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_PTOLEMAEUS_MENDESIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PTOLEMAEUS_MENDESIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.ptolemaeus_mendesius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.ptolemaeus_mendesius">PTOLEMAEUS MENDESIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.ptolemaeus_mendesius.ptolemaei_mendesii_fragmenta">
		PTOLEMAEI MENDESII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.ptolemaeus_mendesius.ptolemaei_mendesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum">
			ΑΙΓΥΠΤΙΑΚΑ. ΧΡΟΝΙΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.ptolemaeus_mendesius.ptolemaei_mendesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:1">
					<bibl> Tatianus Or. ad Gr. c. 59:</bibl>
					<quote>
					Αἰγυπτίων δ ̓ εἰσὶν ἀκριβεῖς χρόνων ἀναγραφαί. Καὶ τῶν κατ ̓ αὐτοὺς γραμμάτων ἑρμηνεὺς Πτολεμαῖος, οὐχ ὁ βασικεὺς, ἱερεὺς δὲ Μένδητος (sic), οὗτος τὰς τῶν βασιλέων πράξεις ἐκτιθέμενος, κατὰ Ἄμωσιν Αἰγύπτου βασιλέα γεγονέναι Ἰουδαίοις φησὶ τὴν ἐξ Αἰγύπτου πορείαν εἰς ἅπερ ἤθελον χωρία, Μωσέως ἡγουμένου. Λέγει δὲ οὗτος· «Ὁ δὲ Ἄμωσις ἐγένετο κατὰ τὸν Ἴναχον τὸν βασιλέα.» Μετὰ δὲ τοῦτον Ἀπίων ... φησὶν ὅτι κατέσκαψε τὴν Αὔαριν Ἄμωσις, κατὰ τὸν Ἀργεῖον γενόμενος Ἴναχον, ὡς ἐν τοῖς Χρόνοις ἀνέγραψεν ὁ Μενδήσιος Πτολεμαῖος.
					</quote>
					<note type="translation"> Aegyptiorum accurati sunt temporum recensus. Scriptorumque, quae apud eos sunt, interpres Ptolemaeus, non rex ille, sed sacerdos Mendesius, res gestas regum exponens, sub Amosis regno Judaeis concessum esse, ut Aegypto relicta, quo vellent abirent, ducente Mose. Dicit vero: «Amasis hic regnavit Inachi temporibus.» Post Ptolemaeum denique Apio dicit Amasin, Inachi Argivi aequalem, evertisse Auarin, testemque ejus rei apponit Mendesium Ptolemaeum. </note>
					<note type="commentary">Eadem afferunt ex Tatiano Clemens Alex. Strom. I, 21, p. 138, 23 Sylb. Et Euseb. P. E. p. 493, D. 497, A. Adde Euseb. Chron. p. 490; Syncell. p. 65, A; Cyrill. C. Jul. I, 15; Justin. Mart. Coh. Ad Gent. p. 9 Par. Ceterum Clemens l. l. addit haec: Ὁ δὲ Πτολεμαῖος οὗτος ἱερεὺς μὲν ἦν, τὰς δὲ τῶν Αἰγυπτίων βασιλέων πράξεις ἐν τρισὶν ὅλαις ἐκθέμενος βίβλοις. De quibus quum ap. Tatianum nihil legatur, fortasse cum Ptolemaeo confunditur Manetho, quem nonnullos Mendesium dixisse supra vidimus. Mentionem Ptolemaei tanquam Aegyptiorum scriptoris injicit etiam Tertullianus Apolog. c. 19.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.ptolemaeus_mendesius.ptolemaei_mendesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum:2">
					<bibl> Schol. Ad Odyss. IV, 228:</bibl>
					<quote>
					Φάρμακα .. τά οἱ (Ἑλένῃ) Πολύδαμνα πόρεν, Θῶνος παράκοιτις Αἰγυπτίη] Ἐκείνην Θὸῦμιν Πτολεμαῖος ἐν τῷ πρώτῳ (?) Χρόνῳ (Χρονικῶν Barnes.) φησί.
					</quote>
					<note type="translation"> Polydamnae maritum, quem Homerus Thonem dicit, Ptolemaeus in primo Chronicorum Thumin appellat. </note>
					<note type="commentary">Vossius Hist. Gr. p. 226: «Facile assentio amicissimo ... Meursio, qui eundem Ptolemaeum intelligit in illis Ammonii verbis De diff. Voc.: Ἰδουμαῖοι καὶ Ἰουδαῖοι διαφέρουσιν, ὥς φησι Πτολεμαῖος ἐν πρώτῳ Περὶ Ἡρώδου τοῦ βασιλέως. Quodsi de Herode scripsit, Augusto esse antiquior non potest; nam Herodes iste sine dubio est Herodes Magnus, qui annis quattuordecim decessit ante obitum Augusti. At Mendesii Ptolemaei meminit Apion, qui sub Tiberio jam maximi nominis erat. Quare hinc verisimile fit, Augusti et fortasse etiam Tiberii tempore vixisse, praesertim quum ante Apionem nec multae adeo lectionis Strabo nec veterum alius, quod sciam, meminerit hujus Ptolemaei.» — Westermanno ad h. l. verba Ammonii sapere videntur Ptolemaeum Ascalonitam, cujus testimonio usus etiam Ammon. v. σταφύλην et τριετές. At de historico aliquo hujus grammatici opere non constat. Cogitari possit de Ptolemaeo fratre Nicolai Damasceni.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="485" />
</body>
</text>
</TEI>
