<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_SEMUS_DELIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">SEMUS_DELIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.semus_delius">SEMUS DELIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta">
		SEMI DELII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias">
			ΔΗΛΙΑΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_primo:1">
						<bibl> Athenaeus XIV, p. 637, B:</bibl>
						<quote>
						Σῆμος δὲ ὁ Δήλιος ἐν πρώτῳ Δηλιάδος (sc. Φοίνικα τὸ ὄργανον κληθῆναί φησι) διὰ τὸ ἐκ τοῦ ἐν Δήλῳ φοίνικος τοὺς ἀγκῶνας αὐτοῦ ἐξεργάσασθαι.
						</quote>
						<note type="translation"> Semus Delius in Deliadis libro primo Phoenicem, instrumentum musicum, nominatum esse ait ex eo, quod brachia vel juga illius ex palma arbore quae Deli est confecta sint. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_primo:2">
						<bibl> Harpocratio:</bibl>
						<quote>
						Ἑκάτης νῆσος. Λυκοῦργος Κατὰ Μενεσαίχμου. Πρὸ τῆς Δήλου κεῖταί τι νησύδριον, ὅπερ ὑπ ̓ ἐνίων καλεῖται Ψαμμητίχη, ὡς Φανόδημος ἐν αʹ Δηλιακῶν. Ψαμμητίχην δὲ κεκλῆσθαί φησιν ὁ Σημὸς ἐν τῇ αʹ διὰ τὸ τοῖς ψαμμήτοις τιμᾶσθαι τὴν θεόν· ψάμμητα δ ̓ ἐστὶ ψαιστῶν τις ἰδέα.
						</quote>
						<note type="translation"> Hecates insula. Lycurgus Contra Menesaechmum. Ante Delum sita est parva insula, quae a nonnullis vocatur Psammetiche (vel Psammite), ut Phanodemus in primo (Deliacorum). Psammetichen vero vocari ait Semus in primo [Deliacorum], quod Hecate dea psammetis ibi colatur. Sunt autem psammeta genus placentarum. </note>
						<note type="commentary">Ψαμμητύχη cod. B et Favorin. Et Eudocia p. 144, Ψαμμητίχη cod. D. Suidas habet Ψαμμίτη (quod praeferendum esse Bernhardyus censet) et deinceps ψαμμίτοις .. ψάμμιτα. Phanodemi et Semi mentionem omittit sicut ap. Harpocrationem cod. B. — Siebelis ad fragm. Phanodemi p. 6 scribi voluit ... ὡς Φανόδημος. Ἐν δὲ αʹ Δηλιακῶν Ψ. Κεκλῆσθαί φησιν ὁ Σῆμος διὰ τὸ κτλ. Simplicius foret scribere ὡς Φανόδημος ἐν αʹ (sc. Ἀτθίδος) ... Σῆμος ἐν τῇ αʹ τῶν Δηλιακῶν. Sed fortasse praestat cum Vossio pro Φανόδημος reponere Φανόδικος, quem Deliaca scripsisse constat. De Hecate in Deliorum cultu v. Müller. Dor. I, p. 34. Cf. Demadis fragm., p. 377.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
<pb n="492" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_secundo:3">
						<bibl> Athenaeus XIV, p. 645, B:</bibl>
						<quote>
						Σῆμος ἐν δευτέρῳ Δηλιάδος «Ἐν τῇ τῆς Ἑκάτης (φησὶ) νήσῳ τῇ Ἴριδι θύουσι Δήλιοι τοὺς βασυνίας καλουμένους. Ἔστι δὲ ἑφθὸν πύρινον σταῖς σὺν μέλιτι, καὶ τὰ καλούμενα κόκκωρα, ἰσχὰς καὶ κάρυα τρία.»
						</quote>
						<note type="translation"> Semus secundo libro Deliadis: «In Hecatae insula, ait, Iridi sacrificant Delii, offerentes basynias quos vocant. Est autem cocta triticea farina cum melle, et quae coccora vocantur, carica et nuces tres.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_secundo:4">
						<bibl> Idem III, p. 123, D:</bibl>
						<quote>
						Σῆμος δ ̓ ὁ Δήλιος ἐν δευτέρῳ Νησιάδος (scr. Δηλιάδος) ἐν Κιμώλῳ τῇ νήσῳ φησὶ ψυχεῖα κατεσκευάσθαι θέρους ὀρυκτὰ, ἔνθα χλιεροῦ ὕδατος πλήρη κεράμια καταθέντες κομίζονται χιόνος οὐδὲν διάφορα.
						</quote>
						<note type="translation"> Semus secundo libro Deliadis scribit, in insula Cimolo per aestatem frigidarias specus effodi, in quibus postquam aquae tepentis plena dolia reposuerunt, eadem deinde recipiunt nihil a nive differentia. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_secundo:5">
						<bibl> Idem VIII, p. 335, A:</bibl>
						<quote>
						Καὶ γὰρ ἐν Δήλῳ φησὶ Σῆμος ὁ Δήλιος ἐν δευτέρῳ Δηλιάδος, ὅταν θύωσι τῇ Βριζοῖ (αὕτη δέ ἐστιν ἡ ἐν ὕπνῳ μάντις· βρίζειν δὲ οἱ ἀρχαῖοι λέγουσι τὸ καθεύδειν· Ἔνθα δ ̓ ἀποβρίξαντες ἐμείναμεν Ἠῶ δῖαν)· ταύτῃ οὖν ὅταν θύωσιν αἱ Δηλιάδες, προσφέρουσιν αὐτῇ σκάψας, πάντων πλήρεις ἀγαθῶν, πλὴν ἰχθύων, διὰ τὸ εὔχεσθαι ταύτῃ περί τε [ἄλλων] πάντων καὶ ὑπὲρ τῆς τῶν πλοίων σωτηρίας.
						</quote>
						<note type="translation"> In Delo insula, ut scribit Semus Delius secundo libro Deliados, quum sacra faciunt Brizoï, quae est vates per somnum (nam βρίζειν veteres dormire dixerunt; ut Ibi quum dormissemus (ἀποβρίξαντες) divam exspectabamus auroram): huic igitur quum sacra faciunt Deliacae mulieres, offerunt ei scaphulas bonis rebus cujusvis generis refertas, piscibus exceptis: vota enim faciunt huic quum aliarum rerum omnium causa, tum pro conservandis ipsorum naviculis. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_tertio:5.a">
						<bibl> Photius Lex.:</bibl>
						<quote>
						Πράμνειος οἶνος· Σῆμος ὁ Δήλιος ἐν τρίτῳ ἐν ᾗ καὶ ὁ πράγμων (scr. ἐν Ἰκάρῳ Πράμνον) πέτραν εἶναι, ἀφ ̓ ἧς τὸν οἶνον εἶναι.
						</quote>
						<note type="translation"> Semus Delius in tertio ait in Icaro insula esse Pramnum scopulum, a quo vinum Pramnium dicatur. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_tertio:5.a">
						<bibl> Suidas:</bibl>
						<quote>
						Πράμνιος οἶνος ... Σ. Ὁ Δήλιος ἐν γʹ, ἐν Νικίᾳ (lege Ἰκάρῳ) Πράμνον πέτραν εἶναι, ἀφ ̓ ἧς τὸν οἶνον εἶναι.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Fluxerunt haec ex Athenaei libro, integriore illo quam quem nos habemus.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_tertio:5.a">
						<bibl> Athenaeus I, p. 30, C:</bibl>
						<quote>
						Εἶναι γὰρ ἐν Ἰκάρῳ φησὶ Σῆμος Πράμνον πέτραν, καὶ παρ ̓ αὐτῇ ὄρος μέγα, ἀφ ̓ οὗ τὸν Πράμνιον οἶνον, ὃν καὶ φαρμακίτην τινὰς καλεῖν.
						</quote>
						<note type="translation"> Esse in Icaro Semus ait Pramnum scopulum, juxtaque eum montem spatiosum, unde Pramnium sit vinum quod et medicatum a nonnullis nominetur. </note>
						<note type="commentary">Sumpsisse haec Athenaeus videtur ex Eparchide, quem scriptorem ex uno novimus Athenaeo.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_quarto:6">
						<bibl> Athen. IV, p. 173, E:</bibl>
						<quote>
						Σῆμος δ ̓ ἐν τετάρτῳ Δηλιάδος «Δελφοῖς (φησὶ) παραγινομένοις εἰς Δῆλον παρεῖχον Δήλιοι ἄλας καὶ ὄξος καὶ ἔλαιον καὶ ξύλα καὶ στρώματα.»
						</quote>
						<note type="translation"> Semus quarto Deliadis ait: «Delphis Delum venientibus praebuerunt Delii salem et acetum et oleum ligna et stragula.» </note>
						<note type="commentary">Quae sequuntur vide in Aristotelis fragm. 198, tom. II, p. 164. Cf. Müller. Dor. I, p. 259.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_quarto:7">
						<bibl> Id. XV, p. 677, A:</bibl>
						<quote>
						Πρῶτος ἐν τοῖς Ἕλλησι στέφανος ὠνομάσθη, ὥς φησι Σῆμος ὁ Δήλιος ἐν τετάρτῳ Δηλιάδος, τὸ παρὰ μὲν ἡμῖν στέφος, παρὰ δέ τισι στέμμα προσαγορευόμενον, διὸ καὶ τούτῳ πρώτῳ στεφανωσάμενοι δεύτερον περιτιθέμεθα τὸν δάφνινον. Κέκληται δὲ στέφανος ἀπὸ τοῦ στέφειν.
						</quote>
						<note type="translation"> Corona (στέφανος) apud Graecos, ut ait Semus Delius quarto libro Deliadis, primum nominatum est id quod apud nos στέφος (velamen), apud nonnullos vero στέμμα (infula, vitta) vocatur. Quare etiam hoc primo cincti, deinde demum lauream imponimus. Nominatus estt autem στέφανος, a verbo στέφειν (tegere, velare, cingere). </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_quinto">
				E LIBRO QUINTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_quinto:8">
						<bibl> Idem XIV, p. 614, A:</bibl>
						<quote>
						Παρμενίσκος δὲ ὁ Μεταποντῖνος, ὥς φησι Σῆμος ἐν πέμπτῳ Δηλιάδος, καὶ γένει καὶ πλούτῳ πρωτεύων, εἰς Τροφωνίου καταβὰς, καὶ ἀνελθὼν οὐκ ἔτι γελᾶν ἐδύνατο. Καὶ χρηστηριαζομένῳ περὶ τούτου, ἡ Πυθία ἔφη· Εἴρῃ μʹ ἀμφὶ γέλωτος, ἀμείλιχε, μειλιχίοιο; Δώσει σοι μήτηρ οἴκῳ, τὴν ἔξοχα τῖε. Ἐλπίζων δʹ, ἂν ἐπανέλθῃ εἰς τὴν πατρίδα, γελάσειν, ὡς οὐδὲν ἦν πλέον, οἰόμενος ἐξηπατῆσθαι, ἔρχεταί ποτε κατὰ τύχην εἰς Δῆλον· καὶ πάντα τὰ κατὰ τὴν νῆσον θαυμάζων ἦλθε καὶ εἰς τὸ Λητῷον, νομίζων τῆς Ἀπόλλωνος μητρὸς ἄγαλμά τι θεωρήσειν ἀξιόλογον· ἰδὼν δʹ αὐτὸ ξύλινον ἄμορφον παραδόξως ἐγέλασεν. Καὶ τὸν τοῦ θεοῦ χρησμὸν ξυμβαλὼν, καὶ τῆς ἀρρωστίας ἀπαλλαγεὶς, μεγαλωστὶ τὴν θεὸν ἐτίμησεν.
						</quote>
						<note type="translation"> Parmeniscus Metapontinus (ut tradit Semus quinto libro Deliadis) vir et genere et opibus excellens, quum in Trophonii antrum descendisset, ex eo rediens ridere posthac non potuit. Cui de ea re oraculum consulenti Pythia respondit : De jucundo risu me rogas, ridere nescius homo? dabit tibi mater domi; eam prae ceteris tu venerare. Ille igitur sperans se in patriam reversum risurum esse, postquam nihil profecit‚ deceptum se ratus, Delum sorte venit. Ibi quum omnia quae in illa insula visuntur, esset admiratus, intravit etiam Latonae templum, existimans se matris Apollinis statuam aliquam insignem visurum: quam ubi et ligneam et deformem est conspicatus, praeter opinionem in risum effusus est. Et intelligens oraculum deae, et infirmitate illa liberatus, magnifice deam coluit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="493" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_quinto:9">
						<bibl> Athen. XI, p. 469, C:</bibl>
						<quote>
						Σῆμος δʹ ἐν πέμπτῃ Δη- λιάδος ἀνακεῖσθαί φησιν ἐν Δήλῳ χρυσῆν ἡδυποτίδα Ἐχενίκης ἐπιχωρίας γυναικὸς, ἧς μνημονεύει καὶ ἐν τῇ ὀγδόῃ.
						</quote>
						<note type="translation"> Semus quinto libro Rerum Deliacarum scribit, Deli consecratam servari auream hedypotidem Echenices, mulieris indigenae; cujus rursus meminit idem libro octavo. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_quinto:10">
						<bibl> Idem XIV, p. 618, A:</bibl>
						<quote>
						Τὴν δὲ συναυλίαν τί ποτʹ ἐστὶν, ἐμφανίζει Σῆμος ὁ Δήλιος ἐν πέμπτῳ Δηλιάδος, γράφων οὕτως· «Ἀγνοουμένης δὲ παρὰ πολλοῖς τῆς συναυλίας, λεκτέον. Ἦν τις ἀγὼν συμφωνίας ἀμοιβαῖος αὐλοῦ καὶ ῥυθμοῦ, χωρὶς λόγου τοῦ προσμελῳδοῦντος.»
						</quote>
						<note type="translation"> Tibiamm concentus (ἡ συναυλία) quid sit, declarat Semus Delius quinto libro Deliadis, ubi sic scribit: «Quum vero ignorent multi συναυλία quid sit, dicendum est nobis. Erat aliquod certamen symphoniae tibiarum vicissim et rhythmi, nullo sermone modos tibiae comitante.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_sexto">
				E LIBRO SEXTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_sexto:11">
						<bibl> Idem VIII‚p. 331, F:</bibl>
						<quote>
						Σῆμος δʹ ἐν ἕκτῳ Δηλιά- δος· «Ἀθηναίοις (φησι) θυομένοις ἐν Δήλῳ τὴν χέρ- νιβα βάψας ὁ παῖς προσήνεγκε, κάν τῇ φιάλῃ μετὰ τοῦ ὕδατος ἰχθῦς κατέχεεν. Εἰπεῖν οὖν αὐτοῖς τοὺς τῶν Δηλίων μάντεις, ὡς κυριεύσουσι τῆς θαλάσσης.»
						</quote>
						<note type="translation"> Semus sexto Deliadis scribit : «Atheniensibus Delii sacra facientibus puer, aquam lavandis manibus quum hausisset, e phiala simul eum aqua pisces infudit. Respondisseque super ea re vates Deliorum, maris fore illos dominos.» </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_sexto:12">
						<bibl> Etym.M. p. 197,38:</bibl>
						<quote>
						Βίβλινος οἶνος. Σίμος (l. Σῆμος) δὲ ἐν τῇ ἕκτῃ τῆς Ἰλιάδος (l. Δλιάδος), ἐν Νάξῳ φησὶ ποταμὸν Βιβλίνην, ἀφʹ οὗ καλοῦσιν οἶνον Βίβλινον, διὰ τὰς πεφυκυίας ἀμπέλους. Διὰ δὲ τοῦ μ γράφουσι τὸν ποταμὸν, Βιμβλίνην· καὶ τὸν Νάξιον οἶνον διὰ τοῦ μ, Βίμβλινον.
						</quote>
						<note type="translation"> Biblinum vinum. Semus sexto Deliadis in Naxo insula esse ait fluvium Biblinen‚ a quo vinum Biblinum ex nascentibus ibi vitibus proveniens vocetur. Ceterum scribunt etiam per m literam Bimblinen fluvium, et Bimblinum vinum illud Naxium. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_sexto:12">
						<bibl> Stephan. B.:</bibl>
						<quote>
						Βιβλίνη, χώρα Θρᾴκης· ἀπὸ ταύτης ὁ Βίβλινος οἶνος· οἱ δὲ ἀπὸ Βιβλίας ἀμπέλου. Δῆμος (l. Σῆμος) δʹ ὁ Δήλιος τὸν Νάξιόν φησιν, ἐπειδὴ Νάξου ποταμὸς Βίβλος.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Moschopul. in schol. ad Hesiod. Op. 589: Οἶνον Βίβλινον, ὃν Νάξιοι παρʹ αὑτοῖς γεωργεῖσθαί φασι [περὶ] ποταμὸν οὕτω καλούμενον. Aliorum opiniones recenset Athenaeus I, p. 31. Cf. qui laudantur in Steph. Thes. s. v.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_octavo">
				E LIBRO OCTAVO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libro_octavo:13">
						<bibl> Athenaeus ΙΙΙ, p. 109, F:</bibl>
						<quote>
						Ἀχαΐνας. Τούτου τοῦ ἄρτου μνημονεύει Σῆμος ἐν ὀγδόῳ Δηλιάδος, λέγων ταῖς θεσμοφόροις γίνεσθαι. Εἰσὶ δὲ ἄρτοι μεγάλοι, καὶ ἑορτὴ καλεῖται Μεγαλάρτια, ἐπιλεγόντων τῶν φερόντων· «Ἀχαΐνην στέατος ἔμπλεων τράγον,»
						</quote>
						<note type="translation"> Achainas. Hujus panis meminit Semus octavo libro Deliadis, eumque (Cereri et Proserpinae) Legiferis sacrum fuisse. Sunt autem panes magni; et sesti dies Megalartia vocabantur, quibus clamabant qui illos ferebant: Achainam (gestamus) adipe plenam tragum. </note>
						<note type="commentary">h. e. Achaïnam gestamus, tragum (genus pultis ex tritici semine et leguminibus variis factum, Plin. H. N. XVIII, 7, 16. 10, 20, 4) fermentatum. Idem festum esse videtur quod aliis grammaticis audit Ἀρτοφόρια. V. Herodian. ap. Cram. Anecd. III, p. 277, 27; Theodos. Gr. p. 69, 17 Goettl.» Preller. ad Polemon. p. 72. Aliud libri octavi fragm. vid. sub nr. 9.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
<pb n="494" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libris_incertis:14">
						<bibl> Steph. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Τέγυρα, πόλις Βοιωτίας, ἐν ᾗ Ἀπόλ- λωνά φασι γεννηθῆναι. Σῆμος δʹ ὁ Δήλιος· «Τὴν Ἀπόλλωνος γένεσιν οἱ μὲν ἐν Λυκίᾳ, οἱ δὲ ἐν Δήλῳ, οἱ δʹ ἐν Ζωστῆρι τῆς Ἀττικῆς, οἱ δʹ ἐν Τεγύρᾳ τῆς Βοιωτίας φασίν· ὅθεν καὶ Τεγυρήϊος Ἀπόλλων.» Καλλισθένης ἐν τρίτῳ τῶν Ἑλληνικῶν (fr. 3) κτλ.
						</quote>
						<note type="translation"> Tegyra, urbs Boeotiae, in qua Apollinem natum esse dicunt. Semus Delius: «Apollinem natum esse tradunt alii in Lycia‚ alii in Delo, alii in Zostere Atticae‚ alii Tegyrae in Boeotia, unde etiam Tegyraeus Apollo dicitur.» </note>
						<note type="commentary">De. Apollinc Zosterio v. Etym. M. p. 414‚ 20 (Meinek. ad Euphor. p. 152); Schol. Hermog. p. 389; Pausau. I, 31.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libris_incertis:15">
						<bibl> Athenaeus II, p. 38, A:</bibl>
						<quote>
						Σῆμος δʹ ὁ Δήλιός φησι· «Τρίπους χαλκοῦς, οὐχ ὁ Πυθικὸς, ἀλλʹ ὃν νῦν λέβητα καλοῦσιν. Οὗτοι δʹ ἦσαν οἱ μὲν ἄπυροι, εἰς οὓς τὸν οἶνον ἐξεκεράννυον· οἱ δὲ λοετροχόοι, ἐν οἷς τὸ ὕδωρ ἐθέρμαινον, καὶ ἐμπυριβῆται. Καὶ τούτων ἔνιοι ὠτώεντες, τρίποδα δὲ τὴν ὓπόβασιν ἔχοντες, τρίποδες ὠνομάζοντο.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libris_incertis:16">
						<bibl> Idem XI‚ p. 502, B:</bibl>
						<quote>
						Ἐκαλεῖτο δέ τις καὶ βαλανωτὴ φιάλη, ἧς τῷ πυθμένι χρυσοῖ ὖπέκειντο ἀστράγαλοι. Σῆμος δὲ ἐν Δήλῳ ἀνακεῖσθαί φησι χαλκοῦν φοίνικα, Ναξίων ἀνάθημα, καὶ καρυωτὰς φιάλας χρυσᾶς.
						</quote>
						<note type="translation"> Nominata est etiam phiala quaedam glandulata: cujus fundo aurei suppositi erant astragali. Semus vero ait, Deli dedicatam esse aeneam palmam arborem, Naxiorum donarium‚ et amygdalatas phialas aureas. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libris_incertis:17">
						<bibl> Idem p. 71, C:</bibl>
						<quote>
						Οἶδα δὲ καὶ Κίναρον καλουμένην νῆσον, ἧς μνημονεύει Σῆμος.
						</quote>
						<note type="translation"> Novi etiam Cinaram quae vocatur insulam, cujus Semus meminit. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libris_incertis:18">
						<bibl> Schol. Apoll. Rh. I, 1304:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Ἡρακλῆς ἀνεῖλε τοὺς Βορεάδας, διὰ τὸ κωλῦσαι τὴν ναῦν ὑποστρέψαι πάλιν εἰς τὴν Μυσίαν, φησὶν Ἀπολλώνιος. Σῆμος δέ φησι, διὰ τὸ ληφθῆναι δρόμῳ τὸν Ἡρακλέα τῶν Βορεαδῶν. Στησὶμβροτος δὲ κτλ.
						</quote>
						<note type="translation"> Boreadas Hercules interfecit, quod impedire volebant quominus navis in Mysiam reverteretur, ut Apollonius dicit. Semus vero dicit propterea, quod cursu Hercules a Boreadis victus esset. </note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="18a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.delias.e_libris_incertis:18.a">
						<bibl> Schol. in Hom. Odyss. μ, 124 e cod. Harl. 5674 in Cramer. Anecd. Paris. III, p. 479:</bibl>
						<quote>
						Κράταιϊν (praestat Κραταιῒν) Σχῆμός (l. Σημός Cramer.) φησιν Ἑκάτης καὶ Τρίτωνος, Κραταιϊ ἠ τὰς δὲ (l. Κραταιΐδος δὲ) καὶ Δείμου Σκύλλαν. Στησίχορος Λάμιαν φησὶ τῆς Σκύλλης μητέρα.
						</quote>
						<note type="translation"> Crataein Semus Hecates et Tritonidis filiam dicit, Crataeidis vero et Dimi (Metus) filiam Scyllam esse. </note>
						<note type="commentary">Cf. schol. Apoll. Rhod. IV 828: Ἀκουσίλαος Φόρκυνος καὶ Ἑκάτης τὴν Σκύλλαν λέγει· Ὅμηρος δὲ τὴν Σκύλλης μητέρα Κράταιϊν καλεῖ. Ἀμφοτέροις οὖν Ἀπολλώνιος κατηκολούθησεν. Ἐν δὲ ταῖς Μεγάλαις Ἠοίαις Φόρβαντος καὶ Ἑκάτης ἡ Σκύλλα. Στησίχορος δὲ ἐν τῇ Σκύλλῃ Λαμίας τὴν Σκύλλαν φησὶ θυγατέρα εἶναι.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.de_paeanibus">
			ΠΕΡΙ ΠΑΙΑΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="19">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.de_paeanibus:19">
					<bibl> Athenaeus XIV, p. 618, D:</bibl>
					<quote>
					Σῆμος δʹ ὁ Δήλιος ἐν τῷ Περὶ παιάνων φησί· «Τὰ δράγματα τῶν κριθῶν αὐτὰ καθʹ αὑτὰ προσηγόρευον ἀμάλας· συναθροισθέντα δὲ καὶ ἐκ πολλῶν μίαν γενόμενα δέσμην οὔλους καὶ ἰούλους· καὶ τὴν Δήμητρα ὁτὲ μὲν Χλόην, ὁτὲ δὲ Ἰουλώ. Ἀπὸ τῶν οὖν τῆς Δήμητρος εὑρημάτων τούς τε καρποὺς καὶ τοὺς ὕμνους, τοὺς εἰς τὴν θεὸν, οὔλους καλοῦσι, καὶ ἰούλους. Δημήτρουλοι καὶ καλλίουλοι. Καὶ Πλεῖστον οὖλον οὖλον ἵει, ἴουλον ἵει. Ἄλλοι δέ φασιν ἐριουργῶν εἶναι τὴν ᾠδήν. Αἱ δὲ τῶν τιτθευουσῶν ᾠδαὶ καταβαυκαλήσεις ὀνομάζονται.»
					</quote>
					<note type="translation"> Semus Delius in libro De Paeanibus ait: «Manipulos hordei singulos per se amalas vocabant; collectos vero et ex pluribus in unum fasciculum colligatos‚ ulos et iulos: et Cererem nunc Chloen appellabant, nunc Iulo. A Cereris igitur inventis et ipsas fruges et hymnos in deam ulos vo- cant et iulos. Sic Δημήτρουλοι, et καλλίουλοι : et istud, Plurimum ulum, ulum mitte, iulum mitte! Alii vero aiunt‚ esse cantum illum eorum qui lanam tra- ctant. Nutricum cantilenae καταβαυκαλήσεις vocantur.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="495" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="20">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.semus_delius.semi_delii_fragmenta.de_paeanibus:20">
					<bibl> Athen. XIV, p. 622, B:</bibl>
					<quote>
					Σημος δʹ ὁ Δήλιος ἐν τῷ Περὶ παιάνων «Οἱ αὖτοκάβδαλοι (φησὶ) καλούμενοι ἐστεφανωμένοι κιττῷ σχέδην ἐπέραινον ῥήσεις. Ὕστερον δὲ ἴαμβοι ὠνομάσθησαν αὐτοί τε καὶ τὰ ποιήματα αὐτῶν. Οἱ δὲ ἰθύφαλλοι (φησὶ) καλούμενοι προσωπεῖον μεθυόντων ἔχουσι, καὶ ἐστεφάνωνται, χειρῖδας ἀνθινὰς ἔχοντες· χιτῶσι δὲ χρῶνται μεσολεύκοις, καὶ περιέζωνται ταραντῖνον, καλύπτον αὐτοὺς μέχρι τῶν σφυρῶν. Σιγῇ δὲ διὰ τοῦ πυλωνος εἰσελθόντες, ὅταν κατὰ μέσην τὴν ὀρχήστραν γένωνται, ἐπιστρέφουσιν εἰς τὸ θέατρον, λέγοντες· Ἀνάγετʹ, εὐρυχωρίαν τῷ θεῷ ποιεῖτε. Ἐθελει γὰρ ὁ θεὸς ὀρθὸς ἐσφυρωμένος διὰ μέσου βαδίζειν. Οἱ δὲ φαλλοφόροι (φησὶ) προσωπεῖον μὲν οὐ λαμβάνουσι, προπόλιον δὲ ἐξ ἑρπύλλου περιτιθέμενοι, καὶ παιδέρωτας ἐπάνω τούτου ἐπιτίθενται, στέφανόν τε δασὺν ἴων καὶ κιττοῦ· αὔνακάς τε περιβεβλημένοι παρέρχονται, οἱ μὲν ἐκ παρόδου,οἱ δὲ κατὰ μέσας τὰς θύρας βαίνοντες ἐν ῥυθμῷ, καὶ λέγοντες· Σοὶ, Βάκχε, τάνδε μοῦσαν ἀγλαΐζομεν, ἁπλοῦν ῥυθμὸν χέοντες αἰόλῳ μέλει, καινὰν, ἀπαρθένευτον, οὔ τι ταῖς πάρος κεχρημέναν ᾠδαῖσιν, ἀλλʹ ἀκήρατον κατάρχομεν τὸν ὕμνον. Εἶτα προστρέχοντες ἐτώθαζον, οὓς ἂν προέλοιντο, στάδην δὲ ἔπραττον· ὁ δὲ φαλλοφόρος ἰθὺ βαδίζων κατα- πλησθεὶς αἰθάλῳ.»
					</quote>
					<note type="translation"> Semus Delius in libro De Paeanibus : «Qui autocabdali, inquit, vocantur, hi hedera caput cincti, ingredientes [sive‚ ex tempore] versus recitabant. Iidem postea iambi nominati sunt, quum ipsi, tum eorum carmina. Qui ithyphzalli vocantur, ait, personas induunt ebriorum, coronanturque [et ipsi hedera], manicas habentes variegatas, tunicis vero utuntur medio albo intertexto, et Tarentina stola cinguntur, quae ad malleolos pedis usque eos tegit. Hi tacite majorem portam ingressi, postquam circa mediam sunt orchestram, versus theatrum se convertunt, dicentes: Decedete de via, latum spatium praebete deo! vult enim deus recius malleo ductus [sive‚ cuneatus] per medium ingredi. Phallophori vero, inquit, personam quidem non induunt, sed tegmen quoddam sibi circumponunt ex serpillo, qui paederotas (acanthos) insuper imponunt, spissamque coronam ex violis et hedera : et caunacis amicti prodeunt, alii a latere, alii media porta egredientes, modulato gressu incedentes, dicentesque. Tibi, Baeche, hancce Musam ornamus, simplicem rhythmum fundentes vario carmine, virginibus quidem non convenientem. Nec vero pristinis utimur cantibus, sed illibatum auspicamur hunc hymnum. Deinde procurrentes, sannis insectabantur quoscumque voluissent: et stando hoc agebant: is autem qui ipsum phallum gestabat, lente incedens, et fuligine impletus.» </note>
					<note type="commentary">Horum nonnulla excerpsit Suidas v. Σῆμος. V. Müller. Dor. I, p. 404. ΙΙ, p. 347. Bode Gesch. d. Lyr. passim.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="496" />
</body>
</text>
</TEI>
