<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg4_THEAGENES_MACEDO">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">THEAGENES_MACEDO.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo" cRef="urn:cite:lofts:fhg.4.theagenes_macedo">THEAGENES (MACEDO)</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1851</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen quartum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori04mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="4">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4">Volumen quartum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER DECIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta">
		THEAGENIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica">
			ΜΑΚΕΔΟΝΙΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:1">
					<bibl> Stephan. Byz.:</bibl>
					<quote>
					Ἀκεσαμενοί, πόλις Μακεδονίας, ὡς Θεαγένης, Κτίσμα Ἀκεσαμένου, ἑνὸς τῶν ἐν Πιερίᾳ βασιλευσάντων.
					</quote>
					<note type="translation"> Acesameni, urbs Macedoniae, ut Theagenes. Condita urbs ab Acesameno, uno ex Pieriae regibus. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:2">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Ἀλτός, χωρίον Θεσσαλονίκης, ὡς Θεαγένης ἐν Μακεδονίᾳ (sic).
					</quote>
					<note type="translation"> Altus, locus prope Thessalonicen, ut Theagenes ait in Macedonicis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:3">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Βάλλα, πόλις Μακεδονίας, ὡς Πέλλα, ὁ πολίτης Βαλλαῖος. Θεαγένης ἐν Μακεδονίᾳ (sic)· «Βαλλαίους μεταγαγὼν εἰς τὸν νῦν λεγόμενον Πύθιον τόπον.»
					</quote>
					<note type="translation"> Balla, urbs Macedoniae, ut Pella. Civis Ballaeus. Theagenes in Macedonicis: «Ballaeos transferens in Pythium. Locum qui nunc vocatur.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:4">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Έλευθερίσκος, πόλις Μακεδονίας. Θεαγένης Μακεδονικοῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Eleutheriscus, urbs Macedoniae. Theagenes in Macedonicis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:5">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Κύδνα, πόλις Μακεδονίας, Θεαγένης ἐν Μακεδονικοῖς ἣ κατὰ παραφθορὰν Πύδνα λέγεται.
					</quote>
					<note type="translation"> Cydna, urbs Macedoniae, ut Theagenes in Macedonieis; quae nominis corruptione dicitur Pydna. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:6">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Αήτη, πόλις Μακεδονίας, ἀπὸ τοῦ πλησίον ἱδρυμένου Λητοῦς ἱεροῦ, ὡς Θεαγένης Μακεδονικοῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Late, urbs Macedoniae, a Latonis fano, quod in propinquo est, sic nominata, ut ait Theagenes in Macedonicis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:7">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Μίεζα, πόλις Μακεδονίας, ἣ Στρυμόνιον ἐκαλεῖτο, ἀπὸ Μιέζης θυγατρὸς Βέρητος τοῦ Μακεδόνος, ὡς Θεαγένης ἐν Μακεδονικοῖς. Βέρης γὰρ τρεῖς ἐγέννησε, Μίεζαν, Βέροιαν, Ὄλγανον (Ὄλκιμον? Holsten.), ἀφ ̓ οὗ (l. ὧν) ποταμὸς ὁμώνυμος καὶ πόλις Βέροια καὶ τόπος Στρυμόνος (Στρυμόνιος?).
					</quote>
					<note type="translation"> Mieza, urbs Macedoniae, quae Strymonium vocabatur, nomen habet a Mieza Beretis Macedonis filia, ut Theagenes in Macedonicis ait. Beres enim tres liberos genuit, Miezam, Beroeam, Olganum; unde fluvius cognominis et Beroea urbs et locus Strymonius (Mieza). </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="509" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:8">
					<bibl> Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>
					Μισητός, πόλις Μακεδονίας. Θ. Μακεδονικοῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Misetus, urbs Macedoniae. Theagenes Macedonicis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:9">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Ὀλόβαγρα, πόλις Μακεδ. Θεαγ. Μακεδ.
					</quote>
					<note type="translation"> Olobagra, urbs Macedoniae. Theagenes Macedonicia. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:10">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Ὀρέσται, Μολοσσικὸν ἔθνος ... Θεαγένης ἐν Μακεδονικοῖς (sic cod. Rhed.; Θ. Εʹ Μακεδονικῶν vgo.) φησιν, ὅτι ἐπεὶ ἀφείθη τῆς μανίας Ὀρέστης, φεύγων διὰ τὴν αἰδῶ μετὰ τῆς Ἑρμιόνης, εἰς ταύτην ἦλθε τὴν γῆν καὶ παῖδα ἔσχεν Ὀρέστην, οὗ ἄρξαντος ἐκλήθησαν Ὀρέσται· αὐτὸς δὲ ὑπὸ ἐχίδνης δηχθεὶς θνήσκει εἰς χωρίον τῆς Ἀρκαδίας, τὸ λεγόμενον Ὀρέστιον. Λέγεται καὶ θηλυκὸν Ὀρεστὶς καὶ Ὀρεστιὰς ὡσαύτως. Θεαγένης καὶ Διονύσιος δευτέρῳ Γιγαντιάδος.
					</quote>
					<note type="translation"> Orestae, Molossica gens. Theagenes in Macedonicis ait Orestem, postquam a furore esset liberatus, prae pudore cum Hermione fugientem, in sitam regionem venisse, atque filium Orestem habuisse, quo imperante, Orestae nomen acceperint. Ipsum vero a vipera morsum obiisse in Arcadiae loco, cui nomen Orestium. Dicitur quoque genere feminino Orestis et Orestias promiscue, teste Theagene et Dionysio Gigantiadis libro secundo. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:11">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Παλλήνη, πόλις Θρᾴκης, ἀπὸ Παλλήνης τῆς Σίθωνος μὲν θυγατρὸς, Κλείτου δὲ γυναικὸς, ὡς Ἡγήσιππος ἐν ἐν τοῖς Παλληνιακοῖς. Παλλήνη δ ̓ ἐστὶ χερρόνησος τρίγωνος, τὴν βάσιν ἔχουσα πρὸς μεσημβρίαν ἐστραμμένην. Ἐκαλεῖτο δὲ Φλέγρα τὸ παλαιὸν καὶ ᾠκεῖτο ὑπὸ τῶν γιγάντων· καὶ ἡ τῶν θεῶν καὶ τῶν γιγάντων μάχη ἐνταῦθα μυθεύεται γενέσθαι. Θεαγένης ἐν Μακεδονικοῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Pallene, regio Thraciae, a Pallene Sithonis filia, Clitique uxore, ut Hegesippus in Palleniacis. Est vero Pallene chersonesus figuram habens trianguli, cujus basis meridiei obversa est. Olim Phlegra vocabatur et habitabatur a Gigantibus. Atque Deorum et Gigantum pugnam ibi pugnatam esse fabulantur. Theagenes in Macedonicis. </note>
					<note type="commentary">Cf. Eustath. Ad Dionys. 327: Παλλήνη πόλις Θρᾴκης ἀπὸ Παλλήνης θυγατρὸς Σίθωνος (olim vgo Τίθωνος). Ἔστι δὲ Παλλήνη (καὶ) χερρόνησος τρίγωνος, οἰκουμένη ποτὲ ὑπὸ γιγάντων, οὓς Ἡρακλῆς μισανθρώπους ἐφευρηκὼς κατεπολέμησεν, ὅτε καὶ βρονταί τινες καὶ πρηστῆρες συνέπεσον. Διὸ καὶ θεοὶ ἔδοξαν τῆς μάχης ταύτης τῷ Ἡρακλεῖ συνάρασθαι καὶ καταφλέξαι τοὺς κακοὺς, καὶ ἡ χώρα διὰ τοῦτο Φλέγρα ἐκλήθη. De Pallene Sidonis filia fc. Conon. c. 10. Parthenius Erot. c. 6: Περὶ Παλλήνης. Ἱστορεῖ Διογένης (scr. Θεογένης vel Θεαγένης) καὶ Ἡγήσιππος ἐν Παλληνιακοῖς κτλ. (v. fragm. Hegesippi).</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:12">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Παρθενόπολις, Μακεδονίας πόλις, ἀπὸ τῶν θυγατέρων Γεραιστοῦ τοῦ Μύγδονος παιδός, ὡς Θεαγένης ἐν Μακεδονικοῖς· «Ἀπὸ δὲ τῶν θυγατέρων διὰ τὸ ἄγροικον αὐτῶν τῆς διαίτης καὶ τὸ ἄμικτον ἔκτισε πόλιν, ἥτις ἔτι καὶ νῦν δι ̓ ἐκείνας Παρθενόπολις κέκληται.»
					</quote>
					<note type="translation"> Parthenopolis, Macedoniae urbs a filiabus Geraesti Mygdone nati, ut ait Theagenes in Macedonicis: «Filiae autem quum agrestes vita essent et ab hominum consortio abhorrerent, urbem iis condidit quae de iis Parthenopolis etiamnum vocatur.» </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:13">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Σκύδρα, Μακεδονικὴ πόλις, ὡς Θεαγένης ἐν Μακεδονικοῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Scydra, urbs Macedoniae, ut Theagenes in Macedonicis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:14">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Τίρσαι, πόλις Μυγδονίας τῆς ἐν Μακεδονίᾳ, ἀπὸ Τίρσης, μιᾶς τῶν γυναικῶν τοῦ παιδὸς Μύγδονος, ὡς Θεαγένης φησί.
					</quote>
					<note type="translation"> Tirsae, Mygdoniae urbs in Macedonia, a Tirsa nomen habeus, quae una fuit ex Mygdonis uxoribus, ut Theagenes refert. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="15">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.macedonica:15">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Φύσκος, πόλις Λοκρίδος ... Ἔστι καὶ ἑτέρα Φύσκος πόλις τῆς Καρίας ... Ἔστι καὶ ἄλλη Μακεδονίας, ἧς μέμνηται Θεαγένης ἐν Μακεδονικοῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Physcus ... etiam Macedoniae urbs est, ut Theagenes refert in Macedonicis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.de_caribus">
			KAPIKA
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.de_caribus:16">
					<bibl> Idem:</bibl>
					<quote>
					Κασταλία, πόλις Κιλικίας. Θεαγένης ἐν Καρικοῖς.
					</quote>
					<note type="translation"> Castalia, urbs Ciliciae. Theagenes in Caricis. </note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.de_aegina">
			ΠΕΡΙ ΑΙΓΙΝΗΣ
			</ref></title></ab>
<pb n="510" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.de_aegina:17">
					<bibl> Schol. Pind. Nem. III, 21:</bibl>
					<quote>
					Θεογένης (sic libri mss.) δὲ ἐν τῷ Περὶ Αἰγίνης οὕτω γράφει· «Ἄλλοι δέ τινες πιθανώτερον ἐξηγοῦνται περὶ τούτων. Ὀλιγανθρωπούσης γὰρ τῆς νήσου φασὶ τοὺς ἐνοικοῦντας αὐτὴν ἐν σπηλαίοις καταγείοις διαιτᾶσθαι παντελῶς ἀκατασκεύους ὄντας, καὶ τοὺς μὲν γινομένους καρποὺς εἰς ταῦτα καταφέρειν, τὴν δὲ ἐκ τούτων ὀρυττομένην γῆν ἐπὶ τὰ γεώργια ἀναφέρειν, οὔσης ἐπιεικῶς ὑπάντρου καὶ ὑποπέτρου τῆς νήσου, μάλιστα δὲ τῶν πεδινῶν τόπων αὐτῆς. Διόπερ ἀφομοιούντων αὐτοὺς, ὡς εἶδον ταῦτα πράττοντας, τῶν ἔξωθεν ἐρχομένων μύρμηξι, Μυρμιδόνας κληθῆναι· μεθ ̓ ὧν συνοικίσαντα τὸν Αἰακὸν τοὺς ἐκ Πελοποννήσου μεθ ̓ ἑαυτοῦ παραγινομένους ἐξημερῶσαί τε καὶ νόμους δοῦναι καὶ σύνταξιν πολιτικὴν, ᾗ χρησαμένους αὐτοὺς παντελῶς δοκεῖν ἐκ μυρμήκων γενέσθαι ἀνθρώπους.»
					</quote>
					<note type="translation"> Theagenes in libro De Aegina ita seribit: «Alii quidam probabiliora de his narrant. Etenim quo tempore insula nondum hominum copia frequentata esset, incolas ejus ferunt in speluncis subterraneis degisse omni apparatu destitutos, ac provenientes fructus in antra ista intulisse, contra vero effossam ex iis terram in agros extulisse, quoniam insula antris referta et petrosa esset idque in campestribus maximelocis. Quare exteros eo venientes, quum illud facientes viderent, cum formicis (μύρμηξι) comparasse incolas, ideoque eos Myrmidones appellatos esse. Deinde Aeacum Peloponnesios cum ipso in Aeginam profectos in societatis communionem illis junxisse, atque sic ad cultiorem vitam adduxisse legesque scripsisse certamque reipublicae formam constituisse, qua usos illos ex fermicis prorsus videri evasisse homines. </note>
					<note type="commentary">Eadem, laudato auctore, Tzetzes Hist. VII, 306 sqq. Et ad Lyc. 176. Cf. Schol. Ad Hom. Il. A, 180, et Strabo VIII, 375, qui sua ex Theagene habere videtur Müllero in Aegin. p. 14. coll. p. 5. 6. 14. 21. 43. Ceterum num Macedonicorum auctor idem sit cum eo qui De Aegina scripsit, in medio relinquendum. Ceterum formas Θεαγένης et Θεογένης constat adhiberi promiseue.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="18">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen quartum#urn:lofts:fhg.4.theagenes_macedo.theagenis_fragmenta.de_aegina:18">
					<bibl> Schol. Platon. p. 331 ed. Bekk., de Aristophane comico:</bibl>
					<quote>
					Κατεκλήρωσε δὲ καὶ τὴν Αἴγιναν, ὡς Θεογένης ἐν τῷ Περὶ Αἰγίνης.
					</quote>
					<note type="translation"> Sorte etiam fundum accepit Aristopbanes in Aegina, ut Theagenes in libro De Aegina. </note>
					<note type="commentary">Comes Natal. III, 16 Jovem dicens Proserpinae Siciliam ins. Dono dedisse testes laudat Theagenem et Apollodorum Cyrenaicum. Unde haec hauserit Comes, et num nostrum scriptorem an Theagenem Rheginum (de quo v. tom. II, p. 12 not.) intelligi voluerit, equidem nescio.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="511" />
</body>
</text>
</TEI>
